-3-

Mabeuf Baba’nın Gördüğü Hayalet

Marius, artık kimsenin yanına gitmeyip yalnız bazı defa Mabeuf Baba’ya tesadüf ediyordu.

Marius, mahzen merdiveni denmeğe layık bir takım karanlık basamaklardan inmekte olduğu sırada, diğer taraftan Mösyö Mabeuf de o basamaklardan aşağıya iniyordu. Bu basamaklar insanı ışık bulunmayan yerlere götürür. İnsan o kademelerin aşağısındayken, üst katta mutlu insanların yürüdüklerini işitir.

Cauteretz Çiçek Dergisi artık büsbütün satılmıyordu.

Esasen yeri iyi olmayan Austerlitz’deki küçük bahçede çivit boyası elde edilen bitkinin yetiştirilmesi için gösterilen gayretler, tecrübeler başarılı sonuçlar verememişti.

Mösyö Mabeuf, bahçesinde gölgeyi ve rutubeti seven bazı nadir bitkilerden başka bir şey yetiştiremiyordu. Buna rağmen ümitsiz değildi. Cesaret ve metaneti yerindeydi. “İndigo” denilen çivit boyası elde edilen bitkilerin deneylerini kesesinden yaptığı harcamalarla yapmak üzere Botanik Bahçesinde kendisine iyi bir köşe de ayrılmıştı. Bu deneylere devam edebilmek için dergisinin renkli klişelerini Mont-di-Pieté’ye rehin bırakmıştı.

Sabah kahvaltısını iki yumurtaya indirmişti. Bir yumurta da ayrıca ihtiyar hizmetçi kadına veriyordu. On beş aydan beri bu hizmetçiye maaşını verememekteydi. Çoğunlukla yirmi dört saat zarfında yediği yemek o iki yumurtadan ibaret kalıyordu. Artık kendisine has olan çocuksu tebessümler görülmüyordu. Mahzun ve kederli bir halde bulunup artık hiçbir ziyaret kabul etmiyordu.

Marius, Mabeuf Baba’yı ziyaret etmeyi hatırına getirmediği için iyi ediyordu. Bazı kere Botanik Bahçesine giden ihtiyar Mabeuf ile genç Marius, Hopital caddesinde birbirlerine rastlıyorlardı. Bu rastlayışta taraflar hiçbir söz söylemeyip yalnız mahzunca başlarını eğmek suretiyle selamlaşıyorlardı.

Sefaletin her şeyi tüketip defteri kapatacağı bir dönemde olmak çok acı vericiydi.

İşte Mabeuf ile Marius! İkisi de o döneme gelinceye kadar dost idiler. Sefalet ikisini de birbirleriyle sanki dost değillermiş gibi birer yolcu haline getirmişti. Birbirlerine söz söylemeyerek geçip gidiyorlardı.

Kitapçı Royol ölmüştü. Mösyö Mabeuf artık bahçesinden, kitaplarından ve “indigo” bitkisinden başka kimseyi tanımıyordu. Mutluluğu, hazlarını, ümitlerini oluşturan, bu üç şeyden ibaretti. Bunlar da yaşamak için kendisine yetiyordu. Kendi kendisine diyordu ki:

- İndigo deneylerinde başarılı olursam zengin olurum. Bakır klişelerimi de rehinden kurtarırım. Gazetelere birer parlak ilan vererek kitabın tekrar rağbet bulmasını sağlarım. Nerede bulunduğunu bildiririm. Pierre de Me-dine’in 1559’da şimşir klişelerle basılıp yayınlanmış olan L’Art de Naviguer adlı kitabının yegâne nüshasını satın alırım…

O zamanın gelmesini bekleyerek bütün gün indigo tarlasında çalışır ve akşamları evine döndüğünde bahçesini sular ve daha sonra kitapları okumağa dalardı.

O tarihlerde Mösyö Mabeuf seksen yaşındaydı.

Bir akşam garip bir hayalet görmüştü: Evine döndüğü zaman henüz vakit gündüzdü. Sağlığı gittikçe bozulmakta olan Plutarque Ana hasta olduğu için yatmıştı. Mabeuf Baba, üzerinde biraz et parçası bulunan bir kemiğin ve mutfakta masa üzerinde bulmuş olduğu bir miktar ekmekle yemek yemiş ve bahçesinde kanepe veya sandalye vazifesi gören devrilmiş bir taşın üzerine oturmuştu.

Bu taşın yakınında eski bostanlarda görüldüğü üzere ahşap ve harap bir anbar bulunmakta olup alt katı ada tavşanlarına ayrılmış mahal ve üst katı ise yemiş kileri haline getirilmişti. Bununla beraber o tarihlerde ada tavşanları bulunmayıp yalnız kış levazımından artan birkaç elma bulunuyordu.

Mösyö Mabeuf gözlüklerinin yardımıyla pek ziyade sevdiği iki kitabı karıştırarak okumaktaydı. Bu kitaplar ihtiyarı meraka düşürmüştü. Daha garibi yaşının ilerlemiş bulunmasına rağmen zihnini de işgal ediyordu. Yaradılıştan korkak olduğu için, bir takım hurafelere inanıyordu. Bu kitaplardan biri, Başkan Delancre’in meşhur bir eseri olup ismi De l’inconstance des démonds(=Şeytanların Tekinsizliği)ydi. Diğeri Rubadiereli Mutor’un Sur les Diables de Vauvert et les Gobelins de Bievre (=Vauvert’in Şeytanlarıyla Bievre’nin Gobelin Şeytanları) adlı matbu büyük bir eseriydi. Bu son eserden bahçesinin eskiden Gobelin şeytanlarıyla meskûn olduğunu bildiği için daha fazla istifade ediyordu. Akşamın alaca karanlığı yukarıdaki şeyleri beyaz ve aşağıdaki şeyleri ise siyah göstermeğe başlıyordu. Mösyö Mabeuf elindeki kitabı okumağa devam ediyordu. Ara sıra kitabın üstünden yetiştirdiği bitkilere ve bu meyanda cidden teselli kaynağı olan cinsi nadir güzel bir çiçeğe bakıyordu. Bu çiçek gülgiller takımından “zehir ağacı”, diğer adıyla zakkum çiçeğiydi.

Dört günden beri bir damla yağmur düşmeyip yalnız güneşle rüzgâr hükmünü sürdürüyordu. Bu kuraklıktan dolayı dallar selişikleşiyor, goncalar soluyordu. Mutlaka yağmura ihtiyaç vardı. O pek sevdiği ağaç ise hazin bir manzara almıştı.

Mabeuf, bitkilerde hayat bulunduğundan emin değildi. Zavallı ihtiyar, o gün sabahtan akşama kadar indigo tarlasıyla uğraşmış, takati, dermanı kalmamıştı. Gayret ederek ayağa kalktı. Elindeki kitapları taşın üzerine koydu. İki büklüm halde ve sallanarak kuyuya doğru yürüdü. Kuyunun zincirini tuttuysa da çekmeyi başaramadı. Başını yıldızlarla dolu semaya doğru kaldırarak acı acı baktı. Gecenin, bilmem nasıl, garip bir hali vardı: İnsanın elem ve kederini karanlığa boğduğu kadar ebedî bir rahatlığa da sokarak dayanılmaz bir hale getirir. O gece de bu mevcuttu.

Gecenin de gündüz gibi kurak geçeceği anlaşılıyordu. İhtiyar düşünceli bir halde kendi kendisine dedi ki:

- Gökyüzü tamamen yıldızlarla ışıl ışıl! Küçücük bir bulut parçası bile yok. Bir damla su yok!

Bir anlık yukarı kaldırmış olduğu başını tekrar önüne eğdi. Tekrar başını kaldırıp semaya bakarak mırıldandı:

- Biraz merhamet! Biraz çiğ taneleri olsun; ona da razıyım!

Böyle dedikten sonra kuyunun zincirini çekmek istediyse de yine başaramadı.

O anda kulağına bir ses erişti.

- Mabeuf Baba, isterseniz bahçenizi ben sulayayım!

Aynı zamanda bir çitten yabani hayvan geçmesinden kaynaklanan sesleri andıran bir hışırtı ile çalıların arasından uzun boylu zayıf bir kıza benzer bir şeyin bakışları önünde doğrularak cüretkârca bir tavırla bakındığını gördü. Bu şey, insandan ziyade alaca karanlıkta görünen bir hayale benziyordu.

Mabeuf Baba’nın anadan doğma korkak olduğunu biraz yukarıda söylemiştik. İhtiyar ağzını açıp da tek hece söylemedi. Hayale benzeyen o kız ise kuyuya yanaşarak su çekmeğe başlamıştı. Kovayı kuyuya indirerek doldurup çıkardı. Mabeuf Baba ayakları çıplak ve üzerindeki elbisesi pejmürde olan kızın otların arasından geçerek etrafına hayat saçtığını gördü. Yaprakların üzerine kovadan su taneleri döküldükçe Mabeuf Baba’nın ruhunu olağanüstü sevinmekten kaynaklanan bir şaşkınlık kaplıyordu.

O nadide ağacın artık felaketten kurtularak bahtiyar olduğunu hissediyordu.

Birinci kova boşaldı. Kız, ikincisini, sonra üçüncüsünü çekti. Bütün bahçeyi suladı. Bahçenin yollarından gidip gelirken kızın gölgesi simsiyah görünüyor, uzun zayıf kolları, yamalı elbisesi ve çıplak baldırlarıyla âdeta bir yarasayı andırıyordu.

Bahçe tamamen sulanıp bittiğinde Mabeuf Baba gözleri yaşarmış olduğu halde kıza yaklaşarak elini alnı üzerine koyup:

- Çiçeklerime hizmet ettiğinizden dolayı Tanrı sizi kutsasın. Şüphesiz siz bir meleksiniz!

Deyince kız cevap verdi:

- Hayır, ben melek değil, şeytanım. Fakat bence hepsi bir…

İhtiyar, kızın cevabını beklemeksizin ve işitmeksizin haykırdı:

- Ne yazık! O kadar fakir ve çaresizim ki sizin bu hizmetinize karşı bir mukabelede bulunamayacağım!

- İsterseniz bulunabilirsiniz!

- Nasıl, ne şekilde?

- Mösyö Marius’un nerede kaldığını bana söylemek suretiyle…

İhtiyar bundan bir şey anlamamış olduğu halde:

- Hangi Mösyö Marius?

Böyle diyerek, parıldamakta olan gözlerini kaldırıp bir şey aranır gibi yaptı. Kız ise cevap verdi:

- Bir vakitler buraya ara sıra gelen Marius isminde bir genç.

İhtiyar Mabeuf hafızasına başvurdu:

- Ah, evet… Ne demek istediğinizi anladım… Durunuz! Mösyö Marius… Baron Marius Pontmercy değil mi? O şeyde ikamet ediyor… Yok yok… Orada ikamet etmiyor… Yazık ki bilmiyorum…

Eğilip nadide ağacın bir dalını düzeltti. Sözüne devamla dedi ki:

- Durunuz, hatırıma geldi. Çoğunlukla sokakta kendisini görüyorum. Glaciere tarafına gidip geliyor. Croulebarbe sokağında. Tarlakuşu çayırında… Oraya giderseniz kendisine rast gelirsiniz.

Mösyö Mabeuf tekrar başını kaldırdığı zaman karşısında kimseyi göremedi. O kız, gözden kaybolup gitmişti…

İhtiyar bundan biraz korkmuştu. Kendi kendine mırıldandı:

- Eğer bahçem sulanmamış olsa, kendisini bir ruh olarak kabul ederdim.

Bir saat sonra yatağına girdiği zaman o kız tekrar zihnini işgal etti. Uyuyacağı sırada önüne gelen denizi geçmek üzere balık şekline giren bir kuş gibi, gittikçe aklına gelen şey de rüyaya dönüşür gibi oldu. Düşünceli bir şekilde mırıldanarak dedi ki:

- Hakikaten bu hal Rubaudiereli’nin Gobelin perileri hakkında anlattığı şeye çok benziyor. Acaba bahçemi sulayan da bir Gobelin perisi miydi?

-4-

Marius’a Görünen Hayal

Mabeuf Baba’ya görünen bu hayalden birkaç gün sonra bir pazartesi sabahı idi ki, Marius Thénardier’e göndermek üzere Courfeyrac’tan her zamanki gibi yüz sovluk bir sikke borç olarak istiyordu.

Marius, sikkeyi cebine indirdikten sonra hapishaneye gitmezden evvel döndüğünde çalışmak umuduyla “biraz gezinmek” emeline düşmüştü. Zaten hep böyle oluyordu. Sabahleyin kalktığı zaman bir kitabın önüne geçer, biraz kâğıt alır ve tercüme etmeğe kalkışırdı. Tercüme ettiği şey, bir Alman kalem mücadelesine dair bir eserdi. İşbu mücadele Gans ile Savigny arasında çıkmış olan ihtilaftan kaynaklanıyordu. Eline bir Savigny’nin kitabını alıyor, sonra bunu bırakıp Gans’ın kitabını alıyordu. Dört satır okuduktan sonra bir satır yazmak istiyordu. Hâlbuki bunu beceremiyordu. Kâğıtla kendisi arasında bir yıldız görüyordu. Oturduğu yerden kalkarak kendi kendisine:

- Biraz dışarı çıkayım. Çalışmama faydası dokunur…

Diyerek çıkıp Tarlakuşu çayırına doğru yürümeğe başlıyordu.

Orada yıldızı her zamankinden fazla, Gans ile Savigny’yi ise pek az görürdü! İş görmek üzere odasına döndüğünde yine bir iş göremezdi. Zihninde kopmuş olan iplikleri bağlamağa muvaffak olamıyordu. O zaman da kendi kendisine:

- Yarın çıkmamaya çalışırım!

Dediği halde, yine her gün dışarı çıkıyordu.

Courfeyrac’ın odasından ziyade Tarlakuşu meydanında vakit geçiriyordu. Hakiki adresi şuydu: “Sante caddesi, Croulebarbe sokağını takip eden yedinci ağaç!”

Sözünü ettiğimiz günün sabahında yedinci ağacı bırakarak Gobelin deresinin kenarına oturmuştu. Ferahlatıcı bir güneşin ışık huzmeleri taze yaprakları ışıldatıp süslüyordu.

“O”nu düşünüyordu. Düşüncesi azara dönüşerek yine kendi üzerine düşüyordu. Eseflenerek tembellik ve gevşekliği, kendisini yöneten ruhun mahvoluşunu, gözlerinin önünde her an yoğunluk kazanmakta olan ve hatta güneşi bile görmesine engel olan karanlığı düşünüyordu. Bununla beraber fikrî gücünün acıklı bir şekilde uçması ve bunları kelimelere dökememesi yüzünden, kararsızlığına yol açan hüzün verici çekicilikler ve içselleştirmeler arasından sızan harice ait duygular, yine kendisine kadar ulaşıyordu. Arkasında ve altında, derenin iki sahilinde Gobelin çamaşırcı kadınlarının çamaşır yıkadıklarını görüyor ve başı üzerinde ise dallar üzerinde cıvıldaşan hoş sedalı kuşların gönül okşayıcı şakıyışlarını dinliyordu. Bir taraftan serbestlikten kaynaklanan velvele, gaileden azade bir mutluluk, müsait bir hal ve vakit; diğer taraftan çalışıp çabalamanın ferahlık veren avazesi kulaklarına kadar ibretlik bir şekilde ulaşıyordu.

İçinde bulunduğu vecd ve istiğrak arasında birdenbire kulağına kendine yabancı gelmeyen bir ses erişti:

- Hah, işte burada!

Başını kaldırdığında karşısındaki kötü bahtlıyı tanıdı. Bu, sabahın birinde yanına gelmiş olan Thénardier ailesinin büyük kızı Eponine idi. Artık şimdi o kötü bahtlının ismi kendisine yabancı değildi.

Gariptir ki, sefaleti artmış olan bu kız güzelleşmişti.

Kendisince olmaz görünen iki şey, sefalet ve hakikate karşı iki şekilde ilerlemişti: Şimdi de, ilk defa kesin kararlılıkla odasına girdiği zamanki tavır ve kıyafetindeydi. Ayakları çıplak ve elbisesi gayet pejmürdeydi. Zaten eski ve yamalı olan üzerindeki elbisede iki aylık bir eskilik daha görülüyordu. Delikler daha genişlemiş, yamalar daha artmıştı. Hâlâ o kısık ses, o esmerleşmiş ve kırışmış alın, o serbest, tereddütlü ve dalgın bakış yerindeydi. Yüzünde sefaletine hapishanenin eklemiş olduğu insanı korkutan ve aynı zamanda acıma ve merhamet duygularını çeken bilmem nasıl bir hal görülüyordu.

Perişan saçları arasında ot ve saman parçaları görülüyordu ki, bu hal Hamlet’in tasvir ettiği Ophelia gibi cinnet musallat olmakla deliye döndüğünden dolayı değil, belki bir ahırda yatmış olmasından ileri geliyordu.

Bütün bu hallerine rağmen güzeldi.

Oh, gençlik! Sen ne garip bir yıldızsın!

Sararmış çehresinde biraz sevinç, dudaklarında ise tebessüme benzeyen bir şey belirdiği halde, Marius’un önünde durmuştu.

Söz söylemeğe gücü yetmiyormuş gibi bir zaman suskun kaldıktan sonra:

- Nihayet size rastlayabildim. Mabeuf Baba’nın hakkı varmış. Buralarda bulunuyormuşsunuz. Bilseniz sizi ne kadar aradım. Haberiniz var mı? Hapishanedeydim. On beş gün yattım. Salıverdiler. Kabahatim yoktu. Bundan başka suçlanmak için rüşde ermiş olmak gerektiği halde ben henüz o yaşta değilim. Daha iki ay lazım. Ah, bilseniz sizi ne kadar aradım! Altı hafta oldu. Artık orada oturmuyor musunuz?

Marius cevap verdi:

- Hayır.

- Anladım. O işten dolayı. Bu gibi şeyler iyi değildir. Oradan çıkmışsınız. Vay, niçin böyle eski şapkayla çıktınız? Sizin gibi gencin iyi elbisesi olmalı! Mösyö Marius, bilmem farkında mısınız? Mösyö Mabeuf size “Baron Marius bilmem ne” diyor. “Baron” değilsiniz, değil mi? Baronlar ihtiyar olurlar. Luxemburg Bahçesine giderler. Orada daha fazla güneş vardır. Bir sov vererek Quotidienne gazetesi okurlar. Ben böyle bir barona bir kere mektup götürdüm. Yüz yaşını geçmişti. Söyleyin bakayım, şimdi nerede oturuyorsunuz?

Marius cevap vermedi.

Kız devam etti:

- Vay, gömleğinizde de bir yırtık var. Çıkarsanız da diksem… (Gittikçe hüzünlü bir tavır ve ifade ile sözüne devam ederek:) Beni gördüğünüzden dolayı memnun olmadığınızı görüyorum.

Marius susuyordu. Kız, birazcık susmayı tercih ettikten sonra yüksek sesle devam etti:

- İstesem sizi zorla memnun edebilirim.

- Nasıl yani? Ne demek istiyorsunuz?

- Eskiden bana “sen” diye hitap ediyordunuz?

- Pekâlâ. Ne demek istiyorsun?

Kız dudaklarını ısırdı. Nefsiyle mücadele ediyor gibi tereddütlü görünüyordu. Sonunda kararını veren biri gibi:

- Haydi öyle olsun. Üzgün görünüyorsunuz. Bense sevinçli olmanızı isterim. Bana yalnız güleceğinize söz veriniz. Bu yeter. Gülmenizi ve “Pek iyi, pek âlâ!” dediğinizi işitmek isterim. Zavallı Mösyö Marius! Hatırınızda mı? Bana ne istersem vereceğinizi vaad etmiştiniz?

- Evet, söyle bakayım?

- (Muhatabının gözlerinin içine bakarak:) Evini öğrendim.

Marius sarardı. Vücudundaki bütün kanı kalbine toplanmıştı:

- Kimin evini?

- Hani ya bana evvelce sormuştunuz? (Söylemeğe gayret ediyor gibi göründüğü halde devam etti:) Canım, pek iyi bilirsiniz: Şu şeyin ikametgâhını…

- (Kekeleyerek:) Evet… Sonra?

- Hani ya şu matmazelin!...

Kız bu sözü söylerken derin bir göğüs geçirdi.

Marius oturduğu yerden sıçrayıp kalktı. Kızın elini tuttu.

- Ah, söyle. Beni götür! Bana söyle! Buna mukabil benden ne istersen söyle! O nerede?

- Benimle geliniz. Oturduğu sokağın ismiyle numarasını iyi bilmiyorum. Bu meydanın öbür tarafındadır. Fakat evi biliyorum. Sizi oraya götürebilirim…

Elini Marius’un elinden çekti. Dikkatini çektiği halde bu sırada aklı başından gitmiş bir halde bulunan Marius’un farkına varamadığı bir tavırla:

- Gördünüz mü bir kere, nasıl memnun oldunuz?

Marius’un alnından bulut dalgası geçti. Eponine’in kolundan tutarak:

- Bana yemin et!

- Yemin etmek mi? Bu ne demek oluyor? Dur… Yemin etmemi mi istiyorsunuz?

Diyerek gülmeğe başladı.

Marius devam etti:

- Baban! Eponine, bu adresi babana bildirmeyeceğine yemin et!

Kız, şaşkın bir tavırla delikanlıya dönerek:

- Eponine mi? İsmimin Eponine olduğunu nereden biliyorsunuz?

- Sana dediğim şey için bana söz ver.

Kız işitmiyor gibi görünüyordu:

- Oh, ne âlâ! Bana Eponine dediniz.

Marius kızın iki kolunu birden tutarak:

- Ama bana cevap ver. Tanrı aşkına söyle! Sana söylediğim şeye dikkat et. Bildiğin adresi babana söylemeyeceğine yemin et!

- Babama mı? Ha, evet babam! Ama içiniz rahat olsun. O şimdi hapishanede. Ben şimdi babamı mı düşüneceğim?

- Ama bana söz vermiyorsunuz?

- Beni bırakınız canım! (Kahkahayla gülerek:) Beni ne kadar da sarsıyorsunuz! Peki. Peki. Söz veriyorum. Bunun için size yemin ederim. Bundan bana ne? Adresi babama söylemeyeceğim. İyi mi? İstediğin bu değil mi?

- Babanızdan başkalarına da söylemeyeceksiniz.

- Kimseye söylemem.

- Haydi bakalım, şimdi beni oraya götür.

- Hemen şimdi mi?

- Hemen şimdi!

Birkaç adım attıktan sonra durdu:

- Mösyö Marius, beni pek yakından takip ediyorsunuz. Bırakınız da ben önden gideyim. Siz de beni tanımıyor gibi arkadan takip ediniz. Sizin gibi iyi bir genci benim gibi bir kadınla beraber görmesinler…

O çocuğun “kadın” kelimesine verdiği mana ve kuvveti hiçbir lisan ifade edemezdi.

Beş on adım kadar daha attıktan sonra tekrar durdu. Marius, yanına geldi. Kız, yüzünü çevirmeksizin başka birine veya kendi kendisine hitap eder gibi dedi ki:

- Aklıma geldi. Bana bir şey vaad etmiş olduğunuzu biliyor musunuz?

Marius ceplerini aradı. Cebinden Thénardier’ye göndermek üzere Courfeyrac’tan almış olduğu yalnız o beş franklık sikke bulunuyordu. Parayı çıkarıp kızın avucuna koydu.

Eponine parmaklarını açtı. Parayı yere düşürdü. Karanlık bir bakışla o paraya bakarak konuştu:

- Ben sizden para istemedim!

-1-

Sırlı Ev

Geçen asrın ortalarına doğru Paris Parlamentosu başkanlarından biri, bir metresi olup onu gizlediği için -o zamanlarda büyük senyörler metreslerini gösterir, orta halliler gizlerdi- Saint-Germain mahallesinde tenha ve pek oturulmayan Plumet sokağında -bugün Plumet sokağı denilmektedir-, o vakitlerde Combat des Ani-maux dedikleri mahalle yakın bir yerde küçük bir ev yaptırmıştı.

Burası bir katlı bir binaydı. Zemin katında iki salon, birinci katta iki oda, aşağıda bir mutfak, yukarıda bir özel oda, çatı altında bir kilerden ibaretti. Dörtgen tarzındaki binanın sokak tarafı geniş parmaklıklarla çevrili bir bahçe idi. Bu bahçe yaklaşık bir dönüm genişliğinde olup sokaktan geçenler ancak bu söylediğimiz şeyleri görürlerdi. Fakat dört köşe binanın arka tarafında dar bir avlu olup avlunun bir tarafında da bir mahzen üzerine yapılmış iki odadan ibaret, gerektiğinde bir çocuk ile sütannesini gizlemeğe mahsus bir kulübeciği vardı.

Bu hanecik, arka taraftan gizli açılır bir kapı ile uzun, dar, eğri büğrü, taş döşemeli, üstü açık, iki yüksek duvarla çevrili bir yola, bu yol da bahçelerin, bostanların arasından, onların kenar ve köşelerini dolaşarak başladığı yerden bir çeyrek kilometre ötede, Babylone sokağının en tenha köşesinde, yine gizli bir kapı ile sokakla münasebetteydi.

Başkan efendi o yoldan eve girerdi. Onun her gün gizlice bir yere gittiğini hissedip arkasından gözleyenler olsa bile onun, Babylone sokağından girip Plumet sokağındaki eve gitmekte olduğunu mümkün değil anlayamazlardı.

Bu adam o civardaki araziyi satın alıp gizlice bu yolu yaptırmış, kendi tasarrufu altındaki arazi üzerinde yaptırdığı için de kimsenin dikkatini çekmemiş ve kontrolüne maruz kalmamıştı. Sonra, gayet dar olduğu için dışarıdan görenlerin adeta bir tek duvar zannedecekleri bu yolun etrafındaki araziyi parça parça isteyenlere sattığından, her taraf bahçe ve bostan olmuştu. Hatta bu bahçe ve bostan sahipleri bile arada bir yüksek duvar görürler, bu duvarın arkasında dolambaçlı, kaldırımlı, dar ve uzun bir yol olduğunu akıllarına bile getirmezlerdi. Bu merak çekici şeyi görenler yalnızca kuşlar olup muhtemelen son asrın serçe ve ispinozları arasında başkan efendinin hakkında ileri geri konuşmalar yapılmıştır.

Mansard usulünde taştan yapılmış olup Watteau stilinde döşenmiş olan bu “paviyon” dışarıdan çiçeklerle kaplanmış olduğundan hem sevimli, hem muhteşem bir manzara oluşturuyordu.

Bugün yeryüzünden kaybolmuş bulunan bu ev ile bu gizli yol, bundan on beş sene evvel mevcuttu. 93 tarihinde bir kazancı bu evi yıkmak için satın almış, fakat bedelini ödeyemediğinden, yani millet bu adamı iflas ettirmiş olduğundan, ev yıkılacağına kazancıyı yıkmıştı. O zamandan itibaren ev boş kaldı. İnsanın varlığıyla hayatiyet kazandırmadığı her mesken gibi burası da kendi kendisine yıkılmağa başladı. Bu ev o tarihten beri, asıl sahibi tarafından nasıl döşenmişse öyle kalmıştı. Buranın satılık ve kiralık olduğundan, senede Plumet sokağından geçen on - on iki yolcu, 1810 senesinden beri bahçenin parmaklığına asılmış ve zamanla rengi sararıp okunmaz bir hale gelmiş olan ilanla haberdar ediliyordu.

Restorasyon devrinin sonlarına doğru bu ilan oradan kaldırılmıştı. Hatta birinci katın pencere kapakları açılmış ve içeriden dantelli perdeler asılmıştı ki, bu hal evde adam olduğunu ve bir de kadın bulunduğunu gösteriyordu.

1829 yılı Ekiminde oldukça yaşlı bir zat gelerek bu binayı olduğu gibi, yani arkadaki avlu ve odalarla gizli yol dâhil olduğu halde kiralayıp iki gizli kapıyı tamir ettirmişti. Evvelce belirtmiş olduğumuz gibi ev kısmen döşenmiş olduğundan yeni kiracı mevcut mefruşatı tamir ettirdi, eksikleri tamamladı, avlunun kaldırımlarını yeniledi, merdivenlerinin noksan basamaklarını yaptırdı, döşeme tahtalarının eskimiş olanlarını değiştirtti. Pencerelerin kırılmış camlarını taktırdı. Bunlar olup bittikten sonra beraberinde küçük kız ve yaşlı bir hizmetçi kadın olduğu halde sessiz sedasız gelip yerleşti. Komşular arasında laf dolaştıran olmadı, çünkü komşusu yoktu.

Bu kiracı Jean Valjean, genç kız ise Cosette idi. Hizmetçi Toussaint adında bir kadın olup Jean Valjean onu hastahaneden ve sefaletten kurtarmıştı. Bu kadın ihtiyar, köylü ve kekemen olduğundan bu üç özellik Jean Valjean’ı onu hizmetine almağa sevk etmişti. Bahsedilen evi irat sahibi Mösyö Fauchelevent adına kiralamıştı.

Ne için Jean Valjean Petit-Picpus sokağı manastırını terk etmişti? Ne olmuştu ki?

Hiçbir şey olmamıştı.

Okuyucularımızın hatırlarındadır ki, Jean Valjean manastırda mutluydu. O kadar mutluydu ki, vicdanı bundan ızdırap duymağa başladı. Her gün Cosette’i görüyor, kendinde babalık hissinin doğduğunu, gittikçe geliştiğini hissediyor; bu çocuğu can gözüyle gözetip onun kendisinin olduğunu, kimsenin onu elinden alamayacağını, sonuna kadar yanında kalacağını düşünüyordu. Cosette daima manastırda bulunduğu için kabuğuna çekilmiş bir hayat yaşadığından rahibe olacak, bundan dolayı manastır onun için de, Jean Valjean için olduğu gibi, bütün dünyası olacak, kendi orada ihtiyarlayıp genç kız da orada büyüyecek, onun ihtiyarladığı sırada kendisi ölecek; kısacası ne kadar tatlı ümitler; hiç ayrılmayacaklardı.

Jean Valjean böyle düşünmekteyken kalbinde bir tereddüt baş gösterdi. Kendi kendini sorguladı. Acaba bütün bu mutluluk kendisinin miydi? Yoksa başkasına mahsus olan mutluluğu, bu çocuğun mutluluğunu mu zapt ediyordu? Kendi ihtiyar olduğu halde bir gencin böyle kapalı kalmasına sebep olmak bir nevi kabahat değil miydi?

Jean Valjean kendi kendine şunları düşünmüştü:

- Bu çocuk hayatı terk etmezden evvel onu tanımak hakkına sahiptir. Onun görüşüne başvurmadan, onun muvafakatını almadan insan topluluğundan uzak bulundurmak, onu dünyanın elem ve kederlerinden korumak bahanesiyle her türlü zevkten, sevinçten mahrum bırakmak, cahilliğinden ve kimsesizliğinden istifade ederek kalbinde sun’î bir inziva arzusu oluşturmak, bir insanı yaradılışından çıkarmak Tanrı’ya karşı yalan söylemek değil midir? Kim bilir, günün birinde Cosette bütün bu durumları anlayıp kendi isteğine rağmen rahibe edildiğinden dolayı esef duyarak benden tiksinmeyecek mi?

Bu düşünceler ve sorulardan sonra, vicdanının bu gibi eziyetlerine dayanamayarak manastırı terk etmeğe karar vermişti.

Jean Valjean buna karar verdi; bu şekilde harekete mecbur kaldığını büyük bir teessürle anlamıştı. Bu kararını uygulamağa koymak için hiçbir engel yoktu. Bu dört duvar arasında geçirdiği beş senede kimseye görünmemesi korku ve telaş sebeplerini tabiatıyla dağıtmış ve yok etmişti. Artık insanlar arasına rahatlıkla ve sükûnetle dönebilirdi. İhtiyarlamış ve her şey değişmişti. Onu şimdi kim tanıyabilirdi? Farzımuhal kendini tanımış olsalar bile tehlike yalnız kendi için olup vaktiyle küreğe mahkûm olduğu bahanesiyle Cosette’i müebbeden mahkûm etmek, hapse atmak ve tutuklamak hakkına sahip değildi. Özellikle görevinin karşısında tehlike nedir? Nihayet akıllıca ve tedbirlice hareket etmekten kendini alıkoyacak bir şey yoktu.

Cosette’in eğitim-öğretim işine gelince, hemen hemen sona ermiş, tamamlanmıştı.

Jean Valjean zihnen bu kararı verdikten sonra münasip bir fırsat beklemeğe başladı.

Bu fırsat gecikmedi. O sırada ihtiyar Fauchelevent öldü.

Jean Valjean manastırın başrahibesiyle görüşmek isteyip onun huzuruna çıktığında, kardeşinin ölümü üzerine kendisine bundan sonra rahat yaşayabilmesini sağlayacak ufak bir miras kaldığından artık manastırın hizmetini bırakacağını, kızını da yanına alacağını, fakat Cosette rahibe olmayarak çıkacağı için manastırın onu bedava besleyip büyütmesi doğru olmayacağından onun orada geçirdiği beş sene için manastır sandığına beş bin frank bağışlamak arzusunda bulunduğunu, bunun lütfen kabulünü rica etti.

İşte Jean Valjean bu şekilde Sürekli İbadet Manastırı’ndan çıktı.

Manastırdan çıkarken anahtarını daima üzerinde taşıdığı küçük çantayı bizzat kendi kucağına alıp taşımış ve hiçbir hamala emanet etmemişti. Bu çanta, içinden çıkan kâfurî kokusundan dolayı Cosette’in epeyce zamandan beri merakını çekiyordu.

Şunu belirtelim ki, bundan sonra bu çanta Jean Valjean’dan ayrılmadı. Daima odasında bulundurdu. Bazı kere bir evden diğerine taşındığında yalnız bu çantayı götürürdü. Cosette bu hale güler ve çantaya “Babadan ayrılmaz” namını verip:

- Ben bunu kıskanıyorum!

Derdi.

Jean Valjean manastırdan çıktığı zaman halinde, tavrında bir tür telaş vardı. Plumet sokağındaki evi bulup hemen oraya sokuldu. Bundan böyle Ultime Fauchelevent adının tek sahibi olmuştu.

Bu Plumet sokağındaki evle beraber Paris’te başka iki apartmanı da kiraladı. Bundan maksadı daima bir yerde kalarak nazar-ı dikkati çekmemek ve gerektiğinde ortadan kaybolabilmek, kısacası Javert’den mucize eseri kurtulduğu gecede olduğu gibi, gafil avlanmamaktı. Bu iki ikametgâh fakirane görünüşlü, birbirinden çok uzak iki mahallede, biri Ouest, diğeri L’Homme Arme sokağında basit, küçük yerlerdi. Bazen L’Homme Arme sokağına, bazen de Ouest sokağına giderek bir ay yahut altı hafta oturur ve hizmetçi kadını Plumet sokağında bırakarak yalnız Cosette’i yanında götürürdü. Oralarda kapıcılara hizmet ettirir ve kendisine Paris civarında oturan ve şehirde bazı işleri olan bir irat sahibi süsü verirdi.

Bu faziletli adam polisten kaçmak için Paris’te üç ikametgâh tutmağa mecbur olmuştu.

-2-

Jean Valjean Millî Muhafız Oluyor

Jean Valjean ekseri vakitlerini Plumet sokağındaki evinde geçirir ve şöyle yaşardı:

Hizmetçi kadınla beraber Cosette bahçeye bakan bölümde ikamet ederlerdi. Büyük ve boyalı yatak odasıyla yaldızlı özel oda, duvarları halılarla kaplı, geniş koltuk ve kanepelerle döşeli salon ve bahçe Cosette’indi.

Jean Valjean onun için yatak odasına süslü, geniş bir karyola koydurmuş, üç renkli Şam kumaşından perdeler astırmış ve Figuier-Saint-Paul sokağındaki Gaucher Ana’nın halı mağazasından satın aldığı güzel bir Acem halısı serdirmişti. Bütün bu eski usûl şeyleri genç bir kızın hoşuna gidecek hale getirmek için yaldızlı raflar, kitaplık, süslü kitaplar, yazı takımı ve renkli kâğıtlar, iş masası, gümüşten yapılmış tuvalet takımları, Japon porselenden vazolarla karıştırmıştı. Birinci katın bütün pencerelerinde karyolanın perdelerine benzer kırmızı zemin üzerine üç renkli çiçeklerle süslü Şam işi perdeler ve zemin katında ise ağır halı perdeler asılmıştı. Bütün kış Cosette’in dairesi yukarıdan aşağıya mükemmelen ısıtılıyordu.

Kendi, avlunun kenarındaki iki odadan birinde oturmayı uygun görmüş olduğundan oraya kurdurduğu bir ağaç karyolanın üzerine bir tek şilte koydurmuştu. Bu odanın döşemeleri iki adi sandalye, bir su testisi, beyaz tahtadan bir masa, rafın üzerinde ufak bir bohça çamaşırla odanın bir köşesinde özel olarak yaptırdığı bir rafın üzerinde malum küçük çantadan ibaretti. Cosette ile beraber yemek yiyor, sofrada kendi için daima siyah ve adi ekmek bulunuyordu.

Hizmetçi Toussaint Kadını hizmetine aldığı zaman:

- Bu evde emreden yalnız Matmazel Cosette’dir!

Demişti.

Hizmetçi kadın:

- (Hayretle:) Siz nesiniz Mösyö?

Jean Valjean:

- Ben burada ev sahibi ve yegâne âmir değilim, babayım.

Cevabını vermişti.

Cosette, manastırda bulunduğu sırada ev işlerine alışmış olduğundan, az olan masrafları düzenliyor ve hesapları tutuyordu. Her gün Jean Valjean Cosette’i koluna alarak gezmeğe götürüyordu. Onu Luxemburg Bahçesi’nin tenha köşelerine ve her Pazar en uzak olan Saint-Jacques-du-Haut-Pas Kilisesine ibadete götürüyordu. Kilisenin bulunduğu yer Paris’in en fukara mahallesi olduğundan orada pek çok sadaka verir, bütün fakirler kilisede etrafına toplanırdı ki, bundan dolayı Thénardier’ler yazdıkları mektubun üzerine “Saint-Jacques-du-Haut-Pas Kilisesinin hayırseveri bulunan Mösyöye” adresini yazmışlardı.

Çoğunlukla Cosette’i sefalette bulunanları, hastaları ziyarete götürürdü. Plumet sokağındaki eve hiçbir yabancı girmezdi. Toussaint erzak ve yiyecekleri çarşıdan alır, Jean Valjean yakında bulunan bir çeşmeden gereken suyu bizzat taşırdı. Bu evi yaptırmış olan başkanın sun’î mağara olmak üzere imal ettirdiği ve o zamanlarda âdet ve moda olduğu için metresiyle beraber ara sıra vakit geçirdiği mahzenimsi bir yere odun ve şarap gibi şeyleri koyuyorlardı.

Evin Babylon sokağına açılan arka kapısının üzerinde mektup ve gazete koymağa mahsus ufak bir kutu vardı. Başkanın zamanında bir takım âşıkane yazışmalara hizmet etmiş olan bu kutunun hizmeti şimdi evde oturanların mektup ve gazete gibi gelecek bir şeyleri olmadığından vergi tahsildarlarının beyannamelerine, nöbet pusulalarına indirgenmişti. Çünkü Mösyö Fauchelevent irat sahibi olduğundan Millî Muhafız askerlerindendi. 1831 yılında olağanüstü bir dikkatle uygulanan askerî kayıt muamelelerinden kendisini kurtaramamıştı. O zamanlarda belediye dairelerinin uygulamakta olduğu tahkikat ta Petit-Picpus manastırına kadar nüfuz etmiş ve oradan çıkan Jean Valjean halkın nazarında, daha doğrusu mensup olduğu belediyenin nazarında saygıya değer bulunmuş ve bundan dolayı Millî Muhafız olmağa layık görülmüştü.

Senede üç dört kere Jean Valjean asker elbisesini giyerek nöbetini tutuyordu. Özellikle bu görev onun pek çok hoşuna gidiyordu. Çünkü asker elbisesi altında kimsenin kendini tanıması ihtimali olmadığı halde herkesle beraber bulunuyor ve dünyanın gidişatına dair bilgi ediniyordu.

Jean Valjean askerî hizmetten düşme zamanı olan altmış yaşına girdiyse de elliden fazla görünmezdi. Özellikle bu hizmetten yakayı kurtarmak fikrine düşmemişti. Nüfus tezkeresi yoktu. İsmini gizler, hüviyetini saklar, yaşını söylemez, kısacası kendine ait her şeyi saklı tutardı. Söylediğimiz gibi, o gönüllü, rızasıyla hizmet eder bir askerdi. Hükûmete borcunu ödeyen ahali fertlerinden birine benzemek; bütün arzusu bundan ibaretti. Bu adamın maksadı içte bir melek, dışta halktan bir fert olmaktı.

Jean Valjean, Cosette’le beraber dışarı çıktıkça münasip bir tarzda giyinir, emekliye ayrılmış bir subaya benzerdi. Yalnız olarak çıkarsa -ki çoğunlukla akşamdan sonraları olurdu- daima bir işçi ceket ve pantalonu giyer, başına yüzünü kısmen saklayacak derecede geniş bir kasket koyardı. Bu hareket tarzı ihtiyat için miydi? Yoksa tevazu eseri miydi?

Evet, bunda bu iki yön de vardı.

Cosette bu gibi muammaya benzer durumları göre göre alışmış olduğundan babasının bu şaşılacak, garip hallerine dikkat bile etmezdi. Hizmetkâr Toussaint Kadına gelince Jean Valjean onun nazarında muhterem ve mukaddes kişilerden sayıldığından her bir hal ve hareketinde bir keramet, bir kutsallık gerekçesi görüyordu. Bir gün Jean Valjean’ı görmüş olan kasap ona:

- Bu ne garip adam?

Dediğinde:

- O, mukaddes bir zattır!

Cevabını vermişti.

Gerek Jean Valjean gerek Cosette ve hizmetçi Toussaint yalnız Babylon sokağındaki kapıdan girer çıkarlardı. Onları Plumet sokağındaki bahçe parmaklığından görmek muhtemel olmadığından o mahallede oturduklarını kimse bilmiyordu. Parmaklığın kapısı daimî surette kapalıydı. O kimsenin gözüne batmamak için bahçeyi kendi haline bırakmış, düzenlettirmemişti.

Bunda belki Jean Valjean aldanıyordu.

-3-

Plumet Sokağı Bahçesi

İhtimal ki yarım yüzyıldan beri kendi haline terkedilmiş bulunan bu bahçe misli görülmemiş pek latif bir şey olmuştu. Bundan kırk sene evvel Plumet sokağından geçenler, taze ve yeşil örtüsü arkasında gizlediği sırları düşünmeyerek, hatır ve hayale bile getirmeyerek, sırf bahçeyi seyretmek üzere orada dururlardı. O zamanın fikir sahiplerinden ve araştırmacılarından bazıları zannederim ki birçok defalar bu bahçenin eskimiş, eğrilmiş, yerinden oynamış paslı demir parmaklıkları arasından içeri doğru meraklı bakışlarını uzatmışlardır.

Bahçenin bir köşesinde taştan kapımsı bir şey, gizlenmiş ve küflenmiş iki üç taş heykel, zamanla yerinden çıkıp duvarın üzerinde çürümekte olan birkaç demir parmaklık vardı. Bahçede geçecek ve gezecek yol, çimen kalmamıştı. Her tarafta yabani otlar bitmiş, bahçıvanlık gidip yerine tabiat gelmişti. Burada eşyanın hayata doğru olan çalışıp çabalamasına hiçbir mani yoktu. Olgunlaşma tamamlanmıştı. Ağaçlar çalılara doğru eğilmiş, çalılar ağaçlara doğru uzamış, otlar tırmanmış, dallar asılmış, bir de sürünen şeyler havada başkaldıranlara, rüzgârların etkisi altında dalgalanan şeyler yosunlar arasında bulunanlara katılmıştı.

Ağaç gövdeleri, ince fidanlar, dallar, çiçekler, yapraklar, otlar, filizler, dikenler birbirine geçmiş, karışmış, birleşmiş, kaynaşmıştı. Sanki bitkiler, bu üç yüz kadem-karelik bir yerde birbirine sımsıkı sarılarak, yaratıcının huzurunda insanlığın kardeşliği misali olan kutsal kardeşliğin ve birlik olmanın sırlarını ilan edip uygulamıştı. Bu bahçe artık bir bahçe değil, belki iri bir çalılıktı. Yani bir orman gibi, içine işlenemez bir memleket gibi yerleşilmiş, bir kuş yuvası gibi titrek, iri bir kilise gibi karanlık, bir çiçek demeti gibi kokulu, bir makber gibi tenha, bir cemiyet gibi diri bir şeydi.

Bahar zamanında parmaklıklar arkasında, dört duvar arasında serbest ve hür olan bu koskocaman halı umumî çiçeklenmeye katılarak ufuk üzerinde tam bir ihtişamla yükselen güneşin ilk ve hayat verici şuaları altında damarlarında hayatî maddenin birdenbire galeyanını hisseden bir hayvan gibi titrer ve rüzgârın tesiriyle yeşil ve gür saçlarını sallayarak, rutubetli toprak, eski heykeller, pavyonun yıkılmağa yüz tutmuş bulunan taş merdivenleri üzerine yıldız gibi çiçekler, inci gibi çiğler, bereket, letafet, hayat, neşe ve koku serperdi.

Öğle vakti binlerce beyaz kelebekler güneşin hararetinin tesirinden kurtulmak için oraya sığınırlardı ki, ağaçların gölgeleri altında bu canlı kar tanelerinin karma karışık bir halde uçuşmaları seyredilmeğe değer bir manzara oluştururdu. Orada, bu zevk verici yoğun yeşillikte birçok masumane sesler ruha gevşeten bir dille hitap eder. Kuşların cıvıltılarının noksan bıraktığı taltif edici sözleri, arı ve sineklerin uğultuları tamamlardı.

Akşam olunca bir hayal buğusu bahçeden zuhur ederek onu kuşatırdı. Bir sis kaplar, baştanbaşa dinginlik, bir semavi kederlilik hali kalbin derinliklerine kadar işler, ortalığı bir hüzün perdesi örterdi. Yabani otların, özellikle hanımeli, kahkaha çiçeği gibi şeylerin etkili ve bayıltıcı kokusu, içe işleyen ve lezzetli bir zehir gibi her taraftan yayılırdı. Sık yapraklı dallar arasında uyumağa hazırlanan küçük kuşların, serçe, ispinoz, saka kuşlarının son nağmeleri, neşeli avazeleri duyulur, orada ağaçla kuşun arasında mevcut kutsal yakınlık ve münasebet hissedilirdi. Gündüz kanatlar yapraklara şiirler söyler, gece yapraklar kanatları koruyup örter.

Sonbaharın sert rüzgârları ağaçların ve otların renkli libasını soldurur ve kış mevsiminde bu ormancık siyah, rutubetli, çıplak ve titrek bir hale girerek o zamana kadar yabancılara kapalı tuttuğu küçük evi kısmen bakışlara açık bulundururdu. Dallarda çiçek, çiçeklerde şebnem yerine sararmış yaprakların kaba, yumuşak ve soğuk döşeği üzerinde sümüklüböceklerin gümüş gibi parlayan uzun ve eğri büğrü izleri görülürdü.

Her şekilde, her açıdan, her mevsimde bahar, yaz, güz ve kış zamanlarında bu küçük bahçeden tatlı bir hüzün, derin bir hayret, vahdetin mutlak sükûnu, geniş bir hürriyet, insandan yoksunluk, yaratıcının mevcudiyeti gibi şaşırtıcı algılar uyandıran bir buhar yükselirdi. Eski ve paslı parmaklık sanki “Bu bahçe benim tasarrufum altındadır!” diyordu.

Her ne kadar Paris’in ortasında, Varenne caddesinin eski ve muhteşem konakları iki adımlık mesafede, İnvalides’in kubbesi pek yakında, Millet Meclisi dairesi civardaysa da, Bourgogne ve Saint-Dominique caddelerinin arabaları yakından geçiyor, sarı, siyah, beyaz ve kırmızı boyalı o arabalar o civardaki dört yol ağzında karşılaşarak gelip gidiyorlarsa da, Plumet sokağı Afrika çölleri gibi tenha ve dünyanın hay-huyundan uzaktı.

Eski ve asıl sahiplerinin ölümü, bir ihtilalin olup geçmesi, eski servet ve sâmân sahiplerinin kaybedilmesi, yalnızlık, unutulmuşluk, kırk senelik terk edilmişlik ve boşluk bu kibar ikametgâhı olan yerde, süslü ve muntazam bahçede süpürge çalıları, baldıranlar, sığırkuyrukları, civanperçemleri, yüksek yabani otlar, geniş ve yeşil yapraklı fidanlar bitirmeğe; kertenkeleler, kabuklu kabuksuz böcekler, bir takım haşerat hâsıl etmeğe, yeraltından bir nevi yabani ve vahşi azameti çıkarıp bu dört duvar arasında göstermeğe ve teşhir etmeğe yetmişti.

İnsanların miskince ve hiçbir önem taşımayan düzenlemelerini alt üst edip bozan, göründüğü yerde tamamıyla yayılıp bir karıncayla bir kartalda aynı şekilde tecelli eden tabiatın kesin hükmü, Paris’in bu pek küçük bahçesinde, Amerika’nın o büyük ve insan ayağı değmemiş ormanlarında olduğu gibi haşmet ve kudretini, azamet ve debdebesini göstermişti.

Hakikaten hiçbir şey küçük ve önemsiz değildir. Tabiatın derin sırlarına vakıf olan herkes bunu bilir. Henüz felsefe mutlak bir kesinlik kazanmamış, sebepleri tamamıyla anlayamamış, etkisine, gücünün sınırına erişilmemişse de akıllı bir araştırıcı, görüşü ayırdedici olan biri sonu vahdete uzanan bunca gücün bozuluşunun ve oluşumunun sebepleri önünde derin ve nihayetsiz bir hayrete düşer.

Âlemde her şey her şey için çalışır. Cebir ilmi bulutlara uygulanır, yıldızların ışınımından güller ve çiçekler faydalanır. Bilginler ve düşünürlerden hiç biri muşmula çiçeği kokusunun bütün yıldızlara veyahut bütün yıldızların ona tesiri olmadığını iddia edemez. Bir zerrenin, parçalanamaz bir cüz’ün hareket hızını ve kat ettiği mesafeyi kim hesap edebilir? Dünyaların yaratılışı ile kum tanelerinin dökülüşü arasında bir münasebet olup olmadığını bilebilir miyiz? En büyük ve en küçük şeylerin karşılıklı olarak alçalıp yükselişini, varlığın girdaplarında, hilkat çığlarında sebeplerin velvelesini kim takdir edebilir?

En küçük bir böcek kâinatta bir önem taşır. Küçük büyüktür, büyük küçüktür. Her şey gerektiğinde eşittir. Bunları düşünmek akıllara dehşet verir. Canlılar ile cansızlar arasında bir irtibat, olağanüstü bir ilişki vardır, bu sonsuz varlıklarda, güneşten pireye kadar hakir görülecek bir şey yoktur. Çünkü hepsi birbirine muhtaçtır. Işık yerküreden çıkan kokuyu ne yapacağını bilmeyerek gökyüzüne götürmez; geceler, çiçeklerin derin uykularına bütün yıldızlardan hayat salgılar. Hava boşluğunda uçan her bir kuşun pençesinde ebediyetin ipi vardır. Bir bitkinin filizlenmesiyle bir çiçeğin açılması, bir kırlangıcın bir gaga darbesiyle yumurtayı kırması, bir kurdun doğumuyla Sokrates’in doğumu arasındaki münasebet birdir. Teleskopun görevinin son bulduğu yerden mikroskopun görevi başlar. İki görevin hangisi daha büyüktür? Bir küf bir çiçek topluluğudur. Bir burç birçok yıldızların topluluğudur. Muhtelif cinslerden, daha doğrusu makul şeylerle maddî faaliyetlerden oluşmuş bir topluluktur.

Maddiyat ve maneviyatı aynı ışığa, aynı açıklığa kavuşturmak için belirtiler ve unsurlarla, kurallarla âdetler birleşir, nikâhlanır, kaynaşır. Tabiatın şaşırtıcı belirtileri daimî bir tekerrürden ibarettir. Genel hayat sonsuz boşlukta peş peşe olan değişimler, miktarı bilinmeyen bir gidip gelme, kayboluşlar ve oluşlardır ki, yükselişlerin geçersiz sırları arasında yuvarlanır. Bu esnada her şeyi kullanır; hiçbir şeyi, hatta uykudaki rüyayı, zihne doğan hülyayı bile kaybetmez, şuraya bir hayvancık bırakarak, oraya bir yıldız atarak, dalgalanır ve titreyip her dalgadan bir madde ve her titreyişten bir tesir yaratır. Işığı bir kuvvet, düşünceyi bir unsur yapar; yalnız bir mühendislik noktasından, “ben” kelimesiyle gösterdiğimiz kişisel mevcudiyetten başka, dağınık olmakla beraber parçalara ayrılması imkânsız olan her şeyi tahlil ederek, “ben” de dâhil olduğu halde hepsini ruhta, daha doğrusu Tanrı’da sonlandırır.

En yüksekten en alçağa, en büyükten en küçüğe kadar her şeyi birbirine karıştırarak bütün âlemin faaliyetini hızla hareket eden bir makinenin dıştan karmakarışık görünen fakat hakikatte gayet uyumlu ve muntazam bulunan çarkları gibi hareket ettirir, bir sineğin uçması ile yerin hareketleri, göklerde bir kuyruklu yıldızın akışıyla bir damla suda binlerce hayvanın dolaşması aynı kanuna tabidir. Genel olarak hayat öyle bir makinedir ki, sanki onun hareket disiplinini sağlayan çarkların biri ufak bir sinek, diğeri burçlar kuşağıdır.

-4-

Görev Değişti

Esasen bir takım gayrımeşru sırları saklamak için yapılmış olan bu parmaklık görev değiştirerek, şimdi namuslu ve meşru sırları korumaya mahsus bir kapı olmuştu. Artık bahçede ne kameriye, ne çimenlik, ne çardak ve ne de mağara vardı. Şimdi orada her taraftan uçları sarkan bir ismet, bir masumiyet örtüsü gibi muhteşem bir loşluk vardı. Evvelce yiyip içip eğlenilen, şehevî zevk ve sefalar sürülmüş olan bahçe şimdi iffetli ruhlarla dolmuştu. Bilmem ne gibi bir manevi tesir bu inziva yerini temizlemişti. Bu çiçek demeti şimdi ruhun burnuna güzel kokular sunuyordu. Vaktiyle başkan efendinin nezaretinde iki bahçıvan, Lamoignon’un izinden giden bir adamcağızla Lenôtre’un çizgisini sürdüren biri, tarafından düzenlenmiş, taranmış, budanmış, nefsanî hevesleri memnun edecek bir hale getirilmiş olan bahçeyi sonunda tabiat eline geçirerek gölgelerle doldurmuş, masumane aşklara layık bir hale döndürmüştü.

Bu içine kapanmışlıkta, bu tenhalıkta yüzünü gösterecek aşkı, muhabbet misafirini kabule amade bir kalp yuvası vardı. Orada yeşillikten, bitkilerden, yosundan, kuş nağmelerinden, tatlı ve yarı karanlıktan, kıpırdayan ve titreşen dallardan oluşmuş bir aşk mabedi ile şirinlik, kalp hassasiyeti, saflık, ümit, samimi arzular ve safça hayallerden yapılmış bir ruh vardı.

Cosette, manastırdan hemen hemen bir çocuk olduğu halde çıkmıştı. Ancak on dört yaşındaydı. Daha önce de söylediğimiz gibi o, gözleri bir tarafa konulursa, güzelden ziyade çirkine yakın görünürdü. Her ne kadar yüzünde hoş görünmeyen bir taraf yoksa da, beceriksiz, zayıf, korkak, kısaca büyük olduğu halde küçük bir kızdı.

Eğitim ve öğretimi sona ermişti. Yani Hıristiyanlığı ve özellikle son derece dindarane taassupla ibadet ve taate kendini vermeyi öğrenmişti. Ona manastırda tarih adına verilen, tarihten ziyade kilise ve manastırların eski ve yeni durumlarına ait olan şeyi, coğrafyayı, dilbilgisini, Fransa krallarının isimlerini, biraz müziği, her şeyden çok gururu öğretmişlerdi. Bundan başka her şeyi bilmezdi. Bu bilgisizlik kadınlar bakımından hem hoşluk, hem tehlikedir.

Bir genç kızın ruhunu aydınlatmak, karanlık içinde bırakmamak lazımdır. Çünkü sonradan orada birdenbire bir ışık yansıması olursa pek şiddetli ve pek parlak olacağından gözleri kamaştırır, görmez eder. Bir kız yavaş yavaş, hissolunmaz derecelerde, dozu gittikçe artan bir şekilde, gerçek dünyanın hallerinin sert ve doğru ışığıyla değil, onun hafif yansımalarıyla aydınlanmalıdır. Faydalı bir yarı aydınlık lütufkârca bir sertlikle birleşmiş olursa, onların asılsız korkularını dağıtır, rastlayacakları uçuruma düşmekten korur. Ana şefkati ki -onda kızlık hatıralarıyla kadınlık tecrübeleri mevcuttur- bu yarı aydınlığın neden ve ne şekilde yapılması gerektiğini bilir, hiçbir şey onunla kıyaslanamaz ve onun yerini tutamaz. Bir genç kızı terbiye edip mükemmel hale eriştirmek için cihanın bütün rahibeleri bir annenin gördüğü işi göremez. Cosette’in annesi yoktu. Daha doğrusu, birçok anneler elinde büyüdü.

Jean Valjean’a gelince, onda bütün şefkatler, bütün ihtimamlar mevcuttu, fakat ne fayda ki, dünyanın hiçbir şeyini bilmeyen bir ihtiyardan başka bir şey değildi. Buna rağmen bu terbiye işinde, bir kadını hayata hazırlamak gibi büyük ve ağır bir işte saflık denilen büyük cehalete üstün gelmek için ne kadar malumata lüzum vardır?

Bir genç kızı manastır kadar hiçbir şey sevdaya hazır bir hale getirmez. Manastır, düşünceyi meçhullere doğru yöneltir. Kendi kendine kapalı kalan kalp açılamadığından içten içe oyulur, yayılamadığından dolayı derinleşir. Onda hayaller, faraziyeler, tahminler, roman girişimleri, olay arzusu, hayal kurmalar, aklın iç karanlığında kurgulanmış kuruntu mahsulü yapılar oluşturulur. Akıl manastırda öyle bir hale gelir ki, bir kere kapısından çıkınca her şeyi, her boş hayali bir hakikat şekline büründürerek orada birleşir ve toplanır. Manastır denilen baskı, insan kalbine üstün gelebilmek için hayatın son demine kadar devam etmelidir.

Manastırı terk eden Cosette, Plumet sokağındaki evi pek tatlı ve pek acı, pek emin ve pek tehlikeli buldu. Bu, hürriyetin başlamasıyla beraber yalnızlığın sürmesiydi. Manastırdaki gibi kapalı bir bahçe fakat orada olduğu gibi gamlandıran ve sun’î değil zevkli ve tabii; oradaki hayallerle aynı hayaller, rüyaların tıpkısı rüyalar fakat ara sıra bir delikanlının görülüşü; her ne kadar açılmazsa da yine de sokağa bakan bir parmaklık vardı burada.

Tekrar edelim ki, Cosette Plumet sokağına geldiği zaman hemen hemen bir çocuktu. Jean Valjean bahçeyi ona bırakmış, “Bunu ne istersen yap.” demişti. Bu izin Cosette’i memnun etti. Bahçenin her tarafını, bütün ot ve çalılarını karıştırır, taşlarını kaldırır, orada böcekler, kelebekler arar ve tutar, oynar, eğlenirdi. Bir zaman burada derin derin düşüncelere dalacaktı. Bahçeyi ayakları altında, etrafında bulduğu parlak ve sevimli böcekler ve kelebeklerden dolayı severdi. Bir zaman gelecek, orada oturup dallar arasından gökyüzüne bakışlarını çevirerek seyredeceği yıldızlar için sevecekti!

Bundan başka babasını yani Jean Valjean’ı bütün kalbiyle, kuvvetli bir evlat muhabbetiyle sevdiğinden onun yanında, onunla beraber bulunmayı arzu eder ve bunu kendisi için mutluluk sayardı.

Okuyucular hatırlayacaklardır ki, Mösyö Madeleine çok okurdu. Jean Valjean bu okumasını devam ettirmişti. O, bu okuma sayesinde güzel sözler söylemeğe, fikrini güzel bir şekilde açmağa başlamıştı. Esasen ve yaradılış olarak sahip olduğu halde eğitim ve öğretimden mahrumiyet sonucunda gizli ve örtülü kalmış olan olağanüstü zekâsı, konuşması gelişmişti. Tabii kalp temizliğine, hayırhahlığına eklenmiş olan bu hal onu mükemmel bir insan etmeğe yetmişti.

Luxemburg Bahçesinde, baş başa kaldıkları zamanlarda okuduğu şeylerden, çektiği acı ve zorluklardan elde ettiği birikimlerden seçerek gördüğü, rast geldiği şeyler hakkında uzun uzun açıklamalar yapar ve Cosette ise bunları dinlemekle beraber etrafına göz gezdirirdi.

Bu sade adam Cosette’in fikrine, bu yabani bahçe de onun gözlerine yetiyordu. Bahçede kelebekleri epeyce koşup takip ettikten sonra yorulmağa başlayınca Jean Valjean’ın yanına gelir:

- Ah, ne kadar koştum bilsen!

Derdi.

İhtiyar da tebessüm ederek onun alnını öperdi.

Cosette, Jean Valjean’ı taparcasına severdi. Daima onun yanında bulunmaktan, ondan ayrılmamaktan lezzet alırdı. Evdeki odasında, bahçede Jean Valjean’dan ayrı bulunduğu için, böyle vakit geçirmekten memnun olmuyor, girdiği avluda ihtiyarın kaldığı küçük ve çıplak odayı süslü salona, hasır sandalyeleri yumuşak koltuklara tercih ediyordu. İhtiyar bazen mutlulukla gülerek:

- Cosette, beni rahatsız ediyorsun. Odana git! Beni biraz yalnız bırak.

Dedikçe o dudaklarını bükerek üzüntüsünü belli ediyor, evladın babaya karşı gösterdiği gayet latif ve tatlı bir nevi serzenişte bulunuyordu.

Bir gün aralarında şöyle bir konuşma geçti:

Cosette:

- Baba, ben senin odanda üşüyorum. Niçin buraya bir halı ile soba koydurmuyorsun?

- Sevgili kızım, öyle adamlar vardır ki, benden daha değerli oldukları halde başlarının üzerinde bir çatıdan bile mahrumdurlar.

- Öyleyse niçin benim odamda soba var, lazım olan her şey mevcut?

- Çünkü sen kadın ve çocuksun.

- Demek ki erkeklerin soğukta oturmaları, rahatsız olmaları lazım, öyle mi?

- Bazı adamlar için…

- Pekâlâ! Öyleyse ben buraya o kadar çok geleceğim ki, beni üşütmemek için soba koymağa mecbur olacaksın.

Başka bir gün de şöyle bir konuşma olur:

- Baba, niçin böyle siyah ve adi ekmek yiyorsun?

- Çünkü… Kızım…

- Pekâlâ, mademki sen ondan yiyorsun, ben de yerim.

Bunun üzerine Jean Valjean Cosette’in siyah ekmek yememesi için beyaz ekmek yemeğe başladı.

Cosette çocukluğunu pek karışık olarak hatırlıyordu. Sabah ve akşam hiç görmediği, tanımadığı annesi için dua ederdi. Thénardier’ler hatırında iki çirkin resim gibi kalmıştı. Bir gün karanlık bir gecede su getirmek için ormana gittiğini hatırlıyor, bunun Paris’ten uzakta, pek uzakta olduğunu zannediyordu. Kendisinin dünyaya gelir gelmez derin ve karanlık bir girdapta yaşamağa başladığını, oradan Jean Valjean tarafından kurtarıldığını hayal meyal hatırlıyor, çocukluğunun o anını bütün yılanlar, çiyanlar, iri örümcekler arasında geçirdiğini de belli belirsiz gözlerinin önüne getiriyordu. Yatağına girip uyumazdan evvel bunları düşündükçe, Jean Valjean’ın kızı olduğuna tamamıyla emin olmadığından, annesinin ruhunun bu adamın şekline girerek kendini korumak için yanında kalmış gibi tasavvur ediyordu.

Cosette ihtiyarın yanında oturduğu zaman yanaklarını kar gibi beyaz saçlarına dayayarak, tam bir sükûnla oraya bir damla gözyaşı düşürür “Bu adam benim annemdir” diye düşünürdü.

Cosette, manastırda büyümüş olan kızlara mahsus cahillikle, kızlarca analığın anlaşılmaz bir hal olmasına rağmen kendisinin anne kucağında hemen hiç bulunmadığını tasavvura kadar varmıştı. Annesinin, ismini bilmediği, yüzünü görmediği annesinin kim olduğunu, dualarda zikretmek maksadıyla isminin ne olduğunu şayet sorarsa, Jean Valjean susardı. Eğer bu soruyu tekrar ederse, cevap olarak ihtiyar gülümserdi. Bir gün o ısrar ettiğinden bu tebessüm bir damla gözyaşıyla nihayetlendi.

Jean Valjean ne için susuyordu? Acaba ihtiyat maksadıyla mı? Yahut ölmüş kadının hatırasına hürmeten mi? Yahut bu ismi kimseye duyurmamak arzusundan kaynaklanan bir sebep yüzünden mi?

Cosette küçük bir çocukken Jean Valjean ona annesinden bahsediyordu. Fakat aklı ermeğe başladığı zaman bu bahis birdenbire kapandı. İhtiyar için o konuyu açmak imkânsızdı. Artık buna cesaret edemiyordu. Bu cesaretsizliğe sebep Cosette miydi? Yoksa Fantine miydi? Her ne olursa olsun bu gölgeyi genç kızın fikrine sokmaktan, ölmüş kadının hatırasını kendi ile Cosette’in arasına koymaktan fevkalade korkuyor ve ona ikrah ediyordu.

Fantine’in hatırası kendisi için ne kadar mukaddes ve muazzez ise o kadar müthiş görünüyordu. Onu düşündükçe, üzerine ağır bir sessizliğin yüklendiğini hissediyordu. Karşısında yarı karanlık içinde parmağını dudağı üzerine koyarak Fantine’in sükûtu emrettiğini görüyorum sanıyordu. O hilkaten namuslu yaratılmışken, ihtiyaç ve zaruretin sürüklemesiyle, her dakika gördüğü kötü ahlak örnekleriyle, birdenbire sıyrıldığı hayâ ve iffet duygusu, öldükten sonra geri gelip de, bu ruhsuz cesedin üzerine koruyucu kanatlarını açmış, onu kabir huzuru içinde korumağa mı azmetmişti? Jean Valjean elinde olmadan onun baskısı altında mı bulunuyordu?

Biz ki ölüme, ölmeğe inanırız; ruha ve bekasına inanırız; bu esrar dolu açıklamaları bir kalemde reddedenlerden değiliz. İnanıyoruz ki, Jean Valjean bu sebeplerden dolayı, hatta Cosette için bile Fantine ismini diline getirmeğe kaadir olamıyordu.

Bir gün Cosette ona dedi ki:

- Bu gece annemi rüyada gördüm. İki büyük kanadı vardı. Annem hayattayken ermişliğe yaklaşmış olmalı.

- Çektiği bir türlü meşakkat ve mihnetlerle…

Jean Valjean bu cevabı vermekle beraber, kalben memnun ve sevinçliydi.

Cosette ihtiyarla beraber dışarı çıkarsa Jean Valjean’ın koluna girer, kendini tamamıyla mutlu ve bahtiyar görerek gururlanırdı. Jean Valjean da genç kızın gösterdiği bu sevgi ve şefkatin kendisine hasredilmiş olduğunu görerek kalbi sevinçle dolar, bu halin hayatının son demine kadar devam edeceğini kendi kendine pekiştirmeğe yeltenir, bu mutluluğu hak edecek derecede bir lütfa mazhar olduğundan dolayı Tanrı’ya hamd ederdi. Kendi gibi sefil ve insan topluluğundan dışlanmış, herkesin gözünde tiksinti verici ve korkunç bir nazarla görülmekte olan bir mahlûkun bu masum tarafından sevilmesini Tanrı’nın özel bir lütfu olarak telakki ederdi.

-5-

Gül Kendisinin

Bir Savaş Aracı Olduğunu Anlıyor

Cosette bir gün aynaya bakarken tesadüfen kendine dikkat etti; hayretle:

- Aa! Ben oldukça güzelmişim!

Dedi.

Kendisini güzel bulması yüreğinde garip bir durum uyandırdı, aklını, fikrini karma karışık etti. O zamana kadar yüzüne dikkat etmeyi aklına getirmemişti, her vakit aynaya bakar fakat kendine dikkat etmezdi. Manastırda bulunduğu esnada herkes kendine çirkin der, o da kendini çirkin zannederdi.

Cosette’in çirkin olmadığını, sevimli olduğunu ancak Jean Valjean takdir eder ve kendi kendine:

- Hayır, çirkin değil, güzeldir.

Derdi.

Jean Valjean’ın “güzelsin” dediğini duymadığı için, o, çocukluğa mahsus bir vicdanî kanaat ve kesin bir teslimiyetle çirkin olduğuna inanarak büyümüştü.

İşte aynanın Jean Valjean’ın fikren dediği gibi birdenbire ona apaçık “Güzelsin” demesi tabiatıyla merak ve telaşına yol açtı.

O gece sabaha kadar uyuyamadı.

- Acaba güzel miyim? Benim güzel olmam mümkün mü?

Gibi şeyler düşünüyor, manastırda güzelliği parmakla gösterilen arkadaşlarının güzelliklerini hatırlayarak:

- Mümkün değil! Ben filan matmazel gibi güzel olabilir miyim?

Diyordu.

Ertesi gün yataktan kalkar kalkmaz doğruca aynanın karşısına koşarak bu defa tesadüf eseri değil bilhassa kendisine dikkatle baktı. Hüzünlenip üzülerek kendi kendine hükmünü verdi:

- Hayır, aldanmışım! Güzel değilim!

Cosette’in kendini çirkin bulması o gece rahat uyumamış olmasından kaynaklanıyordu. Uykusuzluktan gözleri şişmiş, rengi uçmuştu. Bir gün evvel kendisini güzel zannederek pek çok memnun olmuş ve sevinmiş idiyse de şimdi çirkin olduğuna kanaat getirince olağanüstü hüzünlenmiş ve kederlenmişti. O günden sonra aynaya bakmadı. Hatta on beş gün saçlarını, aynaya arkasını dönerek tarayıp bağladı.

Cosette akşamları yemekten sonra salonda kanaviçe işler yahut manastırda öğrendiği el işlerinden biriyle uğraşırdı. Jean Valjean da onun yanında oturarak kitap okurdu. Bir akşam başını doğrultarak babasına baktı. İhtiyarın kitabı dizleri üzerine koyarak gözlerini üzüntülü bir şekilde kendisine çevirmiş olduğunu görerek telaş etti.

Bir gün de Cosette Jean Valjean’la beraber dışarı çıkmıştı. Arkasından birinin:

- Güzel kız, ama münasebetsiz giyinmiş!

Dediğini işitmiş ve kendi kendine:

- Hıh! Benden bahsetmiyor! Benim elbisem güzel, kendim çirkinim.

Demişti. Çünkü o gün Cosette’in başında pelüş şapkası, arkasında merinos elbisesi vardı.

Bir gün de bahçede oynuyor, yaprakları dökülmüş dalların kurularını ayırmakla meşgul oluyordu. İhtiyar hizmetçi Toussaint Kadının Jean Valjean’a:

- Bakınız Mösyö, matmazel nasıl güzelleşiyor!

Dediğini işitmişse de babasının ne cevap verdiğini duyamamıştı. Hizmetçi kadının bu birkaç kelimeden ibaret sözünden kendisi bir nevi etkilenmişti. Hemen bahçeden eve dönerek odasına çıktı, doğruca aynanın karşısına koşarak elinde olmadan titredi, ağzından ufak bir çığlık çıktı. Üç aydan beri bakmadığı ayna kendisinin güzel olduğunu tekrar ediyordu. Yüzünün bu hoşluğunu kendi de takdir etti.

Evet, Cosette güzel, dilberdi. Hizmetçi Toussaint Kadının, aynanın sözü pek doğruydu. Boyu, bosu atmış, vücudu gelişmiş, rengi pembemsi beyazlaşmış, saçları parlaklaşmış, mavi gözlerinde o zamana kadar dikkat etmemiş ve görmemiş olduğu alımlı bir ışık parlamıştı. Etrafını kuşatan karanlık, şüphe ve tereddüt, bir dakikada yok olarak, kendisini aydınlık bir gün içinde gördü. Artık güzel olduğuna kanaat etmişti.

Evet, Cosette güzeldi. Çünkü başkaları da güzel olduğunu söylüyorlardı. Toussaint bile dikkat etmişti. Yoldan geçen adamın söylediği sözün de onun için olduğuna şüphe yoktu.

Cosette bahçeye indi, bir kraliçe gibi kendinde gurur hissi uyanmıştı. Dallarda ötüşen kuşların kendisini selamlamakta olduklarına inandı. Mevsim kış ve bundan dolayı hava basık, güneş örtülüydüyse de, ona sema parlak ve berrak, güneşin ışıkları ortalığı kaplamış, yapraktan bile arınmış olan dallarda yeni çiçekler açılmış gibi geliyordu. Bahar Cosette’in mini mini kalbindeydi. Tarifi ve anlatılması kabil olmayan bir sevinç içinde kendinden geçmiş, şaşırmış, adeta mecnuna dönmüş gibiydi.

Öte yandan Jean Valjean derin ve sebepleri açıklanamaz olan bir can sıkıntısı duyuyordu. Bir süreden beri her gün Cosette’in yüzünde daha parlak ve parıltılı görünen güzelliğe dehşet duyarak dikkat ediyordu. Onun gün-be-gün artan güzelliği herkes için gülümseyen bir şafak ise de onun için karanlık, dehşet verici ve üzülecek bir şeydi.

Cosette epeyce zamandan beri, kendi güzelliğini gördüğünden çok evvel güzel olmağa başlamıştı. Daha ilk günü, yavaş yavaş ortaya çıkıp gittikçe genç kızı kuşatan beklenmedik bu ışık Jean Valjean’ın gözlerini kamaştırmıştı. O, bunun, mutlu bir hayatta, orada bir şeyi bozmak korkusuyla kımıldanmağa cesaret edemeyecek derecede mutlu bir hayatta, bir değişiklik ve bir dönüşmeyi gerektireceğini hissediyordu. Dünyanın her türlü felaket ve sıkıntılarını yaşamış, kaderin açtığı yaralarının hâlâ kanamakta olduğu görülen bu adam; evvelce eşkıyalardan iken şimdi hemen hemen kutsallık derecesine varmış olan bu kişi; bir zaman küreklerde pranga zincirlerini taşıdıktan sonra hâlâ ağır fakat bir geçerliği olmayan korku ve ürkeklik zinciri taşıyan bu kimse; henüz kanunun yakasını bırakmadığı, her lahzada toplanıp içinde sakladığı fazilet örtüsünden çıkarılarak umumun horlayıcı ve iğrenç bakışlarının önüne atılması muhtemel olan bu şahıs.. her şeyi kabul eder, her şeyi mazur görür, her şeyi affeder, her şeyi kutsar; ama Tanrı’dan, insanlardan, kanundan, toplumdan, tabiattan, dünyadan yalnız bir şey isterdi: Cosette’in kendisini sevmesini.

Cosette kendisini sevmeğe devam etsin! Tanrı bu çocuğun kalbini ona meyilden, ona bağlı kalmaktan men etmesin! Cosette onu sevsin! Böyle bir durumda onu kendisine şifa olmuş sayacaktı, kendisini rahat, huzurlu, bahtiyar, mutlu addedecekti. Cosette sevgisi onun için her şeydi! Kendisine yalnız o muhabbet yeterliydi. Ondan artık ve fazla bir şey istemezdi. Ona “Daha iyi olmak ister misin?” denilince tereddütsüz “Hayır!” cevabını verirdi. “Cennete gider misin?” denilince bunu “Orada zarar görürüm!” cevabıyla karşılardı.

Mevcut hal ve vaziyetine temas eden her şeyden -bu temas pek yüzeysel olsa bile- titrer, bir felaket başlangıcı kabul ederek ürkerdi. O, hiçbir zaman bir kadının letafetinin, güzelliğinin ne olduğunu tamamıyla anlamış değildi. Fakat bunun müthiş bir şey olduğunu hissediyordu.

Yanında dakika be dakika, gün be gün an be an daha parlak, daha şaşaalı olarak gelişen bu güzelliğe, çocuğun saf ve berrak çehresinde yavaş yavaş mükemmelleştiğini gördüğü bu letafete kendi çirkinliğinin, ihtiyarlığının, sakilliğinin, sefaletinin, menfurluğunun, yorgunluğunun derinliklerinden telaşa kapılmışçasına bakıyordu.

Kendi kendine soruyordu:

- O ne kadar güzel! Ben ne olacağım?

Onun Cosette için olan şefkat ve muhabbeti ile bir ana şefkati arasındaki fark işte bu noktadaydı: Onun telaş ve merakla gördüğü, dikkat ettiği şeyi, bir ana sevinerek görürdü.

İlk belirtilerin ortaya çıkması gecikmedi. Cosette “Hakikaten güzelmişim!” dediği günün ertesinde tuvaletine her vakitkinden daha çok dikkat etti. Özendi. Yolcunun “Güzel kız, ama münasebetsiz giyinmiş!” sözünü hatırladı.

Bir kızın kalbinde, daha sonraları kadın hayatını tamamıyla işgal edip dolduracak olan iki filiz, iki tohum vardır ki, bunlardan biri ötekinden evvel açılmağa başlar: Evvela baş gösteren işvebazlık, sonra açılan aşktır.

Kendi güzelliğine kanaat getirmekle beraber bütün kadınlık duyguları Cosette’in yüreğinde çiçeklendi. Merinos elbisesinden iğrenmeğe, pelüş şapkadan utanmağa başladı. Babası onun hiçbir şeyini reddetmez, her istediğini yapardı. Cosette çarçabuk şapka, elbise, yakalık, kolluk, ayakkabı, yakışan kumaş, münasip renk sanatını, Paris kadınlarını bu kadar latif, bu kadar dilber, bu kadar tehlikeli yapan bu sanatı öğrendi. Bir aydan az müddette küçük Cosette bu Babylon sokağı denilen kırlık yerin yalnız güzel kadınlarından biri değil, belki Paris’in en şık giyinen kadınlarından biri oldu. “Güzel kız, ama münasebetsiz giyinmiş!” diyen yolcuya rastlamayı ve şimdiki giyiniş şekline ne diyeceğini anlamayı arzu ediyordu. Gerçekten Cosette her taraftan, her açıdan son derece gönül çekiciydi. Her nevi şapka ile ne gibi elbiseler giyileceğini, sokakta mevsimine göre nasıl yürüneceğini pek güzel biliyordu.

Jean Valjean bu hallere endişeli ve meraklı gözlerle bakıyordu. Kendi sürünmek, sonunda ancak yürüyebilmek derecesinde olduğu halde Cosette’in kanatlandığını görüyordu.

Cosette’in tuvaletini sadece inceleyen bir kadın, onun annesi olmadığını anlardı. Bazı küçük gereçler, bazı özel ilişkiler onun dikkatinden kaçıyordu. Mesela bir ana ona genç kızların Şam kumaşından elbise giyemeyeceğini söylerdi.

Cosette siyah atlastan elbisesi, beyaz krepten şapkası ile ilk sokağa çıktığı gün sevinçli, memnun, mağrur, parlak bir halde gelip Jean Valjean’ın koluna girerek:

- Babacığım, beni bu kıyafette nasıl buldun?

Demiş, Jean Valjean da bir hasetçinin acı sesine benzer bir sesle:

- Pek latif!

Cevabını vermişti.

O gün her zaman olduğu gibi gezindiler; eve döndüklerinde ihtiyar Cosette’e sordu:

- Artık eski elbiseni ve eski şapkanı giymeyecek misin?

Cosette’in odasındaydılar, genç kız manastırdan çıktığı zaman yapmış oldukları ve o zamana kadar pek beğendiği merinos elbise ile pelüş şapkaya, orada, gardıropta asılı bulunan eşyaya bakarak cevap verdi:

- Bu şeyleri mi? Babacığım, bunları ben ne yapayım? Oo! Artık bu çirkin şeyleri sırtıma geçiremem! Başıma o şapkayı giydiğim zaman Madam Şyen-fu’ya benziyorum.

İhtiyar derin bir ah çekti. Bu andan itibaren evvelce “Burada seninle beraber oturmak daha iyidir.” diyerek daima evde kalmayı arzu eden Cosette’in şimdi her gün gezmeyi istediğine dikkat etmişti. Gerçekten herkese gösterilmezse güzel bir çehreye, mükemmel bir tuvalete sahip olmak ne işe yarar?

Genç kızın artık evin arkasındaki daireyi de sevmemekte olduğuna dikkat etti. Şimdi Cosette bahçede kalmayı, parmaklığın önünde gezmeyi seviyor ve istiyordu.

Jean Valjean yaradılış olarak ürkek ve korkak olduğu, görünmemek istediği için bahçeye ayak basmıyor, daima evin arka tarafındaki odasında kalıyordu.

Cosette, kendisinin güzel olduğunun farkına varmakla, onun farkında olmamaktaki hoşluğu kaybetmişti. Güzel olanın güzelliğini bilmemesi ne kadar tatlı bir hoşluktur! Çünkü saflıkla yücelen güzellik tarif edilemez! Bilmeyerek elinde cennetin anahtarını tutup yürüyen parlak ve şaşaalı bir masumiyet kadar hayranlık duyulacak bir şey yoktur. Fakat Cosette, lekesiz bir hoşluktan kaybettiği şeyi, ciddi ve mütefekkir hoşluktan kazandı. Gençliğin, temizliğin, güzelliğin sevinciyle dolu olan bütün mevcudiyetini, olağanüstü bir haşmetle gösteriyordu.

İşte bu sıradaydı ki, altı ay geçtikten sonra Marius onu tekrar Luxemburg’da görmüştü.

-6-

Savaş Başlıyor

Marius gibi Cosette tutuşmağa hazır bir halde kendi yuvasında bekliyordu. Talih, esrarengiz ve çoğunlukla kendine yakışan sabrıyla, sevda elektrikiyle dolmuş olan bu iki mahlûku; iki bulutun yıldırımları yüklenmiş olduğu gibi aşkı yüklenmiş bulunan, birbirine yaklaşıp iki bulutun bir şimşekle birleştiği gibi bir bakışla birleşmesi kararlaşmış olan bu iki ruhu yavaş yavaş birbirine yaklaştırıyordu.

Aşk ve sevdadan bahseden romanlarda bakışların tesirinden bahsetmeyi o kadar kötü bir hale getirmişlerdir ki, bundaki önemi halk inkâra kadar varmıştır. Şimdi, iki insanın birbirine baktıkları için birbirlerini sevdiler demeğe pek az cesaret ediliyor. Hâlbuki sevişmek bakmakladır. Sevgi ancak bakışla hâsıl olur. Sonrası muhabbetin tamamlanmasıdır ve bunun ardından gelir. İki kalbin birbirini sarsması bakış şimşeğinin karşılıklı olarak çakmasından meydana gelir. Bu pek doğrudur.

Cosette’in bilmeyerek Marius’un zihnini, kalbini karmakarışık eden bir bakışla ona baktığı sırada, Marius Cosette’i şaşırtan bir bakışa sahip olduğunu aklına bile getirmemişti. İki bakış birbirine hem iyilik, hem fenalık etmişti.

Epey zamandan beri Cosette genç kızların başka tarafa bakarak görüp inceledikleri gibi, Marius’u görüp incelemekteydi. Marius Cosette’i henüz çirkin bulduğu zamanda Cosette delikanlıyı güzel buluyordu. Fakat bakışlarını kendisine çevirmediğinden genç kız Marius’a önem vermiyordu.

Bununla beraber Cosette Marius’un saçlarının, gözlerinin, dişlerinin güzel olduğunu, arkadaşlarıyla konuştuğunu işittiğinde sesinin tatlılığını farketmişti. Her ne kadar yürüyüş tarzı ve hareketi pek düzgün ve ahenkli değilse de kendine mahsus bir hoşluk taşıdığını, halinde budalalık ve eblehlik olmayıp kişiliğinde seçkinlik, tatlılık, sadelik ve vakar eserleri göründüğünü, fakir olduğu giyiniş tarzından anlaşılıyorsa da yakışıklı ve sevimli olduğunu itiraftan kendini alamıyordu.

Nihayet onların gözleri birbirlerine tesadüf edip anlaşılmaz ve tarif edilemez olan ilk aşk ve sevda kelimelerini birdenbire söylediği gün, Cosette ilkönce bundan bir şey anlayamadı. Jean Valjean’ın âdeti olduğu için, altı hafta geçirmek üzere gelmiş olduğu Ouest sokağındaki evlerine döndüğünde düşünüyordu. Ertesi gün uyanır uyanmaz hatırına o tanımadığı delikanlı geldi. O kadar zamandan beri soğuk ve ilgisiz görünmüş olan gencin şimdi kendine dikkat etmekte olduğunu zannediyor ve bu dikkatin hoşuna gittiğini henüz anlayıp takdir edemiyordu. Hatta bu güzel mağrura karşı kalbinde biraz hiddet vardı. Onunla mücadeleye ve düşmanlığa başlamak, bu ana kadar koruduğu ilgisizlik ve soğukluktan dolayı gençten intikam almak aklına geldi. Doğrusunu söyleyelim: Bundan da bir çocuk gibi sevindi!

Cosette, kendini güzel bilerek, her ne kadar pek âşikâr ve görünür değilse de, elinde bir silah olduğunu hissediyordu. Kadınlar kendi güzellikleriyle çocukların çakı ile oynadıkları gibi oynarlar, mutlaka da ellerini keserler!

Marius’un tereddüdünü, heyecanını, korku ve endişesini okuyucular hatırlarlar. O, oturduğu yerde mıhlanmış gibi kalır, kesinlikle yaklaşmazdı. Bu hali, Cosette’i düşündürdü. Bir gün Jean Valjean’a şunu söyledi:

- Baba, biraz şu tarafa doğru gidip gezinelim.

Marius’un kendine gelmediğini görerek Cosette ona doğru gitti. Böyle durumlarda kadınlar (Hz.) Muhammed’e benzerler119; kendine doğru gelmeyene karşı giderler. Bundan başka garip ve anlaşılmaz bir haldir: Bir delikanlıda doğru ve sağlam aşkın ilk alameti korkaklık, bir genç kızda ise cesarettir. İhtimal ki bu sözümüzü şaşırtıcı bulursunuz, hâlbuki bu pek sade ve izah edilebilir bir şeydir. Birbirbirine yaklaşmağa meyleden iki cins, birbirinin seçkin özelliklerini ve niteliklerini alır.

O gün Cosette’in bakışı Marius’u divane etti. Marius’un bakışı da Cosette’i titretti. Marius sevinerek döndü. Cosette eve düşünceli ve acı çeker bir halde döndü.

O günden itibaren birbirini taparcasına sevdiler.

Cosette’in en evvel hissettiği şey, derin ve karışık bir kederdi. Bir gün içinde süt gibi beyaz olan kalbinin siyah olduğunu zannediyordu. Genç kızlarda kalp beyazlığı ki -neşe ve soğukluktan oluşmuştur- kara benzer, o anın güneşi olan aşkla karşılaşınca derhal erir.

Cosette, aşkın ne olduğunu bilmezdi. Kesinlikle bu kelimenin dünyaya ait manasıyla telaffuz edildiğini işitmemişti. Manastıra giren dünyevi musiki kitaplarında bu kelime behemahal başka bir kelime ile tahrif edilir, manastırlarda bulunanların aklı erenleri bu muammayı çözmek için zihinlerini yorar. Fakat Cosette manastırdan henüz çocuk olarak çıkmış olduğundan bu muammanın çözümüyle meşgul olamamıştı. Bundan dolayı hissettiği şeye ne mana vereceğini bilemiyordu. Tutulduğu hastalığın ismini bilmeyen hasta, hastalıklı değil midir?

O bilmeyerek sevdiği için, çok seviyordu. Bunun iyi veya fena, faydalı veya zararlı, gerekli veya öldürücü, daimî veya geçici, izin verilmiş veya yasaklanmış olduğunu bilmiyordu; seviyordu. Eğer ona:

- Sen geceleri uyumuyorsun, bu yasaktır;

- Yemek yemiyorsun, bu fenadır;

- Canın sıkılıyor ve kalbin çarpıyor, bu münasip değildir;

- Ağaçların altında uzaktan siyah giyinmiş birini görürsen renkten renge geçiyor, kâh kızarıyor, kâh soluyorsun, bu hal çok çirkindir…

Demiş olsalar şaşırır ve bir şey anlamayarak:

- Benim elimde olmayan, ne olduğunu bilmediğim ve kendi kendine olan bir şeyden dolayı ben nasıl kabahatli olabilirim?

Cevabını verirdi.

Önüne çıkan aşk kalbinin o sırada bulunduğu hale tamamıyla uygun bir türdeydi. Bu, bir nevi uzaktan sevmek, sessizce süzmek, meçhul bir şeyi kutsamaktı. Bu, bir gencin diğer gence şöyle bir görünüşü, roman olduktan sonra yine hayal kalmış olan bir rüya, nihayet sağlığına kavuşmuş, görünen şekli almış olan bir hayaldi. Fakat bu hayalin henüz adı, vücudu, işi, talebi, tasavvuru yoktu. Sözün kısası uzakta ve hâlâ tasavvurda kalmış bir âşık, insan şekline girmiş bir gölgeydi. Bu birinci devrede bundan fazla bir şey, daha yakın bir tesadüf henüz manastırın büyük gösteren yarı karanlığı içinden tamamıyla kurtulamamış olan Cosette’i ürkütüyordu. O, çocukların ve rahibelerin bütün korkularını kendinde toplamıştı. Çocuk olduğu için korkuyor, rahibeler arasında korkuya alıştığı için de korkuyordu. Manastırda geçirdiği beş sene zarfında varlığına işlemiş olan ruhbanlık kokusu, alıştığı âdet ve usuller henüz tamamıyla yok olmamış bulunduğundan, etrafında her şeyi tereddütlü ve korkak bakışlarla görüyor, en ufak bir şeyden ürküyordu.

Ona bu halet-i ruhiyede lazım olan şey bir âşık, bir sevdalı değil, bir hayal, bir görünüştü. O Marius’u hoş, parlak, ele geçmesi ihtimal dışı olan bir şey olarak seviyordu.

Son derece saflık, nihayetinde son derecede işvebazlığa vardığından, Cosette Marius’a serbest serbest gülüyor, tebessüm ediyordu. Her gün gezme zamanını sabırsızlıkla bekliyor, Marius’u orada buluyor, tarif edilemez derecede mutluluk hissediyor, Jean Valjean’a:

- Luxemburg ne güzel bahçe!

Demekle bütün düşüncesini tamamıyla anlattığını zannediyordu.

Geceleri Cosette ile Marius birbirinindiler. Rast geldikleri zaman aralarında söz geçmezdi, birbirlerine selam vermezlerdi. Gökyüzünde birbirinden milyonlarca fersah uzakta bulunan yıldızlar gibi birbirlerine bakarak yaşarlardı.

İşte böyle bir halde Cosette yavaş yavaş bir kadın oluyor ve gelişiyordu. Güzelleşiyor ve seviyordu. Fakat güzelliğini bildiği halde sevdiğini bilmiyordu. Masum olduğundan dolayı fazla olarak işveliydi.

119 Burada yazar, Hz. Muhammed’in “Dağ sana gelmezse, sen dağa git.” hadisine işaret ediyor.

-7-

Bir Gama Karşılık Bir Buçuk Gam

Her hal ve konuya mahsus tabii bir his vardır. İhtiyar ve kocamış tabiat ana Mariuas’un mevcudiyetini alttan alta Jean Valjean’a haber vermişti. O, bir takım karanlık ve derin düşüncelere dalarak titriyordu. Bir şey görmüyor, bilmiyorsa da etrafını kuşatan karanlık meçhuliyete ısrarlı bir dikkatle bakıyordu. Bir tarafında yeni bir şeyin yapıldığını, bir yapının inşa olunduğunu, diğer tarafında da başka bir şeyin, mevcut bir binanın yıkılmakta olduğunu hissediyordu.

Tanrı’nın koyup müesseleştirmiş olduğu mükemmel kanun gereğince Marius yine o yaşlı tabiat anayla haberdar edildiğinden, babadan kendisini saklamak için elinden geleni yapıyordu. Görünmemeğe, bir şey hissettirmemeğe çalışıyorsa da Jean Valjean bazen onu görüyor, hal ve tavrına dikkat ediyordu.

Marius’un hal ve hareketi hiç normal değildi. İhtiyatlı davranmağa çalışarak hakkında şüpheyi davet ediyor, bazen de beceriksizce cesaret gösteriyordu.

O, evvelce olduğu gibi genç kızla babasının yakınına sokulmuyor, uzakça bir yerde oturarak hayran hayran seyre dalıyordu. Daima elinde bir kitap bulunup okuyormuş gibi görünüyordu. Bundan evvel eski elbisesiyle geldiği halde şimdi her gün yeni elbisesini giyiyor, mükemmel bir şekilde tuvaletini yapıp saçlarını düzeltiyor, ellerine eldivenler takıyordu.

Sözün kısası Jean Valjean bu gençten kuşkulanıyor ve yaka silkiyordu.

Cosette bir şey hissettirmemeğe gayret ediyordu. Kendinde olağanüstü, tabii olmayan bir hal bulunduğunu, bu halin neden kaynaklandığını bilmediği halde onu saklamak ve gizlemek icap ettiğini hissediyordu.

Bir müddettir Cosette’de görülen süslenme merakı ile bu meçhul şahısta görülen yeni elbise giyinme, süslenme meyli arasında Jean Valjean’ın hiç hoşuna gitmeyen bir ilişki vardı. Belki bu bir tesadüf; sırf bir tesadüftü. Fakat tehdit edici bir tesadüftü.

Jean Valjean kesinlikle bu yabancıya dair Cosette’e ağzını açıp bir şey söylememişti. Bir gün kendisini tutamadı, önünde açılan çukura behemahal düşeceğini bilen bir adam gibi, kendi felaketinin derinliğini anlamak üzere, üzüntünün yönlendirmesiyle sondayı attı. Genç kızın bu işte ne derecelere kadar dahli olduğunu anlamak maksadıyla Cosette’e birdenbire şöyle dedi:

- İşte sana hali tavrı çok münasebetsiz ve çirkin bir delikanlı!

Cosette, bir sene evvel etrafla ilgisiz bir çocuk olduğu zaman bu hitaba maruz kalsaydı şöyle derdi:

- Hayır baba, yanılıyorsunuz. Güzel bir delikanlı.

On sene sonra kalbi Marius’un aşk ve muhabbetiyle dolu olduğu halde, bu hitaba şöyle cevap verirdi:

- Evet, hakkınız var. Pek çirkin ve münasebetsiz, insan görmeğe tahammül edemeyecek derecede kendini beğenmişin biri.

Fakat o anda, hayatının ve kalbinin bulunduğu durumda olağanüstü bir dinginlikle cevap verdi:

- Şurada oturan delikanlı mı?

Cosette bu sözü güya Marius’u ilk defa görüyor, ancak şimdi farkediyormuş gibi bir surette söylemişti. Jean Valjean kendi kendine düşündü:

- Ben ne kadar vehimli ve telaşlı bir adamım! Cosette bu gence dikkat bile etmemiş! Şimdi ona ben gösterdim!

İşte ihtiyarların saflığı! İşte çocukların ustalığı! İlk gam ve keder, endişe ve zahmet senelerinin, ilk engellere karşı ilk aşkın şiddetli mücadelesi zamanının kanunu gereğince genç kız kendini hiçbir tuzağa tutturmaz, delikanlı ise her tuzağa düşer.

Jean Valjean, Marius’a karşı gizli ve şiddetli bir savaşa başladı ki, Marius gençliğinin ve aşkının tecrübesizliğiyle bunun farkına varamadı. Jean Valjean ona birçok pusular kurdu. Gezinme vaktini değiştirdi. Dolaştığı ve oturduğu yeri değiştirdi. Kasden mendilini unuttu, yalnız olarak Luxemburg’a geldi. Marius bütün bu tuzaklara kör kör tutuldu. Jean Valjean’ın yoluna diktiği bütün soru işaretlerine bilmeyerek evet cevabını verdi. Bu sırada Cosette görünüşteki kayıtsızlığının, olağanüstü temkinli sükûnetinin çerçevesinden dışarı çıkmadı. O derece bir şey sezdirmedi ki, sonunda ihtiyar şu sonuca vardı:

- Bu budala herif Cosette’e çıldırırcasına âşık, fakat Cosette onun varlığından bile haberdar değil.

Bununla beraber kalbi bunaltıcı bir şekilde titriyor, kendisini keder ve üzüntüyle düşünmekten men edemiyordu. Neredeyse genç kızın sevmek zamanı gelecek, bu ana kadar kayıtsız kalan kalbi aşkın hafif ve yumuşak esintisi ile titreyecekti. Her şey, özellikle sevda ve muhabbet kayıtsızlıkla, önem vermemekle başlamaz mı?

Yalnız bir defa genç kız dikkat etmeden bir kusurda bulundu. Bu hal Jean Valjean’ı fevkalade korkuttu: Bir gün Luxemburg Bahçesinde tam üç saat oturduktan sonra dönmek üzere Jean Valjean ayaklanınca Cosette:

- Bu kadar çabuk mu?!

Demişti.

Jean Valjean âdeta aykırı bir şey yapıp şaşırmasına yol açmamak, özellikle genç kızın nazar-ı dikatini çekerek bir şey hissetmesine meydan vermemek için her gün geçmişte olduğu gibi Luxemburg Bahçesine gitmeğe devam etti. Her gün belli vakitte Cosette’i koluna alarak bahçeye gidiyor, hiçbir şey olmamış gibi oturuyordu. Fakat iki âşık için hayatın en tatlı olan bu anlarında aşk şarabının tesiriyle sarhoş olup kendinden geçip cihanda sevdiğinin güzel görünen latif çehresinden başka hiçbir şey görmemekte olan Marius’a Cosette’in uzaktan uzağa, gizlice tebessümler, âşıkane göz süzüşler gönderdiği sıralarda Jean Valjean ateşler ve dehşetler saçıp gözlerini delikanlıya dikiyordu. Artık kalbinde fena bir his ve düşünce uyanmasının imkânsız olduğunu zanneden Jean Valjean, Marius’u gördükçe kendisinin eskiden olduğu gibi vahşi ve câni olabileceğini, vaktiyle öfke ve şiddetle dolu iken bir zamandan beri uyuşmuş olan kalbinde yine o şiddet ve öfkenin; o vahşet ve dehşetin bu gence karşı uyanmağa başladığını hissediyordu.

İçinde dehşetli bir kabarma başlamıştı. Neden, bu iğrenç mahlûk orada? Niçin? Ne yapmak için geliyordu? Evet, o dolaşmağa, etrafı incelemeğe ve kontrole, eline geçecek bir av aramağa gelmişti! Evet, o ortalarda, Jean Valjean’ın “Artık benimdir” dediği mutluluğun etrafında dolaşıp fırsat bulunca onu kapmak, uzağa, çok uzağa alıp götürmeğe gelmişti!

Jean Valjean düşünüyor, kendi kendine söyleniyordu!

- Evet! Bunda şüphe yok! Burada ne arıyor? Bir âşk macerası! Ne istiyor? Bir zevk, bir eğlence! Peki! Ben? Ben ne olacağım? Ben ki insanların eskiden en sefili, en rezili iken sonra en talihsizi oldum. Altmış yıllık bir hayatı dizlerim üzerine sürünerek, yalvararak geçirdim. Dünyada ne kadar elem ve keder, zahmet ve meşakkat, perişanlık ve sefalet varsa hepsini çektim. Genç olmadan, gençliği görüp anlamadan ihtiyarladım. Ailesiz, akrabasız, dostsuz, evlatsız tek-ü-tenha yaşadım. Her taşın üzerinde, her duvarın dibinde, her yolun kenarında kanımdan birer damlasını bıraktım. Âlem bana karşı taş gibi katı yürekli, demir gibi sert kalpli olduğu halde ben daima hamur gibi yumuşak oldum. Halk bana karşı daima fena ve merhametsiz davrandığı halde ben onlara karşı merhametli ve şefkatli davranmayı elden bırakmadım. Bin türlü zorluklara, zahmetlere, engellere, velhasıl herşeye rağmen yeniden namuslu bir adam haline geldim. Yaptığım fenalıklardan nadim ve pişman olarak bana yapılan her türlü fenalığı affettim, unuttum. Bunların tam mükâfâtını göreceğim sırada, zahmet ve zorlukların artık son bulduğunu hesap edip maksadıma eriştiğimi sandığım zamanda, isteğim şeyi elde ettiğime emin bulunduğum zamanda; “Pek âlâ, pek iyi, bedelini verdim, bu alışverişte kârlı çıktım ve kazandım.” dediğim bir sırada, bütün ümit ve emellerim hayal gibi yok olsun! Elimde sandığım mutluluk elimden kaçsın! Benim için her şey olan Cosette gitsin! Hayatımı, sevincimi, ruhumu, bu kadar senelik felaketlerin hak ederek kazandığım mükâfatını kaybedeyim ha? Ne için? Çünkü iri boylu, iğrenç bir budalanın Luxemburg Bahçesinde gelip gezmek, dolaşmak hatırına gelmiş diye, öyle mi?!

Bunları düşündükçe Jean Valjean’ın gözleri karanlık, müthiş, acı verici, tehdit edici ve fevkalade bir ışıkla doluyordu. O sırada bu, bir adama bakan başka bir adam değildi, belki bir hırsıza gözlerini dikmiş ve dişlerini açmış iri bir köpekti.

Bundan sonrasını anlamak zor değildir. Marius budalalıkta devam etti; bir gün Cosette’i evine kadar takip etti. Başka bir gün de kapıcı ile konuşarak sordu. Kapıcı da o gün Jean Valjean’a durumu anlattı:

- Mösyö, meraklı bir delikanlı sizi soruyordu…

Ertesi gün ihtiyar, Marius’a şiddetli ve öfkeli bir bakış attı, delikanlı bu bakışa dikkat etti.

Sekiz gün sonra Jean Valjean Ouest sokağındaki evden taşındı. Bir daha gerek o sokağa, gerek Luxemburg Bahçesine ayak basmamağa yemin etti. Plumet sokağına döndü.

Cosette şikâyet etmedi, bir şey söylemedi, bir şey sormadı. Bu mekân değiştirmenin, bahçeye gitmemenin ne için olduğunu anlamağa çalışmıştı. O, kalbindeki durumun anlaşılmasından, sırrını açıklamaktan korktuğu bir zamandaydı. Jean Valjean aşkın bu küçük inceliklerinden habersizdi. Bu hususta tecrübesi yoktu. Dünyada en tatlı olan bu halleri görmemiş ve anlamamıştı. Bundan dolayı Cosette’in bu sessizliğinin ne anlama geldiğini kavrayamadı. Yalnız onun neşe ve şakraklığının gidip gamlı, dalgın bir hale düştüğüne dikkat etmişti. Her iki taraftan tecrübesizlik birbiriyle kavraşmıştı:

Jean Valjean bir defa denemeye kalkıştı; Cosette’e sordu:

- Luxemburg’a gitmek ister misin?

Cosette’in solgun çehresinde bir ışık gezindi, cevap verdi:

- Evet babacığım!

Jean Valjean genç kızı bahçeye götürdü. Üç aydan beri Luxemburg’a gitmemişlerdi. Marius orada değildi, Cosette’in gelmediğini gördüğünden, delikanlı artık oraya gitmiyordu.

Ertesi gün Jean Valjean Cosette’e yine sordu:

- Benimle Luxemburg’a gelir misin?

Genç kız gamlı ve yavaş bir sesle cevap verdi:

- Hayır babacığım.

Jean Valjean bu gamlı halden müteessir oldu. Kızın bu hal ve tavrını görerek kalbi burkuldu.

Bu genç ve içini anlamak imkânsız olan akılda neler vardı? Ne geçiyordu? Orada ne gibi şeyler oluşmaktaydı? Cosette’in ruhuna, kalbine neler oluyordu? Bazı kere Jean Valjean yatmayarak yatağının yanına oturur, başını ellerine dayayarak bütün gecesini düşünmekle geçirirdi. Bütün düşüncelerini, endişesini genç kızın neler düşündüğünü, ne gibi düşüncelerle meşgul olduğunu sezmeğe, anlamağa hasrederdi.

Ah! İşte böyle zamanlarda Jean Valjean gamlı bakışlarını manastıra, o iffetin ve ismetin zirvesine, o kutsal yere, yaklaşılması imkânsız olan o namus ve faziletin istihkâmına çevirirdi. Nasıl kederli bir sevinçle manastırın bahçesini, meçhul çiçeklerle, korunmuş bakirelerle dolu bahçeyi zihninden, gözlerinin önünden geçiriyor, orada bütün çiçek kokularının, bütün ruhların doğrudan doğruya göklere yükselişini görüyorum zannediyordu. Bu daima kapalı olan cenneti, kendisinin çılgınca bir fikir ve arzuya kapılarak rızasıyla terkettiği cennet bağını düşünüyor, Cosette’i dünyaya çıkarmak gibi büyük bir tedbirsizliği, ihtiyatsızlığı tercih ettiğinden dolayı yazıklanıyordu. Kendi hakperestliğinin, doğru iş görmek arzusunun, fedakârlığının zavallı kurbanı, kahra uğramışı, mağlubu! Kendi kendine:

- Ah ben ne yaptım?!

Diyordu.

Jean Valjean bütün bu düşünce ve değerlendirmeleri kalbinde saklayarak, az bir belirtisini göstermiyor, Cosette’e sızdırmıyordu. Hal ve tavrını kesinlikle değiştirmemişti. Ne gam ne öfke belirtileri görünüyordu. Daima o açık ve serbest çehre. Jean Valjean’ın tavırları daha şefkatli, daha babaca idi. Kazara bir an düşünür, çehresinde gam eseri görünürse derhal kendini toplayarak bu hali unutturmak için olağanüstü şen ve şakrak görünmeğe çalışırdı.

Öte yandan genç kız soluyor, zayıflıyordu. Bilmeyerek, ne olduğunu anlamayarak Marius’un orada olmasından sevinç duyduğu ve memnun olduğu gibi, şimdi de ortada olmayışından üzülüyor ve acı çekiyordu. Jean Valjean kendini, âdet edindikleri gibi, gezmeğe götürmekten vaz geçtiği zaman kalbinden bir his Luxemburg’a önem vermiyor gibi görünmek lüzumunu haber vermiş, bu hususta lakayt görünürse babasının yine götürmeğe başlayacağını bildirmişti. Fakat günler, haftalar, aylar geçti… Jean Valjean Cosette’in bu parlak ve zahirî rızasını ciddiye alıp kabullendi. O, bu hareketinden dolayı pişman olmuşsa da iş işten geçmişti. Artık fikrini değiştirmenin, istediğini bildirmenin vakti değildi. Luxemburg’a döndükleri gün ise, Marius orada yoktu. Delikanlı kaybolmuştu…

Şimdi ne yapmalı? Acaba tekrar bulabilecek mi? Cosette’in yüreği pek sıkılmıştı. Hiçbir şey bu hali ortadan kaldıramıyor, tam aksine günden güne sıkıntısı artıyordu.

Kış mıdır? Yaz mıdır? Hava açık mı yahut yağmur mu yağıyor? Kuşlar ötüşüyorlar mı yoksa susmuşlar mı? Bahçelerde çiçekler açılmış mı? Luxemburg mu latif Tuilleries mi? Çamaşırcı kadının getirdiği çamaşırlar temiz yıkanmış mı, kirli mi kalmış? Toussaint alışverişi iyi yapmış mı? Bilmiyor, önem vermiyordu. Yalnız bir düşünceye saplanıp kalmıştı, güya bütün dünyanın gamı zayıf omuzlarına yüklenmişti. Tesadüf eseri gördüğü, fakat pek çabuk kaybettiği latif hayali bilinmezliğin karanlıkları içinde görebilmek içinmiş gibi gözlerini bir noktaya dikip dalıyordu.

Bununla beraber o da bir şey sızdırmadı. Jean Valjean genç kızın solgunluğundan başka bir şey görmüyordu. Cosette babasına karşı güleryüzlü şen ve şakrak görünmeğe gayret ediyordu. Genç kızın günden güne artan solukluğu Jean Valjean’ı düşündürüyordu. Bazen ona sorardı:

- Nen var kızım?

Cosette cevap verirdi:

- Birşeyim yok.

Bir an sustuktan sonra gamlı ve kederli olan babasına hitaben genç kız:

- Baba, rahatsız mısın?

Diye sorar, Jean Valjean da:

- Hayır kızım, bir şeyim yok.

Cevabını verirdi.

Özellikle birbirini seven, bu kadar kuvvetli bir muhabbetle seven, senelerce birbirinin yanında mutlu bir şekilde yaşamış olan bu iki mahlûk, şimdi birbirinin yanında acı ve üzüntü çekiyorlardı. Biri diğerinin sebebine, ağız açmaksızın, istemeyerek, hatta gülerek zahmet ve eziyet çekiyordu.

-8-

Pranga

Bu ikisinden en bedbahtı Jean Valjean idi. Gençlik, hatta elem ve kederler içinde bile daima kendine mahsus bir ışık, bir ümit taşır.

Bazı vakitlerde Jean Valjean acı ve ızdıraptan çocuk gibi olurdu. İnsanın çocukluk yönünü göstermek kedere mahsus bir özelliktir. O, Cosette’in elinden kaçmak üzere olduğunu ve buna üstünlük sağlamanın imkânsız bulunduğunu hisseder. Onu zahirî, parlak bazı şeylerle tutmak, aldatmak, kaçırmamak isterdi. Dediğimiz gibi çocukça, daha doğrusu bunakça olan bu düşünce elbisenin, gösterişlerin genç kızların hayal gücü üzerine olağanüstü tesir ve nüfuzuna dair ona oldukça doğru, özel bir fikir vermişti. Bir gün Paris kumandanı General Coutard’ı büyük üniformasını giymiş olduğu halde atla sokaktan geçerken görmüş, bu adama haset etmişti. Kendi kendine bu parlak ve nazar-ı dikkati çeken elbiseyi giyinmenin bir mutluluk olacağını, mesela böyle bir elbise arkasında olduğu halde Cosette’le beraber Tuilleries Sarayı’nın önünden geçerse askerlerin kendisine selam duracaklarını, o zaman Cosette’in olağanüstü sevinerek memnun olacağını, artık delikanlılara bakmak fikrinden vaz geçeceğini düşünmüştü.

Bu gam dolu fikir ve düşüncelerle kafası meşgul olduğu sırada beklenmeyen bir olay çıkarak, zavallı ihtiyara etkili bir darbe indirmişti. Geçirdiği münzevi hayatta Plumet sokağında oturmağa başladığı zamandan beri bazı kere gidip güneşin doğuşunu seyretmek, hayata yeni girenlerle hayattan çıkmak üzere olanlara pek tatlı ve latif olan muhteşem doğuşu temaşa etmek âdetleriydi.

Yalnızlığı ve inzivayı sevenler için sabahleyin erkenden gezinmek gece yarısı gezinmekle eşdeğer ve belki seher vaktinde tabiat daha şen olduğundan bu daha üstündür. Sokaklar tenha ve insan denilen mahlûktan arınmıştır. Kuşlar en parlak ve candan nağmelerle ötüşürler, gökyüzüne doğru yükselttikleri sevinç avazeleriyle tabiatın büyülü görkemini alkışlarlar. Cosette; sevimli bir kuştan farkı olmayan genç kız pek erkenden uyanırdı. Bu sabah eğlenceleri bir gün evvelden görüşülür, hazırlanılırdı. Jean Valjean teklif eder, Cosette kabul ederdi. Bunu bir fesat tertibi gibi geceden kararlaştırır, güneşin doğuşundan evvel evden çıkarlardı. Bu sabah gezinmeleri, Cosette’e pek hoş gelirdi. Bu gibi genel mahiyette âdetlere masumca muhalefet gençlik zamanlarına mahsus bir zevk ve sevinçtir.

Malumdur ki, Jean Valjean’ın meyli, insanların az uğradığı, hatta hiç uğramadığı yerlere gitmekti. Tenha köşelerde, kimsenin hatırına gelmeyen mahallerde dolaşmayı severdi. O zamanlarda Paris’in istihkâmlar taraflarında, şehrin hemen bitişiğinde kıraç bir takım tarlalar, yaz mevsiminde gayet zayıf ve seyrek buğday bitiren güz vaktinde, oraktan sonra mahsul biçilmiş tarla manzarasını göstermeyen yerler vardı. Jean Valjean buraları tercih eder, Cosette de oralarda sıkılmazdı. Buralar ihtiyar için istenilen tenhalık, genç kız için hürriyet ve serbestlikti.

Oralarda genç kız küçük çocuk olur, koşar ve oynardı. Şapkasını çıkarıp ihtiyarın dizleri üzerine koyduktan sonra çiçekler toplayıp demetler yapar, çiçeklerin üzerilerinde uçuşan kelebekleri, eskiden olduğu gibi tutmayıp yalnız seyrederdi. Merhamet ve şefkat bir histir ki, her zaman aşk ile beraber doğar. Kalbinde bir hayal titreşen, yufka yürekli bir genç kız kelebeklerin kanatlarına acır ve merhamet ederdi. Topladığı gelincikleri bir taç gibi örüp başına kor, güneşin ilk ışıklarının yansımasıyla parıldayan kırmızı yapraklar genç kızın başında ateşten bir çelenk gibi görünürdü.

Yukarıda anlattığımız gibi, hayat onlara acı ve ağır bir yük olmağa başladıktan sonra da bu sabah gezintilerine devam etmişlerdi.

* * *

Bir Ekim sabahı, 1831 yılı sonbaharının mükemmel parlaklığından faydalanmak üzere güneşin doğuşundan evvel Maine istihkâmı civarında bulunuyorlardı. Yalancı fecir geçmiş, tan atmağa başlamıştı. Göklerin soluk mavi yüzü üzerinde ara sıra yıldızlar parlıyordu. Zemin simsiyah göründüğü halde gök beyaz bir görünüm alıyordu. Pek seyrek olan yabani otlar seher yelinin okşaması altında hafif hafif titriyor, âlemi, bir lahza sonra bütün bütün ortadan kalkacak olan sabahın yarı karanlığının esrarengiz, etkileyici hali dolduruyordu. Pek yüksekte olduğu için görünmeyen, yıldızlara karışık sanılan bir tarla kuşunun nağmeleri duyuluyor, bu küçük kuşun sonsuz genişliğe karşı okuduğu takdir ve takdim manzumesini güya bütün tabiat pür sükûn dinliyordu. Doğu tarafında muhteşem Valde-Grace kubbesi ufuk dairesi üzerinde görünüyor, bu kubbenin arkasından çıkarak yavaş yavaş göğe doğru yükselen Venüs yıldızı karanlık bir binadan kaçan ruhu andırıyordu.

Her tarafta bir sükûn ve dinginlik hüküm sürüyordu. Şose yolu üzerinde kimse yoktu. Uzakta tek tük işe giden işçiler, hızla kaybolan hayaller şeklinde göze çarpıyordu.

Jean Valjean yolun kenarında, inşa halindeki bir binanın önüne konulmuş kereste yığınları üzerine oturmuş, arkasını güneşe dönüp yüzünü yola çevirmişti. O sırada doğmak üzere olan güneşi unutmuştu. O kadar derin bir tefekküre dalmıştı ki, hiçbir şey görmüyor, işitmiyor, duymuyordu. İnsan bu halde kendisini dört duvar içinde, derin bir kuyunun dibinde zanneder. Bazı derin düşünceler vardır ki, ona dikey denilebilir. Böyle bir girdap içinde bulunan, yeryüzüne çıkmak, yani kendine gelmek için zamana muhtaçtır. İşte Jean Valjean böyle bir düşünce kuyusuna dalmıştı. Cosette’i, -eğer aralarına giren bir engel çıkmazsa- kendisini ne kadar mutlu ettiğini, hayatını dolduran, ruhunun gıdası olan bu mutluluk ışığını düşünüyordu. O, bu derin düşünceler içinde hemen hemen mutlu gibiydi. İhtiyarın yanında ayakta duran Cosette, bulutların kızarmakta, renkten renge geçmekte olduğunu seyrediyordu.

Birdenbire Cosette haykırdı:

- Baba, orada ne var? Galiba bize doğru bir şey geliyor?

Jean Valjean başını kaldırıp genç kızın gösterdiği tarafa baktı. Cosette’in hakkı vardı.

Eski Maine istihkâmına bitişik olan şose, okuyucularımızın malumu olduğu üzere, Sevres sokağının yanından geçer, dâhilî bulvar ise bir doğru hatla bu şoseye birleşerek o noktada bir dik açı oluşturur. Şose ile bulvarın birleştiği mahalde, şose ve Sevres sokağının birbirinden ayrıldığı yerde böyle sabah vakti açıklaması zor bir gürültü, bir kalabalık vardı. Karışık, şekilsiz bir şey bulvardan gelip şoseye dâhil oluyordu.

Gittikçe büyümekte, muntazaman hareket etmekte olduğu görülen bu şey acaba neydi? Bu bir arabaya benziyorsa da neyle yüklü olduğu seçilemiyordu. Atlar, tekerlekler, haykırışlar vardı. Kamçılar şaklıyordu. Gittikçe şekli ortaya çıkan bu şey bir arabaydı ve bulvardan şoseye çıkmış ve Jean Valjean’ın bulunduğu tarafa doğru gelmekteydi. Onun gibi ikinci bir araba birinciyi takip ediyordu. Birbiri peşinden üçüncü ve dördüncü, nihayet yedinci araba köşeyi dönüp yola girdi. Bu yedi araba birbiri arkasından geliyor, üzerlerinde bulunan insan gölgelerinin hareket ettikleri görülüyordu. Bu kalabalıkta çıplak kılıçlar varmış gibi parıltılar göze çarpıyor, oynatılan zincirlerden çıkan seslere benzer şakırtılar duyuluyordu. Bu anlaşılmaz kalabalık yaklaşıyor, sesler kalınlaşıyordu. Bu, cehennem mağaralarından çıkıyor gibi karanlık ve müthiş, ürkütücü bir şeydi.

Biraz daha yaklaşınca tamamıyla seçilmeğe başladı. Hava gittikçe aydınlanmakta olduğu gibi ufukta yavaş yavaş yükselmekte olan güneş bu ürkünç kalabalığı soluk bir ışıkla aydınlatmakta olduğundan, tamamıyla görünüyordu.

Bunu izah edelim:

Yolda sırayla yedi araba yürüyordu, ileride bulunan altı araba garip şekilde yapılmış fıçıcı arabasına benziyordu. Bunlar iki tekerlek üzerine konulmuş uzun duvar merdivenleri gibi bir şey olup iç taraflarına bir nevi sedye gibi insan oturacak tahtalar konulmuştu. Bu merdivenlerin ucuna birbiri önüne olmak üzere dört beygir koşulmuş ve üzerlerine sıra ile adam şeklinde mahlûklar oturtulmuştu. Sabahın hafif ve yarı karanlık ışıkları altında solgun çehre ve zayıf vücutlarıyla birer hareketli ölüye benzeyen bu şahıslardan her arabada yirmi dördü yani her tarafta on ikisi arka arkaya dizilerek, yüzleri yola dönmüş olarak oturuyorlardı. Her birinin boğazına geçirilmiş kalın ve ağır demir halkaların arka tarafından yarım metre kadar uzanan zincirin ucundaki halkalardan boylu boyuna geçirilmiş kalın zincir, arabanın sarsıntısıyla sallandıkça müthiş bir ses çıkarıyordu. Şayet bu yirmi dört kişi arabadan inip yürümesi lazım gelse, birbirlerine ayrılamaz bir surette bağlı bulunduklarından, omurgası ortadan geçen zincir, organları ve sinirleri halkalara bağlı zincirler olan heybetli bir çiyan gibi iki tarafa sallanarak, dalgalanarak yürümeğe mecbur olurlardı.

Her arabanın ön ve arka tarafında, zincirin uçlarına basmış, tüfekle silahlanmış ikişer kişi ayakta duruyorlardı.

Yedinci araba kenarı parmaklıklı fakat üstü açık bir tür yük arabası olup dört tekerlekli, altı beygirliydi. Bu arabada birkaç demir kazan, birçok döğme tencere, saç tava ile hayli zincir yüklü olup bu eşya arasında el ve ayakları sımsıkı bağlı, hasta oldukları sanılan üç şahıs yatırılmıştı.

Şosenin ortasından giden arabaların iki tarafında sıraya dizilmiş çirkin ve ürkütücü suratlı muhafızlar yürüyorlardı. Dilenciliğin zilletiyle celladın dehşetinden oluşmuş gibi görünen bu heriflerin arkalarında kısmen mavi ve kısmen kül renkli kumaştan yapılmış lime lime, kirli, lekeli, yamalı, vaktiyle kırmızı olduğu kalan izlerinden çıkarılan, apolet yerlerinin delaletiyle asker üniforması idiği anlaşılan elbiseler vardı. Başlarında Direktuvar zamanının askerleri gibi üç köşeli şapkalar, göğüslerinde sarı meşinden fişeklik mevcut olup kimi tüfek, kimi bıçak ve tırpan, kimi de sopa ile silahlanmıştı. Bu koruyucu ekibin subayı ve başı olduğu hal ve tavrından, en ileride yürümekte olmasından, arkasındaki elbisenin daha yeni ve yamasız bulunmasından anlaşılan kişinin elinde uzun bir kamçı vardı. Bu müthiş kafilenin en ilerisinde olduğu gibi en gerisinde de kılıç çekmiş süvari jandarmaları gidiyordu.

Bu kafile pek uzun bir mesafeyi işgal ediyordu. Birinci araba Jean Valjean’ın civarında bulunduğu istihkâma yetişmiş olduğu halde yedinci araba henüz bulvardan şoseye çıkmış ve köşeyi dönmüştü.

Paris’te her zaman görüldüğü gibi, nereden çıktığını ve nasıl toplandığını kimsenin anlayıp bilemediği kalabalık bir halk yolun iki tarafına toplanmış seyrediyorlardı. Civar sokaklarda birbirini çağıran insan sesleri, kafileyi seyretmek için koşuşan mahalle kadınlarının nalın takırtıları duyuluyordu.

Tarif ettiğimiz gibi fıçıcı arabalarına benzeyen şeylerin üzerine âdeta yığılmış gibi oturtulan adamlar sessizce sarsılıyorlardı. Sabahın serinliği, etkili rüzgârı kemiklerine kadar işlemiş olduğundan yüzleri ve elleri mosmor kesilmişti. Hepsinin dizlerinde kaba bezden yapılmış pantalon olup çıplak ayaklarında nalın gibi altı tahtalı iri ve biçimsiz kunduralar vardı. Elbiselerinin diğer kısımları sefilliklerine ve zaruretlerine göre olup hepsinin kıyafeti iğrenç ve münasebetsiz bir şekildeydi. Rengârenk kumaşlardan yapılmış, lime lime, yırtık pırtık elbiseler kadar görünüşü çirkin hiçbir şey yoktur. Dibi delik keçe külah, katranlı kasket, kirli ve kaba yün takke, işçi gömleği, dirsekleri delinmiş ve rengi atmış siyah çuha ceket vesaire bir araya gelirse ne kadar çirkin görünür!

Bazılarının başlarında kadın şapkası, bazılarının kafasında ise hasırdan yapılmış eski sepete benzer şeyler vardı. Göğüsleri açık veya bütün bütün yok olmuş gömleklerin arasından kıllı göğüsler, aşk ve muhabbet mabetleri, ateşler içinde yürekler, aşk perileri gibi şeyleri tasvir eden döğmeler ve damgalar görülüyordu. Bir takımının vücutlarında yara ve bereleri, darbe kızartıları seçiliyordu.

Bu zavallıların birkaçı ellerine geçirdikleri otu ip gibi büküp arabanın merdiven ayağı gibi yerlerine takmış ve üzengivari sarkıtıp ayaklarını buna dayamışlardı.

İçlerinde biri elinde siyah taşa benzer bir şey tutuyor, bunu ara sıra ağzına götürüp kemiriyordu. Bu taş zannedilen şey ekmek parçası olup onu yemeğe çalışıyordu. Kuru, gözyaşından soyutlanmış, parlaklık ve ışıktan yoksun veyahut müthiş ateşler saçan gözler görülüyordu.

Muhafızlar söğüp sayıyor, bağırıyor, zincirlenmiş olanlar ise hiç ses çıkarmayıp susuyorlardı. Ara sıra iki omuz arasına yahut kafa kemiği üzerine inen sopanın çıkardığı ses işitiliyordu. Bu sefalet timsali mahlûklardan bir ikisi gerinip esniyordu.

Arabalar müthiş bir süratle sürüldüğünden ayaklar sallanıyor, omuzlar sarsılıyor, başlar birbirine vuruyor, zincirler sesleniyor, gözbebekleri etrafa vahşet saçarak parıldıyor, eller kâh büzülüyor, kâh ölü elleri gibi donmuş bir halde açılıyordu. Bu ürkünç kafilenin arkasından giden bir sürü çocuklar da kahkaha ile gülüyorlardı.

Bu bir dizi araba, ne olursa olsun hüzün vericiydi. Bir gün veya bir saat sonra şiddetli bir yağmur yağmak ve sağnağın devam etmesi ihtimali vardı. Üzerlerine inecek olan yağmur yırtık ve eski elbiselerden tamamıyla geçecek, bir kere ıslanan bu adamlar bir daha kurumayacak, buz gibi donduktan sonra artık ısınamayacaktı. Soğuk yağmur sularıyla ıslanan bez pantalonlar arkalarına yapışacak, bacaklarından sızan sular ayakkaplarını dolduracak, çenelerin birbirine çarpmasına kamçı darbeleri engel olamayacak, zincir onları boyunlarından bağlı tutmakta devam edecek, ayakları böyle asılı kalacaktı.

Bu insan cinsine mensup mahlûkların, ağaçlar ve taşlar gibi böylece bağlı, sonbaharın soğuklarına, yağmurların ve sert rüzgârın, her türlü şiddetli hava şartlarının tesirlerine maruz kaldığını görüp de titrememek mümkün değildi.

El ve ayakları sımsıkı bağlı, yedinci arabada yatırılmış, süprüntü dolu çuvallar gibi tencere ve kazanlar arasına atılmış hastalar bile sopa darbelerinden kurtulamuyorlardı.

O sırada güneş tamamıyla doğdu. Doğudan ortaya çıkıp dünyayı aydınlatan şaşaalı ışık sanki bütün bu vahşi başlar üzerine ateşler saçıyordu. O ana kadar bağlı buklunan insanlar açıldı. Bazıları vahşi hayvanlar gibi homurdanıyor, söğüp sayıyor, bazıları da avazı çıktığı kadar bağırarak şarkı söylüyordu. Doğudan dosdoğru bir çizgi halinde gelen ışık huzmeleri başlarla vücutların üst kısımlarını aydınlatmak ve dizlerden aşağısıyla tekerlekleri karanlıkta bırakmak üzere bu kafileyi ikiye bölmüştü. Zihinlerden ve düşüncelerden geçen şeyler yüzler üzerinde görünmeğe başladı. Şu andaki manzara hakikaten müthiş ve korkunçtu.

İnsan şekline girmiş bir takım şeytanların yüzlerindeki maskeler düşmüş, ruhların vahşet ve habisliği bütün bütün ortaya çıkmıştı. Bu karışık topluluk dıştan güneşin ışıklarıyla aydınlansa da içten kara ve karanlıktı. Bazıları şen, zevk ve neşe dolu görünüyor, ağızlarında tuttukları tüy kamışlar vasıtasıyla seyirciler arasındaki kadınlara iğrenç tükrükler püskürtüyorlardı. Kısacası bu vahşet ve sefalet manzarası pek müthiş ve iğrençti. Üzerlerine akseden güneş ışığı yüzlerdeki ürkütücü yansımalarla birleşip sanki parlaklığını kaybediyordu.

Bu üzüntü verici kafilenin ilerisinde giden arabadakiler o zaman pek moda olup şimdi eskimiş ve hatta kısmen unutulmuş olan Desaugiers’in derlediği La Vestale şarkısını yüksek sesle okumağa başladılar. Bu yirmidört ağızdan çıkan seda havayı şiddetle titrettiğinden yolun kenarındaki ağaçlar sanki ürperiyorlardı. Civar sokakların başlarında durup seyredenler insandan ziyade cin ve şeytan hayaletlerine benzeyen yolcuların söyledikleri şarkıyı hayretle, şaşkın şaşkın dinliyorlardı…

Bu kafilede, karma karışık bir şekilde her türlü yeis ve ümitsizlik mevcuttu. Her tür vahşi hayvanın yüz şekilleri görülüyordu. İhtiyarlar, gençler, delikanlılar, saçsız kafalar, kırarmış sakallar, ar ve hayâdan sıyrık çirkin çehreler, çirkin teslimiyet ve boyun eğiş, eblehçe vaziyet, insan şekil ve kıyafetine girmiş canavarlar, şakaklarında burgu gibi bükülmüş saçlı genç kızlara benzer delikanlılar, çocuk çehresini andıran simalar, canlı iskeletler, kısacası ne kadar müthiş ve iğrenç şeyler varsa hepsi birbirinin yanında, birbirine karışmış ve kaynaşmış olarak mevcuttu.

İlk arabada bir zenci vardı. İhtimal ki esasen esir olan bu herif esaret zinciriyle şimdi bağlı bulunduğu zincir arasındaki farkı zihnen kıyaslıyordu.

İnsan topluluğunun en aşağı tabakasından olan bu alınlar üzerinden ar ve rezaletin rüzgârı geçmişti. Çöküşün son derekesine düşmüş, en derin sefalet girdabı içinde insanlıktan hayvanlığa dönüşmüştüler. Şaşkınlığa dönüşmüş cahillik, yeise dönüşen zekâ ile orada eşit olarak mevcut bulunuyordu. Bir bakışta, insanlığın alçak tabakası fertlerinden oldukları görünen bu adamlar arasında birbirinden farklı insanlar bulmak mümkün değildi. Bu kafile oluşturulurken sınıf sınıf, takım takım ayrılmamış, ihtimal ki, isimlerinin ilk harfleri sırasıyla, genç ve ihtiyar, güzel ve çirkin, hiddetli ve yumuşak huylu karmakarışık bir halde bağlanmış ve arabalara yüklenmişlerdi.

Bununla beraber her süprüntü kümesinde özel bir şekil vardır, her bedbaht yığınından bir yekûn çıkar. Bundan dolayı her zincirde toplanmış bir hayat, her arabada özel bir şekil ve sima vardı. Birinci arabada bulunanların hepsi bir ağızdan şarkı söyledikleri halde diğer arabada hepsi bağırıp çağırıyor, söğüp sayıyordu. Üçüncü arabada olanlar da dinliyorlardı. Öfke ve kinden dişlerini gıcırdatan bir arabanın yanında seyircilere karşı yumruk gösterip tehdit eden, daha ötedeki arabada Tanrı’ya küfreden adamlar bulunuyordu.

Dante bunları bu halde görmüş olsaydı, cehennemin yedi tabakası yürüyor zannederdi.

Bu kafile, mitolojinin ateş saçan ve şimşek çakan arabaları değil, müthiş bir manzara halinde görülen özel işkenceye mahsus yük arabalarıyla, gazaba uğramış ve lanetlenmiş mahkûmların infaz alanına götürülüşleriydi. Elinde tuttuğu sopanın ucunda bir demir çengel olan muhafızlardan biri ara sıra bu kitleyi, bu canlı süprüntü kümesini karıştırıyordu. Seyirciler arasında bir ihtiyar kadın bunları elinden tuttuğu beş yaşlarındaki bir çocuğa parmağıyla göstererek:

- Haylaz, iyi bak bunlar sana ibret olsun!

Diyordu.

Kafilede bağırıp çağırmalar, söğüp saymalar çoğalmış, müthiş bir yaygara çıkmış olduğundan muhafızların subayı olan herif elindeki kırbacı şaklattı. Bu işaret üzerine yedi arabaya birden öyle bir sopa darbeleri yağmağa başladı ki, çıkardığı ses taş kaldırımlar üstüne şiddetli bir dolu inmesinden kaynaklanan gürültüye benziyordu. Bu manzara, bir yaraya hücum eden sinekler gibi dört taraftan koşup gelmiş ve kafileye katılmış olan sokak çocuklarının neşesini artırıyordu.

Jean Valjean’ın gözleri ürkünç bir hale gelmişti. Bazı kötü bahtlılarda olduğu gibi gözbebekleri, adeta dıştaki şeylerden hiçbirini görmez bir cam parçası halini almıştı. Orada korkunun ve ürkekliğin, endişe ve telaşın yansımasından ibaret bir tür donuk ışık görüyordu. Jean Valjean dikkatle bakıyor fakat hemen hemen hiçbir şey görmüyordu. Gözlerinin önünden müthiş bir hayal geçiyordu. Yerinden kalkıp kaçmak, kurtulmak istediyse de mümkün değil kımıldanamadı: Bazen görünüşler insanı şaşırtır, kuvvetten düşürerek bağlı gibi tutar, hareketsiz bir hale getirir. O, olduğu yerde mıhlıymış gibi ezilmiş, dehşete düşüp kalmıştı. Bu müthiş manzara onu korkutmuş, dondurmuştu.

Birdenbire elini alnına götürdü. Bu hareket, unutmuş olduğu bir şeyi birdenbire hatırlayan adamlarda çoğunlukla görülen bir hatırlama belirtisiydi. Her zaman Fontainebleau Yolu üzerinde krala rastlamak muhtemel olduğundan, suçlular kafilesinin daima Mans istihkâmı tarafından geçirildiğini, otuz beş sene evvel kendisinin de oradan bu şekilde geçtiğini hatırlamıştı.

Cosette bu manzaradan başka bir şekilde ürkmüştü. Bu halden bir şey anlayamıyordu. Vücudu titriyor, nefesi tıkanıyordu. Gördüğü şeyin mümkün olabildiğini aklı bir türlü kabul etmediğinden rüya görüyorum zannediyordu. Nihayet sordu:

- Baba, şu arabalarda ne var?

Jean Valjean cevap verdi:

- Kürek mahkûmları.

- Nereye gidiyorlar?

- Kalyonlara.

O sırada sopayla, kılıç tersiyle darbeler artmış, değnek ve kamçı süratle işlemeğe başlamıştı. Bu yola getirmenin etkisi altında herkes sustu, zincirlerle bağlı azgın kurtlar gibi gözleri parlıyordu.

Cosette hazan yaprağı gibi titriyordu. Sordu:

- Baba, bunlar adam mıdırlar?

- Bazen, kızım.

Mümkün olduğu kadar hal ve şanını tarife çalıştığımız bu kafile seher vaktinde Bicetre hapishanesinden hareket eden, kral Fontainebleau’da olduğundan Mans yolunu takip eden kürek mahkûmlarıydı. Bu yol, yolu üç dört gün uzatırsa da böyle bir manzarayı krala göstermemek için işkenceyi biraz uzatmak caizdir!

Jean Valjean o gün evine son derece yorgun, düşkün bir halde döndü. Bu gibi tesadüfler ve bıraktığı hatıralar insanı son derecede sarsar.

Jean Valjean Cosette ile beraber Babylon sokağına dönerken onun gördüğü şeyler hakkında sorduğu birçok soruya dikkat bile etmemiş ve hatta işitmemişti; bu müthiş manzaradan fevkalade etkilenmiş ve düşüncelere dalmış olan ihtiyar, genç kızın sorduklarını duymamış, bu yüzden de cevap vermemişti.

O gece yatma zamanına kadar Jean Valjean adeta kendinden bihaberdi. Tefekkür deryasına dalmış, düşünüyordu. Genç kız babasının bu halini gördüğünden susmuş, fakat o da düşünmüştü. Yatma zamanı gelip de Cosette odasına çekileceği sırada, kendi kendisine mırıldanarak:

- Eğer bu adamlardan birine rastlamış olsam, aman Tanrım, derhal korkudan ölürüm.

Dediğini işitmiş olan ihtiyar, başından aşağı soğuk su dökülmüş gibi birdenbire ürpermişti.

Ertesi gün güzel rastlantılardan olmak üzere bilmem hangi bir münasebetle resmî bir tören yapıldı; Paris’te şehrâyin, Champs de Mars’da resmigeçit, Seine nehrinde yarış, Champs-Elysees’de de tiyatro, Etoil meydanında havai fişek gösterisi, her yerde ışıklandırma yapıldı. Cosette’e dünkü müthiş manzarayı unutturmak, Paris’in eğlenceli hayhuyu ile o korkunç hatırayı zihninden silmek maksadıyla Jean Valjean kendisini zorlayarak genç kızı gezmeğe götürmüş, kalabalıkta bulunmamak âdetine aykırı hareket etmişti.

Merasimin son etabı resmigeçit olduğundan o gün Paris halkı tamamen denilecek şekilde Millî Muhafız kıyafetindeydiler. Jean Valjean da herkese benzemekten ziyade kendisini saklamak için üniformasını giyinmişti.

Bu gezintiden beklenen fayda sağlandı. Babasına hoş görünmeyi, yüklediği her işe ve yükümlülüğe rıza göstermeyi kendisine bir görev sayan Cosette gençliğine has hoş bir halet-i ruhiye ile bu eğlenceden istifade ederek her şeyi unutmuş, herkesle beraber onun yüzünde de zevk ve sevinç ışıkları parlamış, millî ve genel eğlence denilen ortaklaşa şenliğe karşı onu hor görmeğe delalet eder tarzda dudak bükmemişti.

Buna dikkat etmiş olan Jean Valjean maksadına muvaffak olduğunu, genç kızın zihninde bir gün evvelki müthiş hayaletlerden eser kalmadığını zannetti.

* * *

Birkaç gün sonra bir sabah, hava hoş ve güneş parlak olduğundan Jean Valjean ile Cosette, evin bahçeye inen mermer merdiveni üzerindeydiler. Jean Valjean daima odasında kalmanın Cosette’i gamlı bir duruma getirdiğinden dolayı bazen onunla bahçeye çıkmağa ve bu şekilde eskiden beri benimsediği usul ve hareketlere aykırı davranmağa mecbur kalmıştı.

Cosette, genç kızlara pek yakışan ve parlak bir yıldızın üzerine gelen hafif bulutu andıran beyaz ve sade bir gecelikle, sabaha mahsus bir tuvaletle ihtiyarın yanında ayakta duruyor, mükemmel ve rahat uyuduğu için gül gibi pembe olan yüzü henüz doğmuş güneşin altın ışıklarıyla aydınlandığı halde, elinde tuttuğu bir papatyanın yapraklarını birer birer koparıyordu. Cosette, papatyaya mahsus olan “Seviyor… Sevmiyor…” tekerlemesini bilmiyordu. Bunu ona kim öğretecekti ki? Bir papatyanın yapraklarını koparmakla bir kalp arasında bağlantı kurmanın ne anlama geldiğini bilmeyerek, bilmediği için de düşünemeyerek, ilgisiz bir tavırla zavallı çiçeği güzel parmakları arasında evirip çevirmekte, yapraklarını koparıp ezmekteydi.

Âlemde “âşıkane mahzunluk” denilen güleryüzlü dördüncü bir güzellik perisi olsaydı, Cosette o halinde ona benzerdi.

Jean Valjean bu bedene dönüşmüş letafete hayran hayran bakıyor, küçük parmakların seri hareketlerini ve kayıtsızlığını seyrediyor, bu genç vücudun parlaklığı karşısında herşeyi unutmuş, âdeta kendinden geçmiş bir halde bulunuyordu.

Merdivenin bir tarafındaki çalının dalları arasında bir saka kuşu latif latif ötüyor, beyaz bulutların arasından görünen mavi gök, hürriyet kazanmış bir esir gibi sevinçli ve güleç görünüyordu. Cosette çiçeği koparıp ezmeğe devam ediyordu. Bu hali onun bir şeyi, fakat hoş ve güzel bir şeyi düşünmekte olduğuna delalet ediyordu.

Birdenbire güzel başını bir tavus kuşu letafetiyle çevirerek Jean Valjean’a dedi ki:

- Baba, kalyon dediğin nedir?

-1-

Dıştaki Yara, İçtekini İyileştirebilir

Jean Valjean ile Cosette’in geçirmekte olduğu günler -yukarıda söylediğimiz gibi- günden güne daha karanlık bir hale geliyordu. Eskiden kendilerini çok mutlu saydıkları halde şimdi yegâne uğraşı ve eğlenceleri karınları aç olanlara ekmek, soğuktan üşüyüp titreyenlere, çıplak fakirlere giyecek götürmekti.

Cosette’in çoğunlukla katıldığı bu fukara ziyaretlerinde eski hallerini, yani kalben rahat ve sevinçli oldukları günleri kısmen buluyorlardı. Bazen hava güzel ve açık olup da zarurette olan birçok kişilerin acı ve ızdıraplarını hafifletir, bir hayli çıplakları giydirirlerse, Cosette o akşam sevinçli ve şen görünürdü.

İşte bu sırada, o günlerden birindeydi ki, Jondrette sefalet-hanesini ziyaret etmişlerdi.

Bu ziyaretin ertesi günü Jean Valjean, her zamanki gibi telaşsız ve sakin bir halde eve, Cosette’in odasına geldi. Hal ve tavrında ızdırabı gösterir bir hal yoksa da vücudunda derin, geniş, azmış, müthiş bir yanığı andıran bir yara vardı. Bunu gören, merak ve endişe ile soran genç kıza, Jean Valjean gelişigüzel, ilk hatırına gelen bir sözle cevap vermiş, bir aydan beri çektiği şiddetli hummanın böyle birdenbire ortaya çıkmasından ibaret bir şey olduğu açıklamasını yapmıştı.

Yarasını tedavi ettirmek için ihtiyar doktora başvurmak istemiyordu. Cosette bu hususta ısrar edip sıkıştırınca:

- Peki kızım, köpekleri tedavi eden bir hekim bulup çağıralım.

Diyordu.

Cosette, her gün sabah akşam meleklere has bir temizlik ve mutlulukla babasının yarasını sarıyor, ihtiyara bu şekilde faydalı hizmette bulunmaktan o derece sevinç duyup memnun oluyordu ki, bunu gören Jean Valjean’ın bütün eski neşesi yerine geliyor, bütün endişeleri, korkuları dağılıyordu. Büyük bir ihtimamla tedavisiyle meşgul olan genç kızı seyrediyor:

- Ah, güzel ve latif yara! Oh! Bahtiyarlık sebebim hastalık!

Diye yarasını kutsamaktan kendini alamıyordu.

Cosette babasının hastalığı sebebiyle evi terk ederek arka avludaki odada, daima ihtiyarın yanında oturmağa başlamıştı. Bütün günü Jean Valjean’ın yanında geçiriyor, ona istediği kitapları, genel olarak seyahat kitaplarını okuyordu. Jean Valjean günden güne taze bir hayat kazandığını, mutluluğun kalbinde yeniden parlamağa ve nurlarını saçmağa başladığını hissediyordu. Luxemburg Bahçesi, meçhul delikanlı, Cosette’in soğuk halleri, hayatının üzerine hücum eden bütün bu karanlık bulutlar yavaş yavaş kalkıyor, kendi kendine düşünerek:

- Bütün bu şeyleri ben hayal edip kurmuşum! Hakikaten ihtiyar bir budala ve delinin tekiymişim!

Diyordu.

Öyle mutluydu ki, Jondrette sefalet-hanesinde, ummayarak, beklemeyerek rastladığı Thénardier’leri bile unutmağa, bu müthiş rastlantıya önem vermemeğe başlamıştı. Kaçmayı başarmış, izini kaybettirmiş olduğundan alt tarafını düşünmüyor, ancak bu sefillere acımak için onları aklına getiriyordu. Thénardier’ler şimdi hapiste bulundukları için artık kendisine fenalık edemez bir haldeydiler.

Maine istihkâmı civarında gördükleri müthiş şeylere gelince, Cosette artık bundan bahsetmiyordu.

Manastırdayken genç kız biraz musiki öğrenmişti. Cosette’in sesi bir kanarya sedası gibi güzeldi. Bazen yaralının karanlık odasında onun hazin hazin şarkı söylemesi Jean Valjean’ı teessürle karışık bir sevince boğuyordu.

Bahar geliyordu. Bu mevsimde bahçe o kadar güzel, o derece hoş olmuştu ki, Jean Valjean bir gün:

- Kızım, hiç bahçeye çıkmıyorsun. İlkbaharda ağaçlar ve çiçekler pek güzel olur. Senin bazen bahçeye gidip gezmeni isterim.

Demişti. Cosette de:

- Peki babacığım, madem ki öyle arzu ediyorsunuz, giderim.

Cevabını vermişti.

Cosette sırf babasının emrine uymak için bahçede gezmeğe tekrar başladı. Çoğunlukla yalnız olurdu. Çünkü söylediğimiz gibi, parmaklıktan görülmekten korktuğundan olmalı, bahçeye hemen hiç ayak basmazdı.

Jean Valjean’ın yarası bir müddet için onlara bir meşguliyet oldu. Cosette babasının acılarının azaldığını, yaranın iyileşmeğe başladığını, ihtiyarın mutlu göründüğünü görünce, kendi bile hissetmeyerek memnun olmuş ve sevinmişti.

Mart gelmişti. Günler uzuyor, kış gidiyordu. Kış daima giderken insanlardan kısmen bazı gamlı halleri de beraber götürür.

Sonra Nisan; bu yaz günlerinin başlangıcı seher gibi serin ve taze, çocukluk zamanı gibi şen ve şatır, yeni doğmuş çocuk gibi biraz ağlayıcı ilkbahar geldi. Bu ayda tabiatın latif bir takım parlaklığı vardır ki, gökten, bulutlardan, ağaçlardan, çayırlardan ve çiçeklerden çıkıp kalbe aktarılır. Cosette henüz pek genç olduğundan, kendine benzeyen ilkbaharın âleme yaydığı sevinçten kendi de bilmeyerek ve hissetmeyerek etkilenmişti. Zihnindeki, aklındaki karanlık yavaş yavaş uçtu. Öğle vaktinde mağaralar, çukur yerler ışıklandığı gibi bahar mevsiminde gama gömülmüş yürekler aydınlanır, onlardan hüzün ve teessür gider. Hatta Cosette bile evvelki kadar gamlı ve mahzun değildi. Fakat bu halini kendi de anlamıyordu.

Altıdan sonra, babasını elinden tutarak bir çeyrek kadar bahçede, baharın hayat veren güneşinde dolaşmağa götürebildiği zamanlarda her an ve her lahzada yüzünün güldüğünü ve mutlu olduğunu görüp hissediyordu.

Jean Valjean ise Cosette’in renginin düzeldiğini, eski tazeliğini kazandığını görerek olağanüstü memnun oluyor ve kendi kendine:

- Oh! Ne kadar güzel ve iyi bir yara!

Sözünü tekrarlayıp duruyordu.

İhtiyar Thénardier’lere bundan dolayı teşekkür borçluydu.

Yara büsbütün iyileşince Jean Valjean eskiden olduğu gibi sabah olmazdan, dünya aydınlanmazdan evvelki gezinmelerine tekrar başladı.

Paris’in tenha ve meskûn olmayan köşelerinde, böyle gezinmeğe devam eden bir adamın bazı olaylara tesadüf etmeyeceğini zannetmek hatadır.

-2-

Plutarque Ana

Bir Şeyi Açıklamakta Zorluk Çekmez

Bir akşam küçük Gavroche yemek yememişti. Bir gün evvel de yemek yemediği aklına geldi. Bu hal kronik bir duruma dönüşüyordu. Bundan dolayı bu akşam yemek yiyebilmeğe çalışmağa karar vererek Salpetriere taraflarında, tenha yerlerde dolaşmağa gitti. Kelepirler oralarda bulunur, kimsenin olmadığı yerlerde bir şey bulmak ihtimali vardır. Gavroche geze geze bir yere kadar vardı ki, burası Austerlitz köyü idi.

Bundan evvel dolaştığı zamanlardan birinde orada ihtiyar bir erkek ve kocamış bir kadının dolaştıkları eski bir bahçeyi, bu bahçede mükemmel bir elma ağacını görmüş ve dikkat etmişti. Bu elma ağacının yanında bir meyve kileri vardı ki, kapısı kilitli olmadığından, oradan bir iki elma alabilmek mümkündü. Bir veya iki elma bir yemek, bundan ötürü de hayattı. Âdem Peygamberi cennetten çıkarıp zarara uğratan şey Gavroche’u kurtarabilirdi. Bahçe pek tenha ve kaldırımsız bir sokağın kenarında olup etrafı çalıdan bir çitle korunmuştu.

Gavroche bu bahçeye doğru yürüdü. Tenha sokağı buldu. Evvelce dikkatini çekmiş olan elma ağacını tanıdı. Çitin aralığından bakarak kileri kontrol ettikten sonra çiti gözden geçirdi. Bunu kolayca atlayabilirdi. Akşam olmakta, âlemi bir yarı karanlık istilâ etmekte olup sokakta bir kedi bile yoktu, tam müsait bir vakitti.

Gavroche çitten atlamak üzereyken birdenbire durdu. Bahçede insan sesleri işitmişti. Gavroche çitin aralığından içeri baktı. Bulunduğu yerden biraz ötede, atlamak için müsait farzettiği yerin tam karşısına konulmuş olup iskemle hizmetini gören taşın üzerinde ihtiyar adam oturuyor, kocakarı da onun karşısında ayakta durmuş, konuşuyordu. Gavroche diğerlerinin konuştuğu şeyleri dinlemenin fena bir şey olduğuna aldırmayarak dinlemeğe başladı.

İhtiyar kadın:

- Mösyö Mabeuf!

Gavroche kendi kendine:

- Mabeuf! Ne tuhaf isim.

Kendisine hitap edilen ihtiyar hiç aldırmadı; ihtiyar kadın tekrar ederek:

- Mösyö Mabeuf!

İhtiyar:

- (Başını kaldırarak, gözlerini dikmiş olduğu topraktan ayırmayarak:) Ne var, Plutarque Ana?

Gavroche kendi kendine:

- Plutarque Ana! Bu da başka bir tuhaf isim!

Plutarque Ana söze başladı, Mösyö Mabeuf konuşmağa mecbur oldu. Plutarque:

- Mal sahibi memnun değil.

- Ne için?

- Üç taksit borcumuz var.

- Üç ay sonra borcumuz dört taksit olur.

- Sizi evden çıkaracağını söylüyor.

- Ben de çıkarım.

- Bakkal da parasını istiyor, artık beklemeğe tahammülüm yok dedi. Bu kış ne ile ısınacaksınız?

- Güneş var.

- Kasap veresiye vermiyor, artık et vermem diyor.

- Çok isabet olmuş. Midem eti hazmedemiyor, çok ağır geliyor.

- O halde ne yiyeceğiz?

- Ekmek.

- Ekmekçi de hesap görülmesini istedi, para olmayınca ekmek yok dedi.

- Pekâlâ.

- Ne yersiniz?

- Elma ağacının elmalarını.

- Fakat Mösyö, böyle parasız yaşamak mümkün değil.

- Ne yapalım, param yok.

Plutarque Ana kendi kendine söylenerek gitti, ihtiyar yalnız kaldı. Düşünmeğe başladı.

Gavroche de düşünüyordu. Gece de olmuştu.

Gavroche bir müddet düşündükten sonra şimdilik bahçeye girmekten vazgeçerek tam arkasında çitin aralığına sokuldu ihtiyarın muntazaman aldığı nefesi işitiyordu. Yemek tedariki mümkün olamadığı için uyumağa karar vermişse de bu da kabil olamadı. Bundan dolayı bulunduğu yerde etrafı gözetlemeğe devam etti. Karanlık iki sıra çalıların arasından uzanan yol mavimsi bir hat gibi uzanıyordu.

Birdenbire yolun bir tarafından iki şekil göründü. Biri ileride yürüyor, diğeri onun birkaç adım arkasından geliyordu.

Gavroche kendi kendine:

- İşte iki adam!

İleride yürüyen insan şekli beli bükülmüş ve düşünceli bir ihtiyara benziyordu. Sade surette giyinmiş, yaşlı olduğu için yavaş yavaş yürümekte olduğundan akşamdan sonra hava almak için dolaşan, kendi yağıyla kavrulan bir moruk olduğu anlaşılıyordu.

Diğeri beli doğru, ince yapılı, güçlü vücutlu olup yürüyüş ve hareketini önde gidenin yürümesine uydurarak yavaş yavaş yürüyorduysa da yürüyüşünden ve hareket tarzından genç ve çevik olduğu anlaşılıyordu.

Bu ikinci şahıs o zaman süslü bir adam denilecek surette giyinmişse de hal ve tavrında merak çekici bir tür vahşet eseri mevcuttu. Başında modaya uygun bir şapka, arkasında güzel kesilmiş, iyi çuhadan yapılmış siyah redingot vardı. Başını latif surette dik tutuyor, güzel şapkanın altında soluk bir delikanlı siması görünüyordu. Bu şahıs, Gavroche’un pek iyi tanıdığı bir adam, Montparnasse idi.

Gavroche, ötekini tanımıyordu. Yalnız ihtiyar olduğunu anlamış, çehresiyle elbisesini pek iyi seçememişti.

Gavroche derhal gözlerini açarak dikkatle incelemeğe başladı.

Bu iki yolcudan birinin diğeri hakkında bazı tasavvurları olduğu anlaşılıyordu. Gavroche bulunduğu yerde, görünmeyerek her şeyi görebilecek bir vaziyetteydi. Çitin aralığı pek münasip bir saklanma yeriydi.

Böyle bir saatte, böyle bir yerde Montparnasse’ın av arkasından gitmesinin korkunç bir hal olduğunu pek güzel bilen Gavroche ihtiyara kalben acımağa başladı. Düşündü:

Ne yapmalı? İşe müdahale etmek mi? Bir zayıfın diğer zayıfa yardımı! Montparnasse buna pek çok gülecekti. Gavroche bu on sekiz yaşındaki müthiş haydut için gerek ihtiyarın, gerek kendisinin iki lokmadan ibaret olduğunu biliyordu.

Çocuk kendisine bir hareket şekli belirlemeyi düşündüğü sırada saldırı birdenbire ve şiddetli bir şekilde gerçekleşti. Bu saldırı bir kaplanın ufak bir kuzuya, iri bir örümceğin küçük bir sineğe saldırısı gibiydi.

Montparnasse iki tarafına bakındıktan sonra ihtiyarın üzerine atılarak boğazından yakalayıp sıkmış, bunu gören çocuk büyük bir teessürle haykırmaktan güç halle kendini zaptedebilmişti. Bir lahza sonra iki adamdan biri ağacın dibinde, yere yatmış, hırıldayarak kıvranmakta, diğeri demir gibi dizini onun göğsü üzerine koymuş durmaktaydı. Ancak bu, Gavroche’un beklentisine ve zannettiğine tamamıyla aykırıydı; yerde yatan, kıvranan Montparnasse, onun göğsü üzerinde bulunan ise ihtiyardı.

Bütün bunlar Gavroche’un gizlendiği yerden birkaç adım mesafede cereyan ediyordu.

Birdenbire saldırıya uğrayan ihtiyar derhal dönerek Montparnasse’a öyle bir saldırmıştı ki, bir dakika zarfında saldıranla saldırılanın rolleri değişti. Bu hali saklandığı yerden seyreden Gavroche ihtiyarın başarısını büyük bir memnuniyetle ve el çırparak alkışladıysa da, Montparnasse kurtulmak için kıvrandığından, ihtiyar da onu bırakmayıp güzelce haddini bildirmekle meşgul olduğundan bu alkışı işitemediler.

Bir iki dakika sonra ortalıkta derin bir sessizlik hüküm sürmeğe başladı. Montparnasse artık kımıldanmıyor, uğraşmıyordu.

Gavroche düşündü:

Acaba öldü mü?

Bu mücadele esnasında ihtiyar hiç ses çıkarmamış, bir kelime bile söylememişti. O Montparnasse’ın artık uğraşmaktan vazgeçtiğini görünce, doğrulup kalktı. Dedi ki:

- Kalk!

Montparnasse ayağa kalktı, fakat ihtiyar onun yakasını bırakmamıştı. Haydut, koyuna mağlup olmuş bir kurt gibi hem öfkeli, hem aşağıdan alır bir hal ve tavırdaydı.

Gavroche saklandığı yerde büyük bir dikkatle dinliyor ve bakıyordu. Bundan fevkalade memnun oluyordu. Nihayet şu konuşmayı işitti, ihtiyar soruyor, haydut cevap veriyordu:

- Kaç yaşındasın?

- On dokuz.

- Sen kuvvetli ve sağlamsın; niçin çalışmıyorsun?

- İş görmekten sıkılıyorum.

- Ne iş yaparsın?

- Boş gezerim.

- Ciddi cevap ver. Senin için bir şey yapabilir miyim? Ne olmak istersin?

- Hırsız.

Bir müddet sustu. İhtiyar derin bir düşünceye daldı. O hareket etmeden duruyor ve Montparnasse’ı da sımsıkı tutuyordu. Arasıra kuvvetli bünyeli ve seri hareketli olan genç haydut tuzağa tutulmuş vahşi hayvan gibi sıçramağa davranıyor, ihtiyarı gafil avlamağa, bir çelmeye getirmeye, elinden kurtulmağa çalışıyordu. İhtiyar onun bu hareketlerinden tınmıyormuş gibi davranarak bir eliyle iki kolunu birden tutuyor, kuvvetinden son derece emin olan bir adamın kayıtsız tavrıyla haydudun kurtulma teşebbüslerine önem vermiyordu.

İhtiyar bir müddet düşündükten sonra dikkatle Montparnasse’ın yüzüne baktı. Kuru ve etkili bir seda ile şöyle nasihat vermeğe başladı:

- Evladım, sen tembellikle hayatın en çok işi olan bir haline giriyorsun! Bak, sen kendini bir boşgezer olarak gösteriyor ve öyle nitelendiriyorsun! Çalışmağa, çalışmağa hazır ol. Cendere denilen ve demirleri ezip levha haline getiren dehşetli bir makine vardır, hiç onu gördün mü? Bu makine müthiş ve pek hilekâr olduğundan insanın bunun yanında gayet ihtiyatlı, pek dikkatli davranması icap eder. Eğer makine senin bir kere eteğini yakalarsa, bütün vücudun oradan geçer. İşsizlik bu makineye benzer. Henüz vakit varken, iş işten geçmeden evvel dur da kendini kurtar. Yoksa mahvolmak kaçınılmazdır. Çok geçmeden dişli çarkların arasına girersin. Bir kere tutuldun mu, artık kurtulmayı hiç umma.

“Çalış, tembel adam! Artık sana huzur yok! Acımasız meşakkatin demir kolu seni zaptetti. Hayatını kazanmak istemezsin, bir işin olsun istemezsin, bir görevi ifa etmek istemezsin. Diğer adamlar gibi olmak seni sıkar. Tamam o zaman! Sen farklı olacaksın. Emek adalettir; her kim ki onu reddederse kendine ceza çektirecektir.

“Sen iş sahibi olmak istemiyorsun, o halde esir olursun. Çalışmak bir adamı bir taraftan bırakırsa, diğer taraftan tutar. İşe ve çalışmaya dost olmayı istemiyorsun. O halde onun kölesi, onun emrine boyun eğen bir bendesi olacaksın. Sen insanlar gibi namuslu yorgunluktan çekiniyorsun ve kaçıyorsun, o zaman zillete ve miskinliğe mahkûm olanlar gibi, kan ter içinde kalacaksın! Diğerlerinin şarkı söyledikleri yerde sen hırıldayacak ve ağlayacaksın. Uzakta, ta karşıda çalışan adamları görerek onları istirahat ediyor sanacaksın.

“Sana çiftçiler, orakçılar, demirciler, gemiciler, yüksek mutluluk âleminin bahtiyarları gibi nurlar içinde görünecek; örsten çıkan şerareler mutluluk nurları olarak, saban sürmeyi, demet bağlamayı sevinç kaynağı olarak göreceksin. Rüzgâra karşı yelken açmış, denizler üzerinde hür ve serbest kayıp giden, hatta müthiş dalgalar arasında yuvarlanan kayığı bayram yapıyor gibi telakki edeceksin.

“Sen ey tembel! Kazma kaz, taş kır, araba çek, yük taşı, yularını sürükle! Böyle yapmazsan, cehennemin yük çeker hayvanı olacaksın! Bir şey yapmamak! Maksadın bu değil mi? Pekâlâ! Bir hafta, bir gün, bir saat, hatta bir dakika en ağır işlerden, yorgun ve takatsiz kalacak derecede çalışmaktan kurtulamayacaksın. İş görecek, çalışacak, fakat mecburen, vicdan azabıyla uğraşacaksın. Hayatın her dakikası kemiklerini çatırdatacak, damarlarını koparacak, canını yakacaktır. Diğerleri için kuştüyü gibi olan bir şey senin için koca bir kaya kadar ağır, en sade ve kolay şeyler sana son derece müşkül gelecek, hayat etrafında müthiş bir canavar gibi seni tehdit edecektir.

“Gitmek, gelmek, nefes almak bile zor hizmetler sırasına dâhil olup ciğerini yüz okka ağırlığında bir yük zannedeceksin. Nerden yürümek, nasıl adım atmak gerekeceğini düşüneceksin. Olduğu yerden çıkmak isteyen bir adam kapısını açıp çıkar, değil mi? Sen çıkmak istersen kalın bir duvarı delmeğe mecbur olacaksın.

“Sokağa gitmek için insan merdivenden iner değil mi? Hâlbuki sen yatak çarşafını yırtıp parça parça bölerek, bükerek ip haline getirdikten sonra pencereden çıkacak, gecenin karanlığında, fırtınalı, yağmurlu, karanlık bir gecede derin bir girdabın üzerinde, o kuvvetsiz ve muhtemelen çürük ipe asılarak inmeğe çalışacaksın. Eğer ip kısa ise? Yahut çürük olup koparsa? Kafan patlamak, bacakların kırılmak, vücudun hurdahaş olmak tehlikelerini gözüne alarak atlamağa yahut on metre ve belki daha ziyade bir yükseklikten, altında ne olduğu meçhulün olan bir yere, belki kaldırım taşları üzerine düşmeğe mecbur olacaksın.

“Yahut kurtulmak için diri diri yanıp kavrulmayı göze alarak bir bacadan tırmanmağa, ayağın kayıp düşmek ihtimali her zaman mevcut olduğu halde damlar üzerinde titreyerek yürümeğe; yahut bin türlü çirkef ve müzahrafat içinde boğulmak tehlikesiyle karşı karşıya kalarak lağımlardan geçmeğe çalışacaksın.

“Bütün bu tehlikeli yollara ulaşabilmek için delikler açmak, taşlar söküp çıkarmak, günde yirmi ve belki otuz defa heyecanla işi bırakıp durmak, duvardan çıkan taş ve toprağı yatağının altında saklayıp kimseye göstermemek gibi şeylerden, bunlardaki olağanüstü, âdeta göze alınması mümkün olmayan zorluklardan bahsetmek istemem.

“Halktan biri kapısını açmak isterse bir çilingirin yaptığı anahtarla açar. Sen bulunduğun yerin kapısını açıp oradan çıkmak istersen neler yapmağa mecbur olacağını bilir misin?

“Evvela bir iri sikke tedarik edip onu tam ortadan ikiye bölmen gerekir. Fakat ne ile? Hangi âletle? Onu tedarik etmek sana ait bir iştir. Bu âleti sen icat edeceksin. Sonra bu iki parçanın, dıştan kesinlikle bozulmamak şartıyla içini oyacaksın, kenarlarına yiv açarak bunu gayet güzel uyumlu kapanır bir kutu haline getireceksin. O kadar muntazam ve mükemmel yapmağa çalışacaksın ki, senin için bir kutu olan bu sikkeyi başka biri görürse -ki daima aranır, yoklanır- bir adi sikke zannetmelidir.

“Sonra böyle imal ettiğin kutuya ne koyacaksın? Bir küçük çelik parçası! Ufak bir saat zenbereği. Sonra bu zenbereğe dişler açmak, onu bir testere haline getirmek senin işin olacak. Nihayet bir toplu iğne uzunluğunda olan ve bakır sikkenin içinde gizli bulunan bu testere ile bu demir kapının kilidini, kalın bir sürgünün dilini, asma kilidin kolunu, pencerenin demir parmaklığını, ayağındaki prangayı kesmeğe mecbur olacaksın.

“Bütün bu sanat, ustalık, sabır ve metanetin semeresi, kısacası keramete benzer şeyler yapıldıktan sonra, şayet bunları yaptığın hissedilecek, anlaşılacak olursa sonu ne olur bilir misin? Yerin dibinde, karanlık bir zindan! İşte istikbal bu!

“Tembellik, zevk-u sefa! Ne derin iki sefalet uçurumu!

“Bir iş yapmamak! Çalışmamak! Emin ol ki pek fena, son derece tehlikeli bir yoldur. Toplumun çalışması ile işsiz ve zahmetsiz yaşamak! Verimsizlik ve bundan dolayı zararlı olmak! İnsanı doğruca sefaletin dipsiz derinliğine götürür. Boş durarak yaşamak isteyenler hiçbir zaman felaketten kurtulamaz.

“Çalışmak sana hoş gelmiyor değil mi? Maksadın, fikrin iyi yemek, iyi içmek, rahat uyumak değil mi? Nihayet adi ve mundar bir su içecek, simsiyah bir ekmek yiyecek, koluna ve bacaklarına geçirilmiş ağır demirler arasında kuru tahtalar üzerinde yatacaksın. Bu demiri kırar ve kaçarım dersen, pekâlâ! O zaman ne yapacaksın? Kimseye görünmemek için çalılar arasında haşerat gibi sürünecek, vahşi hayvanlar gibi dağlarda, ormanlarda dolaşacak, otlar ve ağaç kökleriyle besleneceksin. Fakat bir gün herhalde tekrar ele geçeceksin. O vakit birçok seneleri yerin altında, bir duvara asılı gibi tutturulmuş, ışıktan mahrum, testiyi bulup bir yudum su içmek için ellerinle etrafı yoklayarak, köpeklerin bile yemeğe tenezzül etmeyecekleri bir ekmeği kemirerek, senden evvel kurtların içini yiyip yalnız kabuğunu bıraktığı kuru bakla haşlaması yiyerek geçireceksin. Bu sürekli karanlık içinde gözler görme kabiliyeti kaybedecek.

“Sefil çocuk! Kendine acı, nefsine merhamet et! Henüz yirmi sene evvel sütünü emdiğin annen belki hayattadır. Kendine acımazsan ona acı. Rica ederim, beni dinle. Öğütlerime kulak ver.

“Sen siyah ince kumaştan elbise, parlak iskarpin giyinmek, süslenmek, tuvalet yapmak, saçlarına kokulu yağlar sürmek, insanlara güzel görünmek, sevimli olmak istediğin halde eğer iş görmemek fikrinde ısrar eder ve boş gezmekte devam edersen, sonunda bir kırmızı suçlu gömleği içinde kalıp ayaklarına altı tahtalı kundura giymeğe mecbur olursun. Parmağında güzel ve kıymetli bir yüzük arzu ederken boynuna bir demir halka geçer. Bir kadına bakarsan derhal başına bir sopa darbesi iner.

“Oraya yirmi yaşında girip elli yaşında çıkarsın. Genç, dinç, taze ve körpe, gözlerin parlak, dişlerin beyaz, saçların siyah olarak girer, belin bükülmüş, vücudun sakat, yüzün solmuş, gözlerin çukura kaçmış, dişlerin dökülmüş, yüzün ürkütücü bir hale gelmiş, saçların beyazlamış olarak çıkarsın.

“Ah zavallı çocuk! Tuttuğun bu yol eğridir. Senin tembelliğin sana pek kötü öğüt veriyor. Dünyada işlerin en sert ve ağırı hırsızlıktır. Beni dinle, nasihatime kulak ver de işsiz olmak gibi zor bir işi üstlenme. Bir haylaz olmak, rahat olmak değildir. Namuslu bir adam olmak daha kolaydır.

“Hadi şimdi işine git, benim söylediklerimi güzelce düşün. Düşün de ona göre hareket et.

“Ha! Aklıma geldi: Bana saldırdığın vakit benden ne istiyordun? Kesemi değil mi? İşte al, senin olsun!”

İhtiyar bunları söyledikten sonra Montparnasse’ı bıraktı. Cebinden çıkarıp delikanlının eline verdiği keseyi genç haydut elinde şöyle bir tarttıktan sonra, çaldığı bir şeymiş gibi büyük bir ihtiyatla, yankesicilere mahsus ustaca bir süratle redingotunun arka cebine yerleştirdi.

O sırada ihtiyar arkasını dönerek hiçbir şey olmamış gibi tam bir dinginlikle gezmeğe, yürümeğe başladı.

Montparnasse kendi kendine itiraf etti:

- İyi kurtuldum.

Bu ihtiyar adam kimdi? Okuyucularımız şüphesiz onu tanımıştır.

Montparnasse ihtiyarın yavaş yavaş uzaklaşmakta olduğunu hayretle seyrediyordu. Karanlıkta görünmez oluncaya kadar arkasından baktı. Bu seyrediş onun için zararlı oldu. Çünkü ihtiyar uzaklaştığı sırada Gavroche yaklaşıyordu.

Gavroche yandan bir bakışla Mabeuf Baba’nın belki uyumuş olduğu halde hâlâ sözünü ettiğimiz taşın üstünde oturmakta olduğunu görmüştü. Çocuk çalının altından çıkıp şaşkın bir halde hareketsiz kalan Montparnasse’ın arkasına doğru tilki gibi sürünerek, büzülerek yürümüş, bu halle delikanlıya duyurmaksızın, sezdirmeksizin yanına kadar varmıştı. Yavaşça elini uzatıp olağanüstü bir maharetle redingotun arka cebine sokarak keseyi aldıktan sonra, yine geldiği gibi sürünerek karanlıkta kayboldu.

Montparnasse, uyanık davranmak için hiçbir sebep olmadığı, belki ömründe ilk defa olarak düşünmekte olduğu için, hiçbir şeyden haberdar olmadı.

Gavroche, Mabeuf Baba’nın bulunduğu yerin hizasına gelince keseyi çitin üzerinden ihtiyarın yanına atarak alabildiğine kaçtı.

Kese Mabeuf Baba’nın ayağı üzerine düştü. Bu düşüş, ihtiyarı dalmış olduğu uykudan uyandırdı. Ve eğilerek yerden keseyi aldı. Bundan hiçbir şey anlamayarak açtı. Bu, iki gözlü bir keseydi. Bir gözünde birkaç adet ufaklık, diğer gözünde altı Napolyan lirası vardı.

Mösyö Mabeuf bu gökten düşen keseyi çok fazla korkmuş olduğu halde hizmetçi kadına götürdü.

Plutarque Ana keseye baktıktan ve Mabeuf Baba’nın söylediklerini dinledikten sonra dedi ki:

- Mösyö, merak edecek, anlamayacak bir şey yok, gökten düştü işte!

-1-

Yalnızlıkla İçiçe Kalabalık

Cosette’in dört beş ay önce o kadar şiddetli, o kadar acı olan kederi, onun bir müdahalesi olmadan iyileşme sürecine girmişti. Tabiat, bahar, gençlik, babasına olan sevgisi, kuş cıvıltıları, çiçeklerin açılıp serpilişleri günden güne yavaş yavaş, damla damla bu genç ve bâkir kalbe unutmak gibi bir şey zerketmişti. Orada ateş bütün bütün sönüyor mu yahut ateşin üzerine kül tabakası gibi bir şey mi oluşturup örtüyordu? Bilinmiyor. Fakat artık orada yakıcı ve acı bir şey hissetmiyordu.

Bir gün birdenbire Marius hatırına geldi. Kendi kendine:

- Gerçekten! Artık onu düşünmüyorum!

Dedi.

Yine o haftaydı ki bahçenin parmaklığı önünden geçen uzunca boylu, parlak üniformalı, genç kız gibi güzel, kılıcı koltuğunda, bıyığı kıvrık, parlak şapkalı bir genç subaya dikkat etmişti. O kumral saçlı, mavi gözlü, yuvarlak çehreli, mağrur ve kibirli tavırlı, tamamıyla Marius’un zıttıydı. Cosette bu genç subayın Babylon sokağındaki kışlada bulunan alaydan olduğunu düşündü.

Subay ertesi gün yine geçti. Cosette onun hangi saatte geçtiğine dikkat etti.

O tarihten itibaren -tesadüf müdür?- her gün o subayın oradan geçişini genç kız görmeğe başladı.

Bu subayın arkadaşları, o bakılmamış bahçede, eski ve paslı parmaklığın arkasında hemen her gün bir güzel ve sevimli mahlûkun mevcut olduğuna ve genç subay geçerken kızın ona baktığına dikkat etmişlerdi. Bu genç subay, okuyucularımızın tanıdıkları Théodule Gillenormand idi.

Bir gün arkadaşları dediler ki:

- Bak Théodule, şurada sana dikkatle bakan bir kız var.

Subay cevap verdi:

- Bana bakan her kıza bakmağa vaktim mi var?

Bu, Marius’un aşk ızdırabının acısıyla “Ah! Ölmeden evvel bir kerecik olsun onun yüzünü görebilseydim!” dediği zamana raslamıştı.

Onun bu duası, isteği kabul olmuş olsa ve Cosette’i genç ve yakışıklı bir subaya bakıyor görseydi, hiçbir şey söylemeyerek kederinden derhal ruhunu teslim ederdi.

Bunda kabahat kimin?

Kimsenin değil.

Marius kederin derin girdabına girip orada kalan takımdan olduğu halde, Cosette elem ve kederlerin kuyusuna daldıktan sonra çıkan takımdandı.

Cosette, yalnız kalmış ve yalnızlık çekmekteydi. Kendi başına kalmış kadınların kısmet ararcasına hayaller kurduğu zamana benzeyen bir dönemdi bu. Taze asma filizinin rast geldiği şeye asılması gibi, yalnızlık çeken genç kız kalbi de böyle tehlikeli bir devreden geçmekteydi. Bu zaman hızla geçmekle beraber, kesin ve her yetim kız için, ister fakir ister zengin olsun, pek kritik bir zamandır. Çünkü fakirlik ve zaruret, zenginlik ve servet kötü seçime engel olmaz.

İşte öyle bir zamandadır ki, birbirlerinin dengi olmayanlar arasında birleşme olur. En doğru ve ciddi denk düşmeyiş ruhların, kalplerin, ahlakın denk olmamasıdır. Birçok gençler vardır ki, bilinmeyen, tanınmayan, asalet denilen havaî övünçlerden mahrum, zenginlik ve servetten yoksun olduğu halde pek büyük hisler ve muazzam fikirlerden müteşekkil insanlığın muhteşem kubbesini taşıyan sanatlı ve mükellef bir mermer direktir. Tıpkı bunun gibi, zengin ve muhteşem, şöhretli ve isim sahibi, çizmeleri parlak, sözleri sanatlı adamlar vardır ki, onlara dıştan değil, içten yani kadınlara mahsus olan cihetten bakılırsa üzeri bir takım beyhude süslemelerle kaplanmış, adi ve kurt yemiş bir ağaç direk olduğu anlaşılır. Etrafında şiddetli, çirkin ve sarhoş edici düşünce ve emeller dolaşan bir meyhane direğidir.

Cosette’in kalbinde, ruhunda ne vardı? Sükûnet bulmuş yahut geçici olarak uyumuş bir sevda, dalgalanmakta olan bir aşk; berrak, parlak ve biraz aşağıda bulanık, daha derinde karanlık bir şey vardı. Yüzeyinde güzel subayın aksi görünüyordu. Derinliğinde bir hatıra var mıydı? Belki Cosette de bilmiyordu.

Bu sırada garip bir şey oldu.

-2-

Cosette’in Korkusu

Nisanın ilk günlerinde Jean Valjean ufak bir seyahat yaptı. Malumdur ki o, birbirinden uzak zamanlarda ara sıra böyle seyahat eder, bir veya en fazla iki gün kayıp kalırdı. Nereye giderdi? Cosette de dâhil olduğu halde kimse bilmezdi. Yalnız bir defasında genç kız ihtiyara arabada küçük bir sokağa, köşesinde “Planchette çıkmazı” ibaresi yazılı olan sokağa kadar refakat etmişti. Oraya vardıklarında Jean Valjean inerek araba Cosette’i Babylon sokağına getirmişti. Daima evde para kalmadığı zamanlarda ihtiyar bu seyahati yapardı. Jean Valjean’ın “Üç güne kadar dönerim.” diyerek gitmiş olduğu, evde bulunmadığı bir sıradaydı.

Cosette bir akşam salonda biraz vakit geçirmek için piyanosunu açmış, “Ormanda kaybolan avcı” şarkısını hem söylüyor, hem çalıyordu. Bu, belki bütün musikide en güzel olan bir parçadır. Şarkıyı bitirdikten sonra derin bir düşünceye daldı.

Birdenbire bahçede ayak sesleri işitti.

Bu, babası olamazdı. Çünkü Jean Valjean orada yoktu. Toussaint de olamazdı. Çünkü o yatmıştı. Vakit gece yarısına yakın, saat on idi.

Cosette salonun kapakları kapalı penceresinin yanına giderek oraya kulağını dayayıp dinledi.

Bahçede bir adamın pek yavaş şekilde yürümekte olduğuna şüphesi kalmadı.

Cosette, bunun üzerine derhal birinci kata, yatak odasına çıkarak, pencerenin kapağını açıp bahçeye baktı. Ay ışığı pek parlak ve dünya âdeta gündüz gibi aydınlıktı. Herşey tamamıyla görünmekteydi.

Bahçede kimseler yoktu.

Başını pencereden bütün bütün uzatarak sokağa baktı. Oradan görünebilen yerlerde bir şey görünmüyordu.

Cosette aldandığını sandı. Bahçede işitiyorum sandığı ayak seslerinin bütün kalbi ve ruhuyla söylediği şarkının manevi tesirinden hâsıl olan bir nevi hayaletler olduğuna inandı. Artık bunu düşünmez oldu. Özellikle Cosette yaradılış olarak pek ürkek değildi. Damarlarında çıplak ayakla karanlık yerlerde büyük bir cesaretle dolaşan kadınların kanından vardı. Okuyucularımızın hatırındadır ki o, güvercinden ziyade tarlakuşuydu. Kalben yabani ve cesurdu.

Ertesi gün, akşam vakti Cosette bahçede dolaşıyordu. Zihnini işgal eden karışık fikir ve düşünceler arasında bir gün evvelki gibi bir gürültü işitiyorum zannetti. Sanki birisi ağaçlar arasında, yakın bir yerde geziyordu. Fakat otlar üzerinde yürümekten hâsıl olan sesle rüzgârın hareket ettirdiği iki dalın birbirine sürtünmesinden oluşan ses birbirine pek benzer olduğundan o buna önem vermedi. Özellikle etrafına bakındığı halde hiçbir şey görmemişti.

Cosette eve dönmek üzere ağaçlar arasından çıkıp mermer merdivene varmak için çimenliği geçeceği sırada, arka taraftan yükselmekte olan ayın ışığı kendi gölgesinin önüne çimen üzerine aksettirdiğinden korkmuş ve ürkmüş olduğu halde birdenbire durdu. Kendi gölgesinin yanında, çimen üzerinde aşikâr şekilde görünmekte olan başka bir gölge, bunun başında da parlak bir şapka vardı.

Bu Cosette’in birkaç adım gerisinde, ağaçların kenarında duran bir adamın gölgesi gibiydi.

Kız, birkaç dakika ses çıkarmadan, bağırıp çağırmadan, kımıldanmadan, başını çevirmeden heykel gibi bir halde kaldı. Sonra bütün kuvvetini toplayarak cesaretle arkasını döndü.

Kimse yoktu.

Yere baktı. Gölge kaybolmuştu.

Ağaçların arasına girerek, olağanüstü bir cesaretle her tarafı aradı. Parmaklığa kadar gittiyse de bir şey bulamadı.

Cosette’in tüyleri ürpermiş, vücudunu soğuk suya dalmış gibi bir tür titreme almıştı. Bu da bir hayalet miydi? Birinci defası bir kuruntu, bir hayal olsun, fakat ikinci defası neydi?

Asıl ilgi çekici olan, gördüğü gölgenin bir hayal olmamasıydı. Hayaller yuvarlak şapka giymezler…

Ertesi gün Jean Valjean döndü. Cosette dün ve evvelki gün işittiği ve gördüğü şeyi ona anlattı. Kız, babasının kendisine merak etmemesini söyleyeceğini ve omuzlarını kaldırarak, önemsemeyerek: “Sen rüya görmüşsün.” diyeceğini ümit ediyordu. Fakat Jean Valjean düşünmeğe başladı.

- Hiçbir şey yok; kimse olamaz.

Dediyse de düşünceli bir halde kaldı.

Birkaç dakika sonra bir bahane ile odadan çıktı, bahçeye giderek parmaklığı olağanüstü bir dikkatle kontrol etti.

O gece Cosette uykudan ayak sesleri ile uyandı. Bu defa artık şüphe yoktu. Pencerenin altında, mermer merdivenin yanında biri yürüyordu. Derhal yatağından sıçrayıp pencereye koştu, başını uzatıp baktı, gerçekten bahçede elinde iri bir değnek tutan bir adam vardı. Cosette bunu görünce bağırmak üzere ağzını açtığı sırada ay o adamın yüzünü aydınlattığından bunun babası olduğunu görüp tanıdı.

Cosette tekrar yatağına yattı. Kendi kendisine konuştu:

- Babam meraklanmış olmalı!

Jean Valjean o geceyi ve onu takip eden iki geceyi bahçede beklemekle geçirdi. Cosette onu penceresinden görüyordu. Üçüncü gece ay ufalmağa başlamış olduğundan geç doğuyordu. Sabahın saat biri raddelerindeydi ki, bahçede bir kahkaha duydu, babası yüksek sesle:

- Cosette!

Diye bağırdı.

Genç kız yataktan sıçrayıp arkasına geceliğini geçirerek pencereye koştu. Babası aşağıda çimenin üzerindeydi.

Jean Valjean:

- Kızım, seni inandırmak için uyandırdım, işte gördüğün yuvarlak şapkalı gölge!...

İhtiyar ay ışığında çimen üstüne aksetmiş bir gölge gösterdi ki, hakikaten başında yuvarlak şapka olan bir adamın gölgesine benziyordu. Bu, civardaki evin, üzeri sacdan yapılmış tepelikli bacasının gölgesiydi.

Bunu görünce Cosette de gülmeğe başladı. Korktuğu bütün hayaletler zihninden silinip gitti. Ertesi gün babasıyla beraber kahvaltı ederken soba boruları ve komşu ocakları gibi cinler tarafından ziyaret edilmekte olan bahçeden bahsederek epeyce güldü, eğlendi.

Jean Valjean’ın yüreği bütün bütün dinginleşti ve rahatladı. Cosette’e gelince, bitişikteki evin bacasının gördüğü gölge tarafında olup olmadığına ve o gece onun ayın aynı istikametinde ve yüksekliğindeykenki gölgesi olup olmadığına dikkat bile etmemiş, hatta arkasına dönünce gölgenin kaybolmuş olduğuna göre, ele geçmek ve yakalanmak korkusuyla çekilen ve saklanan bacanın garip durumunu düşünmeyi aklına getirmemişti. Bundan dolayı kız da telaş ve endişeden kurtuldu. Babasının çözüp açıkladığı meselenin öyle olması lazım geleceğine tamamıyla kanaat getirerek akşamdan sonra yahut gece yarısında bahçede birinin gezip dolaşması ihtimalini zihninden tamamen çıkardı.

Bununla beraber birkaç gün sonra yeni bir şey oldu.

-3-

Toussaint Kadın’ın

Önemli Fikirleri ve Yorumları

Bahçede, sokağa bakan parmaklığın yakınında kanepevari konulmuş bir taş vardı. Bu taş sokak tarafındaki yüksek otlarla yabancı gözlerden saklanmışsa da gerektiğinde biri parmaklığın ve otların arasından kolunu sokup bu taşa kadar elini uzatabilirdi. O Nisan ayının bir gecesinde Jean Valjean sokağa çıkmış olup Cosette güneş battıktan sonra bahçede bahsettiğimiz taş kanepenin üzerine oturmuştu. Epeyce sert fakat ılık bir rüzgâr dalları hareket ettiriyor, genç kız da derin tefekküre dalmış düşünüyordu. Onu, sebebi bilinmeyen bir mağmumluk yavaş yavaş ele geçiriyordu. Akşam vakitlerinde kim bilir neden, belki gün ışığının gömüldüğü karanlık makberin esrarengiz ve içe işleyen etkilerinden kaynaklanan reddedilemez bir gamlılık haline gömülmüş oluyordu.

Akşam olmağa başlayıp cihanı yarı karanlık kapladığı zamanlarda bütün ruhlar kabirlerden çıkarak insanlar arasında dolaşır derler, halkta böyle bir inanç vardır. Hatta akşam vaktinin hüzün verici etkisini de buna yorarlar. Belki o akşam Fantine’nin ruhu da bu alaca karanlık içindeydi.

Cosette oturduğu yerden kalkarak bahçeyi, nemli otların üzerinden geçerek dolaştıktan sonra kalbi bilinmez bir takım hislerle dolu olarak yine oraya geldi. Tam oturacağı sırada, biraz evvel kalktığı zaman orada olmadığından emin bulunduğu irice bir taşın bulunduğunu gördü.

Cosette bunun ne demek olduğunu kendi kendisine sorarak, nerden geldiğini anlamağa kafa yorarak taşa bakıyordu. Bu taşın oraya kendi kendine gelmediği, onu birinin koymuş olduğu, parmaklığın arasından bir kolun uzatılarak konulmuş olacağı birdenbire aklına geldiğinden, bu düşünce kızı korkuttu. Bu defaki ciddi bir korkuydu. Taş orada, göz önünde duruyordu. Şüphe ve tereddüde imkân yoktu.

Cosette bu taşa elini sürmeyerek arkasına bakmayarak eve doğru kaçtı. İçeri girdikten sonra merdiven başındaki camlı kapıyı kapayarak kilitledi. Hatta sürgülerini bile sürdü. Hizmetçi Toussaint Kadına sordu:

- Babam döndü mü?

Evvelce söylediğimiz gibi kekeme olan hizmetçi kadın kekeleyerek cevap verdi:

- Ha..ha..ha..hayır. Ma..ma.. matmazel.

Mütefekkir ve her mütefekkir gibi geceleri gezici olan Jean Valjean çoğunlukla pek geç dönerdi.

Cosette:

- Toussaint, geceleri bahçe tarafında olan pencereleri güzelce kapatıp kapıyı kilitliyor musun?

(Biz zaten Toussaint’ın kekemeliğinden bir kez bahsetmiştik. Bundan sonra onun bu durumunu tekrar tekrar ele almaktan vazgeçmemize izin verilsin. Bir sakatlığı müzik notaları gibi yansıtmak bize iğrenç geliyor.)

- Oo! Merak buyurmayınız matmazel.

Toussaint Kadın’ın bu hizmette kusur etmediğini bildiği halde Cosette eklemekten kendini alamayarak dedi ki:

- Çünkü buralar gece vakti pek tenha oluyor.

- Haklısınız matmazel, pek doğru! İnsan of demeğe vakit kalmadan öldürülebilir. Üstelik Mösyö de arka odalarda yatıyor. Fakat korkmayınız matmazel. Ben pencereleri Bastille zindanının kapıları gibi kapıyorum. Yalnız iki kadın! İnsan düşününce titremekten kendini alamaz. Mesela gece yarısı odaya giren bir takım korkunç adamlar: “Ses çıkarma!” dedikten sonra insanın boğazını kesmeğe başlasa! Bu, ölümden korktuğum için değil, insan ölür, ölümden kurtuluş olmadığı malum; fakat ya bu haydutlar dokunursa, hele bıçakları? Özellikle bıçakları da pek keskin olmalı! Aman Yarabbim! Bunları düşünmek bile tüyleri ürpertiyor.

- Sus Toussaint, sus!... Her tarafı güzelce kapa.

Cosette hizmetçi kadının çizdiği facia sahnesinden, belki geçen haftanın hayallerini tekrar hatırlattığından dolayı:

- Toussaint, git de taş kanepenin üzerine koydukları taşı gör.

Demeğe cesaret edememişti. Çünkü hizmetçi kadın kapıları açarsa, sözünü ettiği adamların içeri girmelerinden korkuyordu.

Genç kız, evin bütün kapı ve pencerelerini sımsıkı kapattırdı. Her tarafı, tavan arasından mahzene kadar Toussaint Kadına kontrol ettirdi. Bundan sonra odasına girerek kapıyı arkasından güzelce sürgüledi. Karyolasının altına bakıp kimse olmadığından emin olduktan sonra yattıysa da o gece rahat uyuyamadı. Sabaha kadar rüyasında o taşı mağaralarla dolu bir dağ kadar büyük gördü.

Güneş doğunca -güneşin doğuşunda gecenin korkularını dağıtmak, korku ne kadar çok ve büyükse insanı onlara karşı o derece güldürüp eğlendirmek özelliği vardır- uykudan uyanan Cosette, geceki korku ve telaşını bir ürkütücü hayal telakki ederek kendi kendine dedi ki:

- Ben neler düşündüm? Bu da geçen hafta bahçede işittiğim ayak sesleri gibi sırf kuruntu ve hayal! Bacanın gölgesini insan sandığım gibi evham! Şimdi korkak ve vehimli mi olacağım?

Pencere kapaklarının aralıklarından girerek Şam işi perdelerin erguvanî bir renge bürünmelerini sağlayan gün ışığı onu olağanüstü tatmin ettiğinden, her şey, hatta korku ve telaşın başlangıcı olan taş bile hatırından silinmişti. Cosette kendi kendine düşündü:

- Bahçede yuvarlak şapkalı adam olmadığı gibi kanepenin üzerine konmuş taş da yoktu! Öteki gibi bu taşı da rüyada gördüm.

Cosette yatağından kalkıp giyindi. Bahçeye inerek taş kanepenin yanına gitti. Taş orada duruyordu. Bunu görünce buz gibi terledi.

Gece korkup ürkmesine sebep olan şey gündüz merakı başlatır. Genç kız bir anda kendini toplayarak, kendi kendine dedi ki:

- Pöh! Bakalım neymiş?

Cosette epeyce iri olan taşı kaldırdı. Altında mektuba benzer bir şey vardı.

Bu, beyaz kâğıttan bir zarftı. Genç kız eline alıp iki tarafına baktı. Bir tarafında adres olmadığı gibi diğer tarafında da mühür yoktu. Bununla beraber zarf boş değildi. İçinde bir kâğıt olduğu görülüyordu.

Cosette zarfı açtı. Artık korku ve merak gitmiş, yerine daha başka bir şey, heyecan verici bir arzu gelmişti. Zarfın içinden güzel parmaklarıyla çıkardığı küçük bir mektup kâğıdı gibi bükülmüş birkaç sayfanın üzerinde ince ve oldukça güzel bir yazıyla yazılmış birçok yazı vardı.

Kız bunda bir isim, bir imza aradı, öyle bir şey yoktu.

Bu tezkere kime hitabendi?

Belki kendisine; çünkü her zaman üzerine yalnız kendisinin oturduğu taş kanepeye meçhul postacı tarafından konulmuştu.

Bu mektup kimden geliyordu?

Dayanılamaz bir çekicilik, bir merak kalbini kapladı. Bu kâğıda bakmamak, gözlerini başka tarafa çevirmek istedi, elleri, dolayısıyla elinde tuttuğu kâğıt tir tir titriyordu. Havaya, sokağa, güneş ışığıyla süslenmiş ağaçlara, havada uçan kuşlara bakıp meşgul olmağa çalıştıysa da nihayet gözleri yine kâğıda döndü. Kendi kendine bu yazıların ne olduğunu anlamak lüzumuna karar verdi.

İşte kâğıtta okudukları:

-4-

Taş Altında Bir Kalp

* Kâinatın bir varlığa indirgenmesi, bir varlığın ilahlık derecesine yükseltilmesi: İşte aşk budur.

* Aşk: Meleklerin yıldızlara selamıdır.

* Aşk ile mahzun olan ruh, ne hazîn bir ruhtur!

* Kendi için bütün dünya ondan ibaret olan sevdiğini kaybeden âşık dünyayı ne kadar boş ve tenha görüyor! Oh! Sevilen bir varlığa tapılır denilmesi ne kadar doğrudur! Eğer Tanrı âlemi ruh ve ruhu aşk için yaratmamış olsaydı, maşuka tapma aşkın en mühim ve büyük karakteristiği olmazdı.

* Leylak renkli kurdelalarla süslenmiş beyaz krepten bir başlığın altından görünen bir tebessüm insanı hayaller âlemine sokmak için yeter.

* Tanrı her şeyin arkasındadır, her şey Tanrı’yı perdeler. Şeyler kara, yaratılmışlar kapkaradır. Yaratılmışın birini sevmek onu şeffaf kılmaktır.

* Bazı düşünceler dua ve ibadetin aynıdır. Öyle zamanlar vardır ki, cisim ne vaziyette bulunursa bulunsun ruh diz çökmüş, ibadet ve niyazdadır.

* Birbirinden ayrı düşmüş âşık ve maşuk bazen hakikatlerle karışık hayaller kurarak kendilerini aldatırlar. Onları görüşmekten, mektuplaşmaktan men ederlerse de birbiriyle haberleşmek için esrarengiz birçok araçlar ve vesileler bulurlar. Onlar birbirine kuşların nağmelerini, çiçeklerin kokularını, çocukların tebessümünü, güneşin ışıklarını, kısaca bütün âlemi gönderirler. Niçin böyle olmasın? Bütün yaratılmışlar, aşka hizmet etmek için yaratılmıştır. Aşk; haberleşmelerinde bütün tabiatı, bütün varlıkları kendine hizmet ettirecek derecede kuvvetlidir.

* Ey bahar! Sen benim ona yazdığım bir mektupsun.

* İstikbal akıldan ziyade kalbindir. Ebedîliği dolduran yalnız bir şey vardır ki, o da aşktır. Ebedîliğe sonu-olmayan lazımdır.

* Aşk ruhundur; aynı kumaştandırlar. Aşk ruh gibi ilahî bir tecellidir. Aşk ruh gibi parçalanamaz, bozulamaz ve yokedilemezdir. Aşk bizde bir ışık noktasıdır ki, ölmez ve son bulmaz. Hiçbir şey onu sınırlayamaz ve onu söndüremez. Onun hararetini insan kemiklerinin iliğinde hisseder, gökte ışığının aksini görür.

* Aşk, âlemde kutsanmağa layık olan aşk; birbirini takdir eden iki aklın yegâne arzusu, fikir ve ülkü alışverişi yapan saf iki kalbin samimi ülküsü, birbirinin içine işleyen iki bakışın büyüleyici tesiri! Gel de beni bahtiyar et! Sen tenhada, ellerin olmadığı bir yerde iki sevda-zedenin yan yana yürüyüşü kadar tatlısın! Sen kutsal ve parlak bir mutluluk zamanısın! Sen meleklik hayatından ayrılarak yukarıki âlemden dünyaya inmiş ve insan hayatına karışmış bir şeysin.

* Birbirini seven iki kalbin mutluluğu ziyadeleştirilemeyecek derecede büyüktür. Buna eklenebilecek bir şey varsa o da, Tanrı’nın ihsan buyuracağı sonsuza kadar devam edecek bir sürekliliktir. Mutlu bir aşk hayatına ebedîlik yakışır.

Aşkın iki ruha vereceği mutlu açıklık ve parlaklık o derecededir ki, bunu artırmak imkânsızdır. Tanrı nasıl âlemlerin yaratıcısı, güzelleştiricisi ve rızıklandırıcısı ise, aşk da insanlığın olgunluğunun başlangıcı, dirilişinin ve yücelişinin sebebidir.

* İnsan, parlak olduğu ve hakikati anlaşılmaz bir sır bulunduğu için gökteki yıldızlara bakar ve hayran olur. Hâlbuki insanın yanında daha parlak bir yıldız, daha büyük ve derin bir sır vardır: Kadın.

* İnsan yaşamak için nefese ve nefes almak için de havaya muhtaçtır. Hava olmazsa ölmek muhakkaktır. Kalp de yaşamak için aşka muhtaçtır. Aşkın yokluğundan ölmek pek müthiştir, çünkü bu, ruhun boğulmasıdır.

* Aşk iki varlığı eritip meleksi ve kutsal bir birlik içinde birleştirince, hayatın sırrı onlara açılmış olur. Artık onlar kaderin aynı mana ifade eden iki terimi, bir ruhun melekût âleminde uçuş sebebi olan iki kanadıdırlar. Sevmek, uçmaktır.

* Aşk nurları saçarak bir kadının geçtiğini gördüğünüz anda varlığınız mahvolmuştur. Onu sevmeğe mecbursunuz. Bundan sonra göreviniz daima onu düşünmektir ki, o da seni sevmeğe mecbur olsun.

* Aşkın başladığı şeyi ancak Tanrı tamamlar.

* Gerçek ve hakiki aşk bir eldivenin kaybolmasından etkilenir, bir mendilin bulunmasından lezzet alır. Gelecekten ümitlenmek, yükselmek ve olgunlaşmak için ebedîliğe muhtaçtır. Aşk hem en büyük ve hem en küçük şeylerden oluşmuştur.

* Eğer maden isen mıknatıs ol. Eğer ağaç isen hassas ol. Eğer insan isen âşık ol.

* Aşk hiçbir şeyle tatmin olmaz, âşık mutlu olursa cennete ulaşmak ister, ona ulaşınca ebedî huzuru, göklerde ikameti diler.

* Ey âşıklar! Aşkta bütün bunlar vardır. İş onları bulmakta, bulmağa çalışmaktadır. Aşk gök gibidir, ondan da ötedir ve onda şehvet de vardır.

- Hâlâ Luxemburg’a geliyor mu?

- Hayır Mösyö.

- İbadet için bu kiliseye gelirdi değil mi?

- Artık gelmez oldu.

- Yine bu evde mi oturuyor?

- Başka yere gitti.

- Acaba nerededir?

- Söylemedi, bilmiyoruz.

İnsan, ruhunun nerde olduğunu bilmezse ne kadar karanlık bir hayat geçirir!

* Aşkta kendine has bir tür çocukluk vardır, diğer sevda ve emellerde ise küçüklük vardır. İnsanı küçüklüğe düşüren sevda ve emeller utanç ve ar sebebidir. Çocuk gibi masum kılan aşk ise şeref ve şanı başlatan bir mutluluktur.

* Ne garip şey! Ben şimdi yoğun bir karanlık içinde yaşıyorum! Çünkü o giderken âlemin nurlarını da alıp gitti.

* El ele tutarak yan yana bir mezarda yatmak, karanlık kabirde zaman zaman onun parmaklarını okşamak benim için mutluluğun en yüksek noktasıdır.

* Sevgilisi için zahmet çeken, aşk acısından etkilenmiş olan genç! Gayret et ki, daha çok sevesin, aşk ile yanıp mahvolasın. Aşk ile ölmek ebedî yaşamaktır.

* Daha çok sev, korkma, bu zahmet ve meşakkatte garip bir özellik vardır ki, insanı mutlu eder. Aşk ile can çekişmedeki lezzet o kadar büyüktür ki, insan kendinden geçer.

* Kuşların mini mini yüreklerindeki sevinç aşktandır. Yuvaları, eşleri olduğu için boyuna şarkı söylerler.

* Aşk saadet göklerinde cennet havası solumaktır.

* Ey derin gönüller, ey tedbirli akıllar, hayatı Tanrı’nın yarattığı gibi kabul ediniz! Hayat bir dizi tecrübeler ve sınavlar, sonucu anlaşılmaz bir takım ilk adımlardır. İnsanda hakiki uyanış, alınyazısının anlaşılması mezarın ilk kademesinde başlar. İnsan orada sonu, hakikati görmeğe başlar. Hayatta olanların gördüğü şey sondur ve neticesizdir. Sonu vefat edenler görür. O vakte erişmeden evvel sev, zahmet ve meşakkat çek, ümit et, hayretle seyre dal. Ancak cismi, görünüşü, şekli sevenler bahtiyar olamazlar. Ölüm bunları tamamen ellerinden alır. Ruhu sevmeğe, ona âşık olmağa çalış ki âhirette de onu bulursun.

* Sokakta gayet fakir fakat âşık bir gence tesadüf ettim. Şapkası eski, elbisesi ikinci el, dirsekleri delinmişti. Kunduralarına yağmur suları, çamurlar giriyordu. Bu haliyle genç pek mutlu, pek bahtiyardı; çünkü gönlünün göklerinde bütün güneş sistemleri parlıyordu.

* Sevilmek ne büyük şey! Ondan daha büyüğü sevmek! Seven gönül aşkın kuvvetiyle cesur ve kahraman olur. Artık onda saf ve temiz olmayan bir şey bulunmaz. Büyük ve yüksek olmayan şeye artık girişmez. Bir buzul üzerinde ot bitmediği gibi, orada da fena bir fikir oluşmaz. Aşk ile olgunlaşan ve yükselen ruh, âdi emelin küçültücü sebeplerinden kaynaklanan heyecanların yaklaşmasından azadedir. Dünya bulutlarının, hayallerinin, çılgınca hallerinin, yalanlarının ve uydurmalarının, kin ve düşmanlıklarının, sefalet ve zaruretinin üstünde, çok yüksekte uçar ve yüce âlemlerde oturur. Yüksek dağların ancak yer sarsıntılarını hissettiği gibi o da mukadderatın ancak gizli ve derin sarsıntılarını hisseder.

* Eğer dünyada aşk ve âşık olmasa güneş sönerdi. Çünkü güneşin ışıkları aşktan istifade eder.

-5-

Mektuptan Sonra Cosette

Cosette bunları okurken yavaş yavaş derin bir düşünceye dalmıştı. Kâğıtlardaki son satırı bitirip gözlerini kaldırdığı zaman da, bir müddettir nazar-ı dikkatini çekmiş olan yakışıklı subay mağrur bir tavırla parmaklığın önünden geçiyordu. Cosette bunu o anda gayet çirkin ve iğrenç buldu.

Kız tekrar kâğıtlara bakmağa başladı. Gayet güzel, inci gibi bir yazıyla yazılmış veyahut Cosette’e öyle gelmişti. Kâğıtlar baştan aşağıya kadar aynı yazıyla fakat mürekkebin çeşitli tonlarıyla yazılmıştı. Bazı yerleri hokkaya yeni mürekkep konulduğu zaman yazılmış gibi gayet siyah, bazı yerleri de mürekkebe su katıldığı vakit yazılan yazı gibi kırçıl olduğundan, ayrı ayrı günlerde yazıldığı anlaşılıyordu. Demek ki bu kâğıtlardaki yazılanlar düzensiz, sırasız, seçilmeden, maksatsız, rastgele serpilmiş düşünceler ve değerlendirmelerdi.

Cosette o zamana kadar böyle bir şey okumamıştı. İlk defa okuduğu için anlamını pek de kavrayamaması gerekirken, hepsini anlamıştı.

Bu duygular tomarı, o zamana kadar kapalı kalmış olan bir kapının birdenbire aralanarak, içerideki parlak ışıkların görünmesi gibi bir tesir yaptı.

Bu esrarengiz satırların her biri Cosette’in gözleri önünde şimşek gibi parlıyor, kalbini garip bir ışıkla dolduruyordu. Aldığı terbiye ve gördüğü tahsil ona daima ruhtan bahsetmiş, aşkı hiç söylememişti. Ateşi söylediği halde alevden bahsetmeyen bir öğretmenin eğitim tezgâhından çıkmıştı. Bu on beş sayfalık tomar birdenbire ona bütün aşkı, elemleri, mukadderatı, hayatı, ebediyeti, başlangıcı ve sonu açık etti. Bu kâğıt tomarı sanki birdenbire açılıp yüzüne karşı bir avuç ışın demeti atan manevi bir eldi.

Cosette bu satırlarda tutkulu, ateşli, yüksek, namuslu bir karakter; kutsal bir arzu; geniş çapta bir keder, sonsuz bir ümit, sıkılmış bir kalp, sevinçli bir hayranlık hissediyordu. Bu kâğıt tomarı ne idi? Bir mektup; adressiz, imzasız, isimsiz, tarihsiz, kaçınılmaz ve ısrarcı olmakla beraber tarafsız bir mektup. Hakikatlerden oluşmuş bir muamma; bir melekle ulaştırılmak, el değmemiş biri tarafından okunmak için yapılmış name. Yeryüzü dışında vadedilmiş bir buluşmaya davet, bir hayalden bir gölgeye iletilmiş aşk ilanı.

Bu sessiz ve sakin, elem ve acıların ağır yükü altında ezilmiş, ölümün himayesine sığınmaya hazır bir bilinmeyen tarafından yine bir bilinmeyene gönderilmiş, kader sırlarını, hayat anahtarını, aşkı içinde bulunduran bir şeydi. Bu, ayak kabirde ve parmak gökte iken yazılmıştı. Birer birer kâğıt üzerine düşmüş olan bu kelimeler, kelime değil sanki ruh parçaları, kalp kırıntılarıydı.

Şimdi, bu sayfalar kimden geliyordu? Acaba bunları kim yazmıştı?

Cosette bu soruya cevap vermekte bir dakika tereddüt etmedi. Bunu bir tek adam yazabilirdi: O!

Cosette’in zihninde yine güneş doğdu. Her şey tekrar göründü. Gayet büyük bir sevinç ve pek derin bir keder hissediyordu. O idi! Ona mektup yazan o! Orada bulunan o! Parmaklığın arasından kolunu uzatıp kâğıdı taşın altına koyan o idi! Onu unutmuş, kalbinden çıkarmış olduğu halde o, düşünüp, arayıp bulmuştu.

Acaba unutmuş muydu? Hayır. Kat’iyyen! Cosette bir an onu unutmuş olduğunu zannettiği için kendini deli sayıyordu. Onu daima sevmiş, daima ona tapmıştı. Ateş örtülmüş, bir müddet içten içe yanmıştı. Fakat bu müddet zarfında daha derin yakmış, daha güç kazanmıştı. Şimdi yeniden meydana çıkarak onu tamamen alevler içinde bıraktı.

Bu kâğıt tomarı yanmakta olan, alevlenen bir ruhtan kendi ruhuna düşmüş bir ateş parçası gibiydi. Yangının tekrar başladığını, yeniden parladığını hissediyordu.

İbarelerin her kelimesini dikkatle yorumlayarak, anlamlarına bakarak kendi kendine:

- O! Evet, bütün bunları nasıl tanıdım? Bunlar onun gözlerinde gördüğüm, okuduğum şeyler!

Diyordu.

Cosette bu kâğıt tomarını üçüncü defa olarak okumuş ve bitirmişti ki, kışladan dönen genç teğmen parmaklığın önüne gelerek mahmuzlarını, ayaklarını kuvvetli basarak seslendirmiş olduğundan genç kız başını kaldırıp bakmağa mecbur oldu. O kıza tatsız, budala, ahmak, işe yaramaz, biçimsiz, çirkin, terbiyesiz, iğrenç göründü. Subay, Cosette’in yüzüne bakarak güldü. O da fena halde sıkılmış olduğu halde başını çevirdi. Eğer utanmamış olsa başına bir şey atardı.

Cosette dönüp süratle eve girdi, kendi odasına çıkarak kapıyı kapadı. Maksadı kâğıt tomarını dikkatle okumak, içindekileri ezberlemek, düşünmekti. Birkaç defa okuduktan sonra kâğıtları öperek göğsüne, korsesinin altına koydu.

İş bitmişti, Cosette aşkın en derin kuyusuna düşmüş, aşkın cenneti önünde açılmıştı.

Cosette bütün günü bir nevi şaşkınlık içinde, sarhoş gibi bir halde geçirdi. Düşünüyor, fakat zihninde düşünceler toplanmıyordu. Dimağında darma dağınık bir halde bulunan hatıraları toplayarak bir sonuç çıkaramıyordu. Titreyerek ümit ediyordu. Neyi? Kendi de bilmiyordu. Kendisine bir şey vaad etmeğe, bir şeyi reddetmeğe cesaret edemiyordu. Yüzü vakit vakit soluyor, vücudu zaman zaman ürperip titriyordu.

Bazı kere rüya gördüğünü, hayal içinde bulunduğunu sanarak “Acaba gerçek mi?” diye düşünüyor ve o zaman koynundaki kâğıtları eliyle yoklayarak sinesine basıyor, kâğıtların etinin üzerine temasını hissediyordu.

Eğer Jean Valjean bu sırada onu görmüş, gözlerinden taşan parlak ve meçhul sevince dikkat etmiş olsaydı elinde olmadan titreyip ürperirdi.

Cosette düşünüyor ve yürüttüğü fikirlerden şu sonucu çıkarıyordu:

- O! Evet, evet hiç şüphe yok, odur. Bu, ondan bana geliyor!

Onu burada bulunduklarından meleklerin, mübarek ve kutsal bir tesadüfün haberdar ettiğine inanıyordu.

Ey aşkın şekilleri değiştiren gücü!

Ey latif hayal ve rüya!

Bu semavî tesadüf, meleklerin bu aracılığı, bir hırsızdan başka bir hırsıza, Charlesmagne avlusundan La Force Hapishanesinin duvarı üzerinden atılan hamur topağıyla da yapılmıştı.

-6-

İhtiyarlar Tam Vaktinde Çıkarlar

Akşam olduğu zaman Jean Valjean, âdet edindiği gibi dışarı çıktı. Cosette de giyindi. Saçlarını kendisine en çok yakışan şekilde tarayıp bağladı. Yakası biraz fazla kesilmiş olduğundan gerdanın göğüsle birleştiği yeri gösterdiğinden genç kızların “Biraz açık” dedikleri cinsten bir elbise giyindi. Bu elbiseler gençlere pek çok yakışır!

Cosette bütün bu tuvaleti ne için yaptığını bilmeden yapmıştı.

Çıkacak mıydı?

Hayır.

Bir ziyaret mi bekliyordu?

Hayır.

Hava kararmış olduğu sırada bahçeye indi. Toussaint Kadın arka avluya bakan mutfakta meşguldü.

Cosette bazı alçak dalları ara ara elleriyle kaldırarak ağaçların altında dolaşmağa başladı. Yavaş yavaş gezinerek taş kanepenin yanına geldi.

Küçük taş orada duruyordu.

Kanepenin üzerine oturarak beyaz ve güzel elini, sanki onu okşamak istiyormuş gibi taşın üzerine koydu.

Birdenbire vücudunda hafif bir ürperti hissetti. İnsan, görmediği halde bile arkasında birinin durduğunu çoğunlukla hisseder. Cosette de böyle bir şey hissetti.

Başını çevirerek süratle ayağa kalktı.

O idi!

Başı açıktı. Rengi soluk ve vücudu zayıf görünüyordu. Arkasındaki siyah elbise ancak seçiliyor, gecenin karanlığı güzel alnını ve gözlerini apaçık göstermiyordu. O hoş ve tatlı bir yıldız altında bir iskelet gibi görünüyordu. Kaybolmakta olan gün ışığıyla uçmağa hazırlanan ruhun birleşmesinden oluşan nur çehresinde parlıyordu.

Bu şimdi ne bir hayale, ne de bir insana benziyordu.

Şapkasını birkaç adım ötede çalıların arasına atmıştı.

Bayılma derecesine gelmiş olan Cosette bağırmadı, kendisinin cezbedilmekte olduğunu hissettiğinden yavaş yavaş geri çekiliyordu. O durduğu yerden kımıldanmıyordu. Bilmem ne gibi gamlı ve etkilenmiş bir vaziyete bürünmüş olduğu halde bakıyor fakat görmüyordu.

Cosette geri geri çekile çekile bir ağaca dayandı. Eğer o ağaç olmasa düşecekti.

O zaman şimdiye kadar işitmediği sesini işitti, bu ses ancak yaprakların titreşmesinden hâsıl olan ses derecesinde hafifti. Diyordu ki:

- Benim burada bulunmakla işlediğim suçu bağışlayınız. Kalbim elem ve kederlerle dolmuş, o halde yaşamak imkânsız hale gelmiş olduğundan geldim. Oraya, şu taşın üzerine koyduğum şeyi okudun mu? Beni biraz olsun tanıyor musun? Rica ederim korkmayınız. Epeyce zaman evvel bana baktığın günü hatırlıyor musun? Bu Luxemburg Bahçesinde güreş alanının yanındaydı. Önümden geçtiğin günü hatırlıyor musun? O da 16 Haziran ve 2 Temmuz idi. Neredeyse bir sene olmak üzere…

“Ne kadar uzun bir zamandan beri sizi görmedim. Kilisede iskemle kiralayan kadına sordum. Artık sizi görmemeğe başladığını söyledi. Ouest sokağında yeni yapılmış bir evin üçüncü katında oturuyordunuz. Görüyorsunuz ya, biliyorum, sizi takip ediyordum. Başka ne yapabilirdim? Sonra siz birdenbire kayboldunuz. Bir gün Odeon Tiyatrosu’nun kapısı civarında sizi gördüm sanarak koştum. Fakat hayır, siz değildiniz. Bu, sizinki gibi şapkası olan başka bir kadındı.

“Geceleri buraya geliyorum. Merak etmeyiniz, beni kimse görmüyor. Odanızın pencerelerine bakmak için geliyorum. İşitmeyesiniz diye pek yavaş yürüyordum. Belki korkarsınız diye korkuyordum. Geçen akşam arkanızdaydım, geri döndünüz, derhal kaçtım. Bir kere de şarkı söylediğinizi duydum, olağanüstü mutlu oldum. Sizin söylediğinizi pencerenin önünde durup dinlersem size bir zararı olur mu? Bundan size bir kötülük gelmez değil mi? Siz benim için kutsal bir meleksiniz. İzin veriniz de buralara biraz geleyim. Zannederim ki yakında öleceğim. Eğer bilseniz! Ben sizi seviyorum, size tapıyorum. Bunları size söylüyorum, beni bağışlayınız, ne söylediğimi bilmiyorum. Belki bana öfkeleniyorsunuz, canınız sıkılıyor. Bana güceniyor musunuz?”

- Ah, anneciğim!

Cosette, hayatı terkediyormuş gibi olduğu yerde yığılıverdi.

Yere düşen genç kızı Marius kolları arasına alarak göğsüne bastırdı, ne yaptığını kendi de bilmiyordu.

Delikanlı da tutunacak bir yere muhtaçtıysa da genç kızı tutarak yere düşmesine meydan vermedi.

O beyni dumanla dolmuş gibiydi, kirpikleri arasından şimşekler geçiyordu. Ne yaptığını, nasıl hareket edeceğini bilmiyordu. Makbul ve dindarca bir davranış olmakla beraber, ona dinî bakımdan kötülenmiş ve ayıplanmış bir iş görüyorum gibi geliyordu. Özellikle kolları arasında, kucağında tuttuğu bu dilber kıza karşı kalbinde en küçük bir şehvet arzusu ve hissi yoktu. Kalbi, sırf aşk ve muhabbetle doluydu ve aşkın tesiriyle kendinden geçmişti.

Cosette Marius’un bir elini tutarak kalbi üzerine götürdü. Delikanlı genç kızın göğsünde sakladığı kâğıtları elinin temasıyla hissettiğinden mırıldandı:

- Demek beni seviyorsunuz!

Cosette ancak işitilebilen bir nefes kadar hafif bir sesle cevap verdi:

- Sus! Bilmiyor musun?

Utancından kızarmış olan yüzünü, aşk sarhoşu olduğundan dolayı kendini her şeyden büyük ve muhteşem farz eden delikanlının göğsüne dayadı.

Marius kendini tutamayarak taş kanepenin üzerine çöktü. Cosette de yanına düştü. Dudaklarını aralamağa güçleri yetmediğinden susuyorlardı.

Milyonlarca yıldızla dolu gökyüzü gümüş pullu bir lacivert örtü gibi üzerlerinde parlıyordu. Bilmem nasıl olup da dudaklar birbirine tesadüf etti? Nasıl olur da kuş şarkı söyler, kar erir, gül açılır, Mayıs cihanı sevince boğar, tepelerdeki sallanan ağaçların arkasından şafak atar da bahar güneşi âlemi taze bir hayata garketmek üzere ufuk üzerinde yavaş yavaş yükselir? İşte bunlardaki zevkli, neşe veren hallerin hepsi o anda bu iki kalpte mevcuttu.

Bir buse, bir öpüşme! Bütün hayat, bütün cihan ondadır!

İkisi de titrediler. Birbirinin yüzüne baktılar. Gözleri, bakışları karşılaştı. Gecenin karanlığında kalp gözüyle birbirlerini seyrettiler.

Ne serin geceyi, ne soğuk taşı, ne rutubetli yeri, ne ıslak otları hissediyorlardı. Birbirine bakıyorlar, kalpleri türlü türlü düşüncelerle dolu olduğu halde susuyorlardı. Bilmeyerek, hissetmeyerek birbirinin elini tutmuşlardı.

Cosette bahçeye nereden ve nasıl girdiğini Marius’tan sormamış ve hatta sormayı aklına bile getirmemişti. Onun orada, yanı başında bulunması genç kıza pek sade bir şey olarak görünüyordu.

Ara sıra Marius’un dizleri Cosette’in dizlerine dokunuyor, ikisi de o dokunuştan bir elektrik cereyanına kapılmış gibi titriyorlardı. Bazen genç kız bir kelime söylemek istiyor, ruhu dudaklarında güzel bir çiçek üzerinde şebnem tanesinin titrediği gibi titriyordu.

Yavaş yavaş âşıkane hayranlık etkisini kaybetmeğe başladı, kalbin hislerle dolu olmasına delalet eden sessizliği yine âdet olduğu gibi sevinci takip etti. Toprağın arasından sonunda bir menfez bularak akmağa başlayan bir pınar gibi kalplerini dolduran fikir ve yorumlar dillerinden akmağa başladı. Artık konuşuyorlardı.

Gece berrak, başları üzerindeki sema parlak ve muhteşemdi. Ruh gibi saf olan bu iki cisim, bu iki yaratık rüyalarını, düşündüklerini, aşkın kendilerini nasıl mest ve hayran ettiğini, ne gibi hayaller kurduklarını, birbirini uzaktan uzağa nasıl sevdiklerini, nasıl arzu ettiklerini, birbirini görmemeğe başladıkları zaman nasıl üzülüp etkilendiklerini, kısacası her şeyi anlattılar, söylediler. Fazlası ve artığı imkânsız olan bir fikrî özellikle gizli sırlarını birbirlerine emanet ettiler.

Kalp temizliği ile aşkın, gençliğin, çocukluğun zihinlerine getirmiş ve koymuş olduğu her şeyi birbirine hikâye ettiler.

Bu iki kalp içerdiği şeyi birbirine boşalttı; bir saat sonra genç kız delikanlının, delikanlı genç kızın bütün hallerini ve fikirlerini, bütün arzu ve emellerini biliyordu. Sanki ruhlarını, kalplerini takas etmişlerdi. Bu halde birbirine nüfuz ettiler, bağlandılar, mest oldular.

Artık söyleyecek söz, açacak sır, dökecek dert kalmadı; herşey söylendi ve açıldı.

Cosette güzel başını delikanlının omuzuna dayayarak sordu:

- İsminiz nedir?

- İsmim Marius; sizin?

- Cosette.

-1-

Rüzgârın Fena Yaramazlığı

1823’den beri Montfermeil meyhanesi yavaş yavaş bir iflas uçurumuna değil, birçok küçük borçların çirkefine batıp boğulmaktayken, Thénardier’lerden iki erkek çocuk daha dünyaya gelmişti. Bunlarla beraber üç erkek, iki kız olmak üzere beş evlatları vardı ki, çoktur.

Madam Thénardier son iki çocuktan tuhaf bir bahtiyarlıkla, çocuklar daha pek küçükken kurtulmuş, yakayı sıyırmıştı.

“Kurtulmuş”, “Yakayı sıyırmış” sözü pek uygundur. Bu kadında insanlık hisleri denilen şeyden, evlat sevgisinden pek az bir parça vardı. Bu, dünyada örneği bulunmaz bir hal değildir.

Mareşal Mothe-Houdancourt gibi, Madam Thénardier de yalnız kızları için anaydı. Analığı orada son bulurdu. İnsan türüne karşı düşmanlığı erkek evlatlarından başlardı. Oğulları tarafında huyundaki habislik pek sivri ve kalbinin o tarafı müthiş surette sarptı. Daha önceleri okuyucularımıza gösterdiğim gibi, büyük oğlunu sevmezdi, iki küçüklerinden de son derece tiksinirdi. Ne için? Neden mi? Çünkü, sebeplerin en kötüsü, keskin cevapların en çürütülemeyeni.

Çünkü, “Arsız çocuk cırlamalarına ihtiyacım yok!” derdi bu anne.

Thénardier’lerin son iki çocuklarından nasıl kurtulduklarını, hatta faydalandıklarını açıklayalım.

Biraz yukarıda kendisinden bahsettiğimiz, sahip olduğu iki oğluna Mösyö Gillenormand tarafından maaş tahsis ettirmeğe muvaffak olduğunu söylediğimiz Magnon adındaki kız Célestins rıhtımında Petit-Musc sokağının köşesinde oturuyordu.

Otuz beş sene evvel Paris’in Seine nehri civarındaki mahalleri mateme boğan kuşpalazı hastalığının şiddetini zamanımızda herkes hatırlar. O zamanlarda tıp ilmi bu hastalığa karşı hiçbir şey yapamıyordu. İşte bu hastalığın devamı esnasında, Magnon aynı günde, biri sabah ve diğeri akşam olmak üzere iki oğlunu kaybetti. Pek küçük yaşta bulunan bu çocukların ölümü anaları için şiddetli bir darbeydi.

Bu çocuklar analarının pek kıymetlisiydiler. Onlar, ayda seksen frank geliri temsil ediyorlardı. Muntazaman, günü gününe Mösyö Gillenormand’ın vekilharcı tarafından verilmekte olan bu seksen frank çocukların ölümüyle ölecek, onlarla beraber gömülüp gidecekti.

Bundan dolayı Magnon bir çare aradı. Madam Thénardier’in aynı cinsten, aynı yaşta iki oğlu vardı. Bu gibi kadınlar arasında hissî bir alaka vardır ki, birbirine yardım ederler, sır saklarlar. Magnon’a gereken iki çocuk, Thénardier’ye gerekmeyen iki çocuktu. Bu her ikisi için uygun bir hal şekliydi. Birine ayda seksen frank, diğerine istemediği çocukların yerleştirilmesini sağlıyordu.

Sonunda küçük Thénardier’ler küçük Magnon’lar oldular.

Madam Magnon Célestines rıhtımından evini taşıyarak Clocheperce sokağına gelip taşındı. Paris’te bir şahsın kimliği bir sokaktan başka sokağa evini nakledince değişebilir. Magnon’un asıl çocuklarının ölümü nüfus idaresine haber verilmediğinden, o yönden bir zorluk çıkmayarak pek kolay ve sade bir şekilde Thénardier’nin çocukları isimlerini değiştiriverdiler. Madam Thénardier bu evlat satışından on frank aylık istediğinden Magnon itiraz etmeden bu talebi kabul etti ve hatta ilk aylığı da peşin olarak ödemişti.

Söylemeğe hacet yoktur; Mösyö Gillenormand taahhüdünü yerine getirmeğe devam etti. Her ay seksen frangı vekilharcı muntazaman öderdi. Kendi de altı ayda bir gelip çocukları görürdü. Yapılan hileye, değiştirmeye ve dönüştürmeye dikkat bile etmedi. O ziyarete geldiğinde Magnon:

- Bakınız Mösyö, çocuklar size ne kadar da benziyor.

Derdi.

İsim ve şekil değiştirmek hususunda becerikli olan Thénardier’ler iki çocuğun, bundan dolayı Madam Thénardier’nin dediğine göre fazla ve lüzumsuz yükün üzerlerinden gitmesi vesilesinden faydalanarak “Jondrette” oldular. İki kız ile Gavroche, kendilerine iki erkek kardeş geldiğinin farkına varmağa bile vakit bulamamışlar, sonradan birdenbire kaybolduğunu gördüklerinde de aynı şekilde bu kayba önem vermemiş ve dikkat bile etmemişlerdi. Sefalet ve zaruretin öyle bir derecesi vardır ki, o durumda bulunan adam bir tür kayıtsızlık içinde bulunur. O adam için insanlarla sinek kurtları arasında hiçbir fark yoktur.

Sefalet girdabının karanlık derinliğinde bulunanlar nazarında en yakın akrabanın hiçbir önemi olamaz, hiç göze çarpmaz veyahut hayatın zorlukları ve geçinmenin yoğun sisi arasından bir hayal gibi görünür ve pek kolay görünmez olurlar.

Madam Thénardier kesinlikle bir daha hatırına getirmemek ve talep etmemek azim ve maksadıyla Madam Magnon’a teslim ettiği gün biraz düşündü veya düşünür gibi göründü. Kocasına demişti ki:

- Fakat bu yaptığımız şey çocuklarımızı bir yabancıya terk etmektir.

Mösyö Thénardier de dünyada hiçbir şeye önem vermez bir adam tavrıyla:

- Jean Jacques Rousseau da çocuklarını terketti!

Cevabını vermiş ve karısını yatıştırmıştı.

Aldığı bu cevap üzerine Madam Thénardier’nin düşüncesi korku ve endişeye dönüşerek:

- Fakat polis bu hususta bizi rahatsız ederse? Yaptığımız bu iş kanunen caiz midir?

Diye sormuş, kocası da:

- Her şey caizdir, özellikle bundan kimin haberi olacak? On parası olmayan çocuklara dünyada kimse önem vermez, ne olduklarına kimse dikkat bile etmez.

Cevabını vermişti.

Magnon bir tür süslü, ahlaksız kadınlardan olduğundan her gün süslenir ve tuvalet yapardı. Oturduğu evin bir kısmında İngilizken Fransız olmuş, kendini Parisli kaydettirmiş olup birçok zenginle münasebette bulunan bir kadın oturuyordu. Matmazel Mars’ın elmaslarıyla kitaplığındaki madalyonların çalınması meselesiyle son derecede alakadar olmasından dolayı, sonraları adlî mahfillerde ün kazanmış olan bu kadına Matmazel Miss derlerdi.

Magnon’un evlatlığına geçen Thénardier-zadeler zararlı çıkmadılar. Seksen frank aylığa bağlanmış olmalarından dolayı, fayda getiren her şey gibi güzel korunuyorlardı. Güzel giymekte, güzel yemekte, âdeta iki küçük beyefendi gibi muamele görmekteydiler. Kısaca, sahte annenin yanında, hakiki annenin yanında olmalarından çok daha fazla rahat ediyorlardı.

Magnon, çocukların yanında hanımlık ve namusluluk maskesini takınır, kesinlikle onlara karşı sefillere mahsus olan argo ile konuşmazdı.

Bu halde birkaç sene geçti. Madam Thénardier, çocukların rahat etmekte olduklarını gördüğünden, bundan ileride fayda sağlayabileceğini düşünüyordu. Bir gün on frank aylık ödemeyi yaparken Magnon’a:

- Baba bunları okutmalı, eğitim-öğretim yaptırmalı.

Demişti.

O zamana kadar oldukça korunup gözetilmiş olan bu zavallı çocuklar birdenbire bahtsızlıklarının neticesi olarak sefilane bir hayata atıldılar, tekrar sefalet çekmeğe mecbur oldular.

Jondrette sefalet-hanesinde olduğu gibi, cürüm ve cinayet işleyenlerden bir takım kişilerin birden tutuklanıp hapse atılması, tabiatıyla içte ve dışta aranmaları, onlarla ilişki içinde olan başka şahısların da tutuklanmalarını gerektirdiğinden, toplumun en aşağı tabakasında yaşayan takımlara büyük bir felaket darbesi olmuştur. Böyle bir olay, bu karanlık ve korkunç âlemde her tür yıkımları başlatır.

Yani: Thénardier’lerin başlarına gelen felaket Magnon için de felakete yol açmış oldu.

Bir gün Magnon’un Plumet sokağına ait pusulayı Eponine’e verdiğinden birkaç gün sonra, Clocheperce sokağında birdenbire polis aramaları yapıldı. Magnon ve Matmazel Miss ile beraber şüpheli olan komşular ele geçirilerek tutuklandılar.

Bu sırada iki küçük çocuk evin arka tarafındaki avluda oyunla meşgul olduklarından, bunları göremediler. Eve döndüklerinde kapıyı kapalı ve evi bomboş buldular.

Evin karşısındaki dükkânda bulunan bir eskici çocukları çağırarak annelerinin onlar için bırakmış olduğu pusulayı verdi. Bu pusulanın üzerinde bir adres yazılıydı:

“Mösyö Barge

Gelir Tahsildarı

Roi-de-Sicile Sokağı, No.8”

Eskici çocuklara dedi ki:

- Artık siz burada oturmayacaksınız, bu kâğıdın üzerinde yazılı olan yere gidin, şurada yakındır, sol taraftaki birinci sokak. Bu pusulayı göstererek yolunuzu sorunuz.

Çocuklar gittiler, büyüğü küçüğünü elinden tutmuş, öteki elinde de pusulayı tutuyordu. Çocuklar üşüyorlardı. Büyük çocuğun uyuşmuş parmakları kâğıdı pek sıkı tutamıyordu. Clocheperce sokağının köşesini döndükleri zaman rüzgâr pusulayı elinden uçurdu, ortalık kararmakta olduğundan çocuk kâğıdı bulamadı.

Bu yüzden sokaklarda dolaşmağa başladılar.

-2-

Küçük Gavroche

Büyük Napoleon’dan Yararlanıyor

Paris’te bahar çoğunlukla sert ve soğuk rüzgârlarla geçer ve herkesi kış gibi dondurmazsa da ona yakın bir şekilde üşütür.

Baharın en güzel günlerini çirkin eden bu sert rüzgârlar, tamamıyla bir kapının aralığından veya pencerenin kırık camından mükemmelen ısıtılmış bir odaya birdenbire giren soğuk havanın yapacağı tesiri yaparlar. Kış zamanının müthiş havası, sanki oda kapısı aralık kalmış da oradan giren rüzgârla geliyor zannedilir.

Avrupa’da, bu yüzyılın en büyük bulaşıcı hastalığının çıktığı 1832 yılı baharında bu sert rüzgârlar, her yıl olduğundan daha soğuk, daha etkiliydiler. Âdeta kış gibi hava bozuk ve soğuktu. Bu rüzgârlar kış mevsiminin aralık kapısından geldiğinden daha çok etkili oluyordu. Sanki mezarın kapısı açılmış da oradan geliyordu. Bu rüzgârlarda koleranın soğuk nefesi hissediliyordu.

Bu soğuk rüzgârlar, havada kuvvetli bir elektrik oluşmasına mani olmaz, bundan dolayı o baharda şiddetli gök gürültüleri ve yıldırımlarla beraber büyük fırtınalar çıktı, sel gibi yağmurlar yağdı.

Bir akşam sanki Ocak ayı geri gelmiş gibi bir soğuk ve sert rüzgâr esmekte, herkes çıkarmış oldukları paltolarını tekrar giymiş olduğu halde omuzlarını kaldırarak gezmektelerken, küçük Gavroche, parça parça elbiseleri altında şen şatır titreyerek Orme-Saint-Gervais sokağındaki bir berber dükkânının önünde ayakta duruyordu. Onun omuzunda, nerden aldığı veya bulduğu bilinmeyen eski bir kadın şalı vardı ve bunu kulaklarıyla burununu soğuktan muhafaza için sımsıkı sarmıştı. Gavroche dükkânın camekânında bulunan balmumundan yapılmış güzel bir kız heykelini hayran hayran seyrediyor gibi görünmekteyse de, hakikatte dükkânın mostırasından bir sabun veyahut başka bir şey çarpabilmek ve sonra diğer bir berbere bunu on paraya satmak çaresini düşünüyordu.

Çoğunlukla böyle bir fiilin semeresiyle karnını doyururdu. Pek becerikli olduğu bu tür sanat ve işe “Berberlere berberlik etmek” adını verirdi.

Gavroche heykeli seyretmekte ve sabun kalıbını aşırma çaresini düşünmekteyken, dişleri arasından da mırıldanıyordu:

- Salı, hayır Salı değil, Salı mı? Belki Salı, evet Salı’dır.

Onun bu sözlerinin ne demek olduğunu ve böyle söylemekten neyi kasdettiğini kimse anlamamıştır.

Eğer bundan kasdı son defa yemek yediği gün ise, ondan bu yana üç gün geçmişti. Çünkü anlattığımız bu olay, Cuma günüydü.

Berber, bir soba ile mükemmelen ısıtılmış olan dükkânında müşteri tıraş etmekle meşgul olduğu halde, ara sıra bu düşmana, iki elleri cebinde ve omuzları kalkık olduğundan üşümüş olduğu anlaşılan fakat hal ve tavrından bir şey aşırmak tasavvurunda olduğu çıkarılan sokak çocuğuna yan yan bakıyordu.

Gavroche orada durup görünüşte kadın heykelini ve aslında çalmağa karar verdiği sabun paketini seyretmekteyken, boyları eşit olmayan, temiz giyinmiş, kendinden yaşça küçük, biri yedi ve diğeri beş yaşlarında görünen iki çocuğun korka korka kapının mandalını çevirerek içeri girdiklerini gördü. Bunlar âdeta inliyor gibi hazin bir sesle mırıldanarak bir şey söylüyor, belki sadaka istiyorlardı. İkisi birden söylediği, küçüğünün hıçkırarak, büyüğünün soğuktan dişleri birbirine vurarak kesik kesik söylemeğe mecbur oldukları için ne dedikleri anlaşılmıyordu.

Berber hiddetle döndü, sağ elinden usturayı bırakmayarak sol eliyle büyük ve diziyle küçük çocuğu itip:

- Lüzumsuz bir şey için gelip herkesi üşütüyorlar, ne münasebetsizlik!

Diyerek sokağa çıkardıktan sonra şiddetle kapıyı kapadı.

İki çocuk ağlayarak yürümeğe başladılar. O sırada yağmur yağmağa başlamıştı.

Bu hali gören ve etkilenen Gavroche çocukların arkasından koşup yanlarına yaklaşarak konuştu:

- Niçin ağlıyorsunuz çocuklar?

Büyük çocuk:

- Yatacak yerimiz yok da…

- Mesele bu mu? Ne büyük şey! Bunun için insan ağlar mı? Hadi gelin bakalım.

Gavroche kendinden küçük iki çocuğu himaye etmek gibi bir görevi üstleneceğinden dolayı mağrurane bir tavır aldı, emreder gibi fakat şefkatli bir sesle dedi ki:

- Evlatlar, benimle gelin.

Büyük çocuk:

- Peki mösyö.

İki çocuk Gavroche’u bir metropolitin arkasından gidiyor gibi takip etmeğe başladılar; artık ağlamıyorlardı.

Gavroche onları Bastille’e Saint-Antoine sokağından geçirdi. O çocukları da yanına alarak yürümeğe başladığı sırada kindar bir bakışla berber dükkânına bakmış, aşırmak istediği sabun paketine hırsla göz atmıştı.

Gavroche mırıldanarak:

- Bu habîs herifin hiç kalbi yokmuş! Herif İngiliz gibi biri!

Dediğine bakılırsa, bu öfkeli bakışın çocuklara gösterilen davranıştan dolayı olduğu anlaşılıyordu.

Önde Gavroche, arkasında iki çocuğun büyüğü ve daha arkada da küçüğü yürüyorlardı. Bunların bu şekilde yürüdüklerini gören bir kız parlak bir kahkaha salıverdiğinden, bunu kendilerine saygısızlık telakki eden Gavroche:

- Bonjur Matmazel Posta Arabası!

Dedi. Bir an sonra yine berberin yakışıksız davranışı aklına gelerek kendi kendine ilave etti:

- Yanıldım, bu herif adam değil âdeta bir yılan. Berber, merak etme! Ben şimdi gelir, senin kuyruğuna bir çıngırak takarım.

Berber Gavroche’u pek kızdırmış olduğundan, rast geldiğine çatıyordu. Yolun bir tarafından diğer tarafına atlarken elinde süpürgesi olduğu halde kapının önünde duran bir kapıcı kadına:

- Madam, demek ki siz atınızla beraber dışarı çıkıyorsunuz!

Diye takılmıştı.

Biraz daha ileride yoldan geçen bir adamın üzerine çamur sıçratmıştı. Adam hiddetle bağırdı:

- Serseri!

Gavroche başını kaldırıp dikkatle bakarak:

- Mösyö bir şeyden mi şikâyet ediyorlar?

- Senden.

- İdare kapalı olduğundan şimdi şikâyet kabul etmiyorum.

Gavroche himayesindeki çocuklarla rast geldiğine çatarak, laf atarak Saint-Antoine sokağını geçmekteyken on üç on dört yaşlarında bir dilenci kızının bir kapının önünde soğuktan büzülmüş ve aralığa sokulup kalmış olduğunu gördü. Kızın sırtındaki elbise pek kısa olduğundan dizleri çıplak kalmıştı. O kız bu elbiseye göre lüzumundan fazla büyümüştü. Boy atmanın, beden gelişmesinin böyle münasebetsiz oyunları vardır: Giysi kısalınca çıplaklık ahlaksızlık olmağa başlar.

Bunu gören Gavroche üzülerek dedi ki:

- Zavallı kız! Ayağında donu bile yok! Hey, küçük, şunu al!

Gavroche boynuna sarmış olduğu eski şalı çözerek dilenci kızın soğuktan mosmor olmuş, titreyen zayıf omuzları üzerine koydu. Küçük dilenci Gavroche’un bu insanca hareketine şaşkınlıkla bakarak şalı omuzlarında düzeltti. Hiç sesini çıkarmadı. Bir dereceye ulaşmış olan ümitsizlik ve zaruret insanı o kadar hayrete düşürür ki, ne acıyı hisseder, ne de lütuf ve iyiliğe karşı teşekkür eder.

Gavroche bunu yaptıktan sonra, “Bırrr!” diye soğuktan Saint Martin gibi titreyerek yürümeğe devam etti. Oysa Saint-Martin, kaputunun yarısını kendine saklamıştı.

O sırada yağmur şiddetlenmiş, bardaktan boşanır gibi bir şekil almıştı. Bu, göklerin iyilikleri bir tür cezalandırmasıydı sanki.

Gavroche bağırdı:

- Aa! Aa! Bu ne demek oluyor? Yağmur yeniden başladı! Yarabbim! Eğer bu hal devam ederse aboneliğimden [=iyilik etmekten] vazgeçerim!

O, birkaç adım gittikten sonra başını çevirip dilenci kıza baktı. Kız eski şala mükemmel bir kürke bürünmüş gibi sarılmıştı. Dedi ki:

- Ben üşürsem farketmez! Hiç değilse zavallıyı biraz koruyabildim.

Başını kaldırıp buluta bakarak ekledi:

- Haydi bakalım, istediğin kadar yağ!

İki küçük çocuk ses çıkarmadan Gavroche’u takip ediyorlardı. O sırada mostırası kalın demir parmaklıklarla korunmuş bir dükkânın önünden geçtiler. Bu dükkân, ekmekçi dükkânıydı, ekmeği o zamanlarda altın gibi demir parmaklıklar arkasında muhafaza ediyorlardı. Gavroche arkasına dönerek sordu:

- Çocuklar bir şey yediniz mi?

Büyük çocuk:

- Mösyö, bugün sabahtan beri bir şey yemedik.

- Demek ki babanız ananız yok ha?

- Bağışlayınız mösyö, hem babamız, hem anamız var, fakat nerede olduklarını bilmiyoruz.

- Bazen bilmemek bilmekten hayırlıdır.

- İki saattir, köşe başlarında, duvar diplerinde yiyecek bir şey aradıksa da bulamadık.

- Ben de bilirim. Köpekler her şeyi yerler.

Biraz düşündükten ve bu yüzden sustuktan sonra, ekledi:

- Aa! Biz bütün bütün şaşırdık, ne yaptığımızı bilmiyoruz. Bu böyle olmaz evlatlar! Böyle küçük yaşta kaybolmak budalalıktır. Her halde bir yer bulmak lazım.

Gavroche çocuklara nasıl kaybolduklarına, neden böyle yersiz kaldıklarına dair bir şey sormadı. Bunu sormanın ne anlamı var? Evsiz olmak! Pek basit bir şey!

Gavroche’un refakat ve himayesine mazhar olduğundan beri korku ve telaşı bırakmış ve yavaş yavaş çocukluğa has kayıtsızlığı bulmuş olan büyük çocuk kendi kendine söyleniyordu:

- Tuhaf şey! Annemiz Pazar günü bizi kiliseye götürmeye söz vermişti.

Gavroche:

- Demek ki düşüncesizin tekiymiş.

- Annem Matmazel Miss ile beraber oturur.

- Öyle mi?

Gavroche durmuş, arkasındaki âdeta paçavra gibi olan elbisesinin ceplerini büyük bir dikkatle araştırıyordu. Nihayet memnun ve başarmış bir tavırla başını kaldırarak:

-Çocuklar! Artık merak ve endişeye yer yok! İşte üçümüzün karnını doyurmağa yetecek şey!

Dedi.

Çocuklar, kendilerini toplayarak söz söylemelerine meydan bırakmadan kollarından tutup ekmekçi dükkânına soktu. Yirmi sovu tezgâhın üstüne koyarak dedi ki:

- Garson! Beş santimlik ekmek!

Ekmekçi eline bir ekmek ve bıçak aldı.

Gavroche:

- Biz üç kişi olduğumuzdan ekmeği üç parça kes garson!

Ekmekçi müşterilerini inceledikten sonra eline bir siyah ekmek almıştı. Bunu gören Gavroche, parmağını burununa sokarak ve Büyük Frederick’in enfiye çektiği gibi uzun bir nefes çekerek ekmekçiye sordu:

- Bu ne bu?

Ekmekçi cevap verdi:

- Ne var? Bu ikinci türden mükemmel ve lezzetli bir ekmektir.

- (Tam anlamıyla rahat ve tahkir edici bir tavırla:) O, siyah ekmek; ben beyaz ekmek istiyorum garson, anladın mı? Bugün arkadaşlara ziyafet veriyorum.

Ekmekçi gülümsedi. Müşterinin emri gereğince beyaz ekmeği keserken şefkatli bir nazarla çocuklara bakıyordu. Bundan öfkelenen Gavroche dedi ki:

- Ne o, ekmekçi çırağı, bizi böyle ne için süzüyorsun?

Ekmekçi kestiği üç parçayı tezgâhın üzerine koyarak parayı çekmeceye attı.

Gavroche misafirlerine hitaben argoyla ve âmirane bir tavırla:

- Haydi yumulun!

Dediyse de çocuklar şaşkın şaşkın yüzüne baktılar.

Gavroche gülmeğe başladı. Dedi ki:

- Aa, evet ya, bunlar daha bunu bilmezler! Bunlar henüz küçükler. (Misafirlerine:) Haydi, yemeye başlayın.

O bu emri verirken çocuklardan her birine ekmeğin bir parçasını uzattı. Büyük çocuğun söz söylenmeğe layık ve laftan anlar olduğunu dikkate alarak onu her türlü tereddütten kurtarmak için özel surette cesaretlendirmeğe lüzum görerek, ekmeğin en iri parçasını ona verip ilave etti:

- Hadi bakalım bunu tüfeğe doldur!

Gavroche ekmeğin en küçük parçasını kendine ayırdı. Zavallı çocukların pek çok acıkmış olduklarını anlamıştı. Her üçü de büyük bir iştahla yemeğe başladılar. Dükkân küçük olduğundan dolayı orada durup da gelecek müşterileri rahatsız etmek münasip olmayacağından, Gavroche:

- Haydi evlatlar sokağa çıkalım!

Emrini verdi.

Bastille’e doğru yürümeğe başladılar. Tam Ballets sokağının köşesini dönüp La Force Hapishanesinin kapısının göründüğü noktaya vardıklarında bir ses:

- Aa! Sen misin Gavroche?

Demiş, Gavroche da:

- A! Montparnasse! Burada ne geziniyorsun?

Diye cevap vermişti.

Gavroche yaklaşıp hitap eden bir mösyöydi. Mükemmel bir elbise giyinmiş ve mavi gözlük takmış olan bu mösyö, kıyafet değiştirmiş Montparnasse idi.

Gavroche:

- (Konuşmağa devam ederek:) Gece yarısı keten tohumu lapası renginde palto, bir doktor gibi mavi gözlükle nereye gidiyorsun? Emin ol ki zevk sahibi bir adamsın!

Montparnasse:

- Sus. Yavaş konuş…

O, Gavroche’u kolundan tutup sokağın karanlık bir tarafına götürdü. İki küçükler el ele tutmuş oldukları halde arkalarından gittiler.

Montparnasse:

- Nereye gidiyorum, bilir misin?

- Mont-a-Regret manastırına!120

- Şakayı bırak. Babét’yi bulmağa gidiyorum.

- A! Kızın ismi Babét mi?

- Onu değil diğerini.

- A! Anladım.

- Evet, işte o.

- Onu kümeste sanıyordum?

- Kümesteydi ama kaçtı.

O gün Babét’nin Con-ciergerie cezaevinde sorgulama odasına giderken sağa döneceği yerde sola dönerek kaçmış olduğunu anlattı.

Gavroche bu becerikliliği takdir etti:

- Ne ustalık ama!

Montparnasse Babét’nin kaçışına dair bazı detaylar daha verdikten sonra sözlerine ilave etti:

- Ooo! Hepsi bundan ibaret değil!

Gavroche genç haydudun sözlerini dinlemekteyken onun elindeki bastonu almış ve ilgisiz bir tavırla sapını çekmişti. Bastonun içinden bir şiş görünmekle derhal kapadı. Dedi ki:

- Vatandaş kıyafetine girmiş jandarmayı yanına almışsın?

Montparnasse göz kırptı. Gavroche:

- Yoksa biriyle vuruşacak mısın?

- (Lakayt bir tavırla:) Belli mi olur? İnsanın üzerinde daima bir iğne bulunması iyidir. (Önemli şeyler söyleyecek bir adam tavrını takınarak:) Daha neler var. (Birdenbire konuşma tarzını değiştirerek:) Aklıma geldi…

- Ne oldu ki?

- Geçen gün başıma gelen bir olay. Bir ihtiyar adama rastladım, bana uzun bir nasihat çekti ve bir kese hediye etti. Cebime koydum. Bir an sonra aradım, kaybolmuş.

- Geriye yalnız nasihat kalmış!

- İyi de şimdi sen nereye gidiyorsun?

- (Çocukları göstererek:) Bunları yatırmağa gidiyorum.

- Nerede yatıracaksın?

- Kaldığım yerde.

- Kaldığın yer nerde?

- Evimde.

- Demek ki evin var!

- Evet.

- Nerde?

- Filin içinde.

- (Şaşırmış:) Filin içinde mi?

- Evet. Bunda şaşılacak ne var?

- Haa, hatırıma geldi, filin içinde; insan orada rahar ediyor mu?

- Çok rahat oluyor. Her taraf kapalı olduğundan köprü altı gibi soğuk rüzgârlar yok.

- Oraya nasıl giriyorsun?

- Kolayını buldum.

- Demek ki bir delik var.

- Elbette. Fakat herkese söylemek olmaz. Ön bacakların arasında; polisler görmemişler.

- Tırmanıyorsun ha? Evet, anladım.

- Bir, iki, haydi içerde, artık kimse görmez. (Biraz düşündükten sonra:) Bu çocuklar için bir merdiven bulacağım.

- Bunları nerden aldın?

- Bunları bana bir berber hediye etti.

- (Düşünerek:) Sen beni pek kolay tanıdın!

Montparnasse cebinden boru şekinde iki küçük şey çıkararak burun deliklerine soktu. Burnun şeklini değiştirmeğe mahsus bezle sarılı pamuktan yapılmış serçe parmak kalınlığında olan bu cisimler Montparnasse’ın yüzünü tanınmaz hale getirdiler.

Gavroche:

- Yüzün şimdi değişti. Çirkinliğin de biraz ortadan kayboldu. Bunu daima burnunda tutmuş olsan fena etmezsin.

Montparnasse güzel bir delikanlı idiyse de Gavroche müstehzi tabiatlıydı.

Montparnasse:

- Şaka bir yana, beni nasıl buluyorsun?

Sesi de değişmişti; bir anda Montparnasse tanınmaz olmuştu. Gavroche:

- Aa! Hakikaten bir hokkabazsın!

O zamana kadar geçen konuşmaları dinlememiş, parmaklarını burunlarına sokmakla uğraşıp durmuş olan çocuklar “hokkabaz” lafını duyunca yaklaşıp sevinçli bir şaşkınlıkla Montparnasse’a bakmağa başladılar.

Montparnasse ne yazık ki düşünceli bir haldeydi. Elini Gavroche’un omuzuna koyarak ve ağzından kelimeleri tek tek çıkararak:

- Beni dinle çocuk. Eğer şimdi köpeğim, bıçağım, kazmam beraber olsa ve bana on adet büyük para teklif etmiş olsan bu işi reddederdim. Fakat perhiz haftasında değiliz.

Bu anlaşılmaz ve acayip sözler Gavroche üzerinde garip bir tesir yaptı. Süratle dönerek tam bir dikkatle ufak parlak gözlerini etrafa çevirdi. Birkaç adım mesafede kendilerine arkasını dönmüş olan bir zaptiye çavuşunun durduğunu gördü. İşi anlamış olmalıdır ki derhal Montparnasse’ın elini sıkarak dedi ki:

- Pekâlâ! Ben çocuklarla file gidiyorum. Şayet bir gece bana ihtiyacın olursa oraya gelir beni bulursun. Alt katta kalıyorum, kapıcı yoktur, Mösyö Gavroche diye sorarsın!

- Pekâlâ!

Montparnasse’ın bu cevabı üzerine ayrıldılar.

Genç haydut Greve tarafına, Gavroche da çocuklarla beraber Bastille yönüne yürümeğe başladılar. Gavroche’un elini tutmakta olan büyük çocuk küçük kardeşinin elinden tutmuş çekiyor, o da ikide birde başını arkasına çevirerek hokkabazın gidişini seyrediyordu.

Montparnasse’ın zaptiye çavuşunun bulunduğunu haber vermek için Gavroche söylediği anlaşılmaz laflarda, başka sözlerle karışık olarak tekrarladığı bir argo kelime: “Dikkat edelim, serbestçe konuşmak için ortam uygun değil” manasına geliyordu. Özellikle Montparnasse’ın söylediği sözlerde o yüzyılda eşkıyalar arasında pek kullanılmış olan birbirine benzer tabirlerden oluşmuş bir edebî sanat vardı ki, buna Gavroche dikkat edememişti. ‘Kendine dikkat et, özgürce yürüyebileceğimiz çok zaman kalmadı’.

Diğer yandan, Montparnasse’nin cümlesinde Gavroche’u hiç etkilemeyen edebî bir güzellik vardı ki bu mon dogue (köpeğim), ma dague et ma digue (benim hançerim ve benim barajım), Temple’daki argo bir deyiştir, bu deyiş ‘benim köpeğim’, ‘benim bıçağım’ ve ‘benim karım’ anlamına gelir, Moliere’nin yazdığı, Callot’un çizdiği o harika yüzyılda palyaçoların, köylülerin ve kırmızı kuyrukluların arasında rağbet gören bir sözdür.

Bundan yirmi sene evvel Bastille meydanının güneydoğu köşesinde, eski hapishanenin hendeğine yakın bir yerde tuhaf bir anıt vardı ki o zamandan beri Parislilerin hatırından çıkmıştır. Bu, Enstitü üyelerinden Mısır Ordusu Başkumandanına ait bir hatıra olduğundan, halkın onu tamamen unutmamaları icap ederdiyse de, ne yazık ki gözden uzak olan her şey gibi bu da unutulmuştur.

Her ne kadar bu bir hayvan şeklinden başka bir şey değildiyse de biz ona anıt dedik. Napoleon’un kendine has fikirlerinden çıkmış olan bu büyük ve garip heykel, birbiri ardınca vuku bulan fırtına, kabaran birkaç rüzgârın tahrip ederek dağıttığı bu hayvan şekli tarihî bir şey olmuş, görüntüsünün geçici olmasına karşılık, nasıl olmuşsa bir kesinlik kazanmıştı. Bu, kırk kadem yüksekliğinde ahşap ve kârgirden karışık olarak yapılmış bir fildi. Üzerinde eve benzer bir kule vardı. Vaktiyle bir badanacı tarafından yeşile boyanmış olan bu heykel zamanla yağmur ve rüzgârların tesiriyle siyahlaşmıştı.

Meydanın açık ve tenha olan bu köşesinde heybetli heykel geniş alnı, büyük kafası, uzun hortumu, dişleri, arkasındaki kulesi, büyük sağrısı, mermer direklere benzeyen dört ayağı ile gece, yıldızlarla dolu semanın altında müthiş ve hayret verici bir hayal gibi görünüyordu.

Bunun ne maksatla ve ne için dikilmiş olduğunu kimse bilmememiştir. Halkın kuvvet ve kudretinin bir tür sembolü olmak üzere yapılmış olması muhtemeldir. Bu karanlık, iri bir bilmece, bir şeydi. Bu, Bastille’in artık görünmez olmuş hayalî şeklinin yanı başında ayakta duran, görünen güçlü bir gulyabani idi.

Yabancılardan pek azı bu abideyi ziyaret ederlerdi. Oradan geçenlerden hiçbiri ona bakmaz ve dikkat bile etmezdi. Gittikçe harap oluyordu. Her kış mevsiminde soğuğun ve yağmurların etkisiyle yanlarından dökülen sıva parçaları heykelin üzerinde çirkin, müthiş yaralar şeklinde görünüyordu. Belediye görevlileri onu 1814 yılından beri unutmuşlardı.

Fil orada suskun, hastalıklı, yıkılmağa yüz tutmuş bir halde; çürümüş, her gece bir takım sarhoş arabacılar tarafından pisletilen bir tahta perde ile çevrili halde duruyordu. Karnı delik deşik olmuş, kuyruk tarafından bir tahta sarkmış, ayakları arasında otlar ve çalılar bitmişti. Otuz seneden beri etrafında toprak yüzeyi, şehirlerin zeminini hissedilmeyecek şekilde yükseltmekte olan yavaş fakat daimî bir hareketle yükselmiş olduğundan, altında zemin çökmüş gibi çukurda kalmıştı. Pis, horlanmış ve iğrençti, fakat yüce bir manzarası vardı. Halk nazarında çirkin, fakat düşünürlerin nezdinde hüzün vericiydi.

Kısacası süpürülmesi kararlaşmış bir süprüntü, idam edilecek haşmet sahibi bir şeydi.

Yukarıda söylediğimiz gibi, gece manzara ve görünüş değişir. Gece, karanlık olan şeylerin gerçek kuşatıcısıdır. Hava kararmağa başlar başlamaz bu eski fil bir başka şekle girerdi. Gündüzleri yıkılmağa meyletmiş eski bir bina gibi çirkin görünen bu heybetli heykel gecenin gölgeleri arasında sessiz ve müthiş bir şekil alırdı. Geçmişe ait olduğundan gecedendi. Gecenin sırf dinginliğe dönüşen karanlığı onun heybet ve büyüklüğüne pek yakışırdı. İğrenç, biçimsiz, ağır, sarp, kaba, hemen hemen şekilsiz, fakat şüphesiz muhteşem, yüce ve tabii bir nevi vakarla bezenmiş olan bu anıt şimdi ortadan kaybolmuştur. O vakit ise onun yanı başında, eski asilliğin ve derebeyliklerinin yerine halk hükûmetinin geçtiği gibi, dokuz kuleli karanlık kalenin, Bastille’in yerine geçmek üzere dikilmiş olan, borusuyla beraber sobaya benzer bir şey yapılmıştı.

Kuvvet ve kudretini bir tencerenin içine aldığı devrin muhteşem timsalinin bir soba olması, pek sade ve uygundur. Bu devir geçecek, hatta geçti bile. Bir kazanda kuvvet bulunabilirse de, kudretin ancak bir dimağda bulunabileceğini halk anlamağa başladı. Bunu başka bir tabirle söyleyelim: Dünyayı ileriye doğru yönlendirip götüren, ilerlemeyi çekip bir yerlere ulaştıran lokomotifler, vapurlar, makineler değildir; ancak fikirlerdir. Lokomotifleri fikirlere koşmak mı? Pekâlâ! Fakat onu süvari sanmak, süvarinin göreceği işi ondan beklemek doğru değildir.

Ne olursa olsun, Bastille meydanında fili yapan mimar kireç ve ağaçla büyük bir iş yapmağa muvaffak olduğu halde, sobanın mimarı da tunç ve demirle küçük bir şey yapmağa muvaffak olabilmiştir.

Şaşaalı bir isimle “Temmuz Direği” denilen bu soba borusu, sonuçsuz kalmış bir ihtilalin şu abidesi, 1832 senesinde bile baştan aşağı tahtayla örtülü olup etrafı tahta perde çekilmiş geniş bir arsa ile çevriliydi. Bu da fili âdeta tenhada, bir köşede, görünmez bir vaziyette bırakıyordu.

Gavroche uzaktan yanan bir fenerin aksettirdiği ışıkla ancak ölü gözü gibi aydınlatılmış olan meydanın bu tarafına çocukları götürdü.

Okuyucularımız, burada hikâyemizi keserek şunları bildirmemize izin versinler:

Bizim söylediğimiz şu şeyler tamamıyla hakikattir, çünkü bundan yirmi sene evvel Bastille meydanındaki filin içinde yatarken tutulan bir çocuğu serserilik ve umuma ait bir abideyi tahrip etmek suçuyla ceza mahkemesinin mahkûm ettiğini bilgilerinize sunarım.

Bunu teyid ettikten sonra hikâyemize devam edelim:

Gavroche, filin yanına vardığı zaman çok büyük bir şeyin çok küçük bir şeye yapacağı etkiyi düşünerek çocuklara dedi ki:

- Küçükler, sakın korkmayın.

Bu tavsiyeden sonra Gavroche tahta perdenin bir aralığından girip çocukları ellerinden tutarak içeri çekti. Küçükler biraz korkmuş oldukları halde ağızlarını açmaksızın, kendilerine ekmek vermiş olan, bir mesken sözü vermekte olan bu üstü başı yırtık küçük öğretmeni takip ediyorlardı.

Orada, tahta perdenin kenarında civardaki inşaatta işçilerin kullandıkları bir merdiven yere yatırılmıştı. Gavroche boyundan hiç umulmayan bir kuvvetle bu merdiveni kaldırarak filin ön ayaklarından birine dayadı. Merdivenin ucundaki noktanın biraz üst tarafında, büyük heykelin karnında siyah bir delik görünmekteydi. Gavroche merdiveni ve bu deliği misafirlerine göstererek dedi ki:

- Merdivene çıkıp oraya girin.

İki çocuk son derece ürkmüş oldukları halde birbirinin yüzüne baktılar.

Gavroche:

- Korkuyor musunuz? Şimdi görürsünüz.

Diyerek filin bacağını kucaklayıp bir anda merdiven kullanmağa tenezzül etmeden deliğe ulaştı. Duvar kovuğuna giren kertenkele gibi oraya girdi. Bir dakika sonra başını delikten çıkararak çocuklara bağırdı:

- Haydi küçükler, merdivenden çıkın. Burada insanın ne kadar rahat olduğunu göreceksiniz. (Büyük çocuğa hitap ederek:) Önce sen gel, elimi uzatıp seni tutarım.

Çocuklar birbirini öne sürüyorlardı. Gavroche onları hem korkutuyor, hem inandırıyordu. Çocukların büyüğü nihayet cesaret etti. Küçüğü kardeşinin merdivenden çıktığını ve kendinin filin koca bir direğe benzeyen ayakları arasında yalnız kaldığını görünce korkusundan ağlamak derecelerine geldiyse de cesaret edemiyordu. Büyüğü yavaş yavaş merdivenin basamaklarını çıkmağa başladı. Gavroche onu sözle cesaretlendiriyor, bir silah hocasının öğrencilerini yahut bir beygircinin beygirlerini diliyle teşvik ettiği gibi yapıyordu. Diyordu ki:

- Korkma.

- İşte böyle.

- Biraz daha gayret.

- Ayağını şuraya koy.

- Elini şuraya tut.

- Cesaret.

Çocuk merdivenin üst basamağına varınca Gavroche kolunu kuvvet ve cesaretle tutarak delikten içeri çekti. Çocuk filin karnındaydı.

Gavroche:

- Mösyö, lütfen şuraya oturunuz da beni bekleyiniz.

O delikten çıkarak, filin ayağından bir kertenkele gibi, sıyrılarak aşağıya indi. Beş yaşındaki çocuğu kucaklayıp merdivenin üzerine koyarak kendi de arkasından birer birer çıkmağa başladı. Deliğe yakın olduğu zaman büyük çocuğa bağırdı:

- Ben arkasından iteyim, sen de kolundan çek.

Bir anda küçük çocuk, ne olduğunu kendi de anlamadan bir bohça gibi delikten içeri sokuldu. Bunun üzerine Gavroche eliyle deliğin kenarını tutup merdiveni ayağıyla iterek otların üzerine düşürdükten sonra içeri girdi. Memnun bir şekilde el çıpıyor ve nara atıyordu:

- İşte geldik! Yaşa General Lafayette!

Gavroche bu neşenin geçmesinden sonra çocuklara döndü:

- Evlatlar! Burada benim evimdesiniz.

Hakikaten Gavroche kendi evindeydi.

Ey faydasız şeylerin umulmayan ve beklenmeyen faydası! Büyük şeylerin fukara düşkünü meleği! İriliğin ve büyüklüğün heybetli lütuf ve inayeti! İmparatorun bir fikrini içinde barındıran bu heybetli abide bir sokak çocuğunun kutusu olmuştu. Küçük çocuk, dev tarafından kabul edilmiş, barındırılmış ve himayeye alınmıştı.

Pazar günleri, yeni elbiselerini giymiş oldukları halde Bastille meydanı filinin yanından geçen halktan insanlar heykeli horlayıcı bir tavırla baştan aşağı süzerek:

- Yahu bu neye yarar?

Derlerdi.

Neye mi yarar? Bu anasız babasız, ekmeksiz, elbisesiz, meskensiz bir küçük mahlûku soğuktan, kırağıdan, doludan, yağmurdan kurtarmağa, kış rüzgârından korunmağa, hummaya sebep olan çamurda uyumaktan, ölümle sonuçlanan kar içinde yatmaktan halas etmeğe yarar. Bu, toplumun reddettiği masumu kabule, kamunun kabahatini eksiltmeğe yarar. Bu, kendisine bütün kapıların kapandığı mahlûk için açık bir in hizmetini görür.

Sanki bu eski ve çok zahmet çekmiş fil kalıntısı, ağaç kurtları ve böceklere mesken olmuş, unutulmuş ve üzeri küf, çürük ve yaralarla kaplı, sarsılmış, delik deşik olmuş, terkedilmiş, hüküm giymiş bir dev gibi olan iri dilenci, dörtyol ağzının ortasında geçenlerden beyhude yere hoş bir bakış istemekte olan bu iri talepkâr, ayakları kundurasız, çamurlar içinde yürüyen, sığınacak ve başını sokacak bir yerden mahrum, soğuktan donmuş parmaklarını oflaya puflaya giden, lime lime bir elbiseyi giyinmiş olup sokağa atılan şeylerle açlığını gideren zavallı küçük bir dilenciye merhamet etmişti. İşte Bastille meydanının fili bu işe yarardı.

Napoleon’un fikrinin bu mahsulü insanlar tarafından hakarete uğradığından, tabiat onu işgal etmişti. Ancak meşhur olan şey, şimdi muhteşem olmuştu.

Tasarladığı şeyi yapmak için İmparatora kaya, tunç, demir, altın ve mermer gerekmiş, bunlara muhtaç olmuştu. Tabiat için ise eski tahta, direk ve kireç yığını yetmişti.

İmparator büyük düşünmüştü. Silahlı, dehşet verici, hortumu dikmiş, kulesini yüklenmiş, etrafına sevinç ve hayat veren sular fışkırtan bu heybetli filde halkın bir sembolünü göstermek istemişti. Tanrı bunu daha büyük bir şey yapmış, orada bir çocuğu iskân etmişti.

Gavroche’un girmekte olduğu delik, koskoca heykelin karnı altında, ancak ufak çocuklarla kedilerin girebileceği büyüklükte olduğundan, evvelce söylemiş olduğumuz gibi dışarıdan görünmüyordu. Gavroche:

- Kapıcıya burada olmadığımızı haber vermekle başlayalım.

Deyip karanlıkta, evin her tarafını bilen bir adamın tereddütsüz hareket ettiği gibi ilerleyerek bir tahta parçası getirdi, deliğin üzerine koydu ve kapadı.

Sonra yine içeri gitti. O zamanlarda kimyevî kibrit henüz yoktu. Medenî ilerilik “Fumade” çakmağı denilen fitilli çakmaktan ibaretti. Gavroche fosfor şişesine bir çöp batırıp o sırada bilindiği şekilde çakmak çakarak yaktı. Küçük çocuklar yoğun bir karanlıkta birdenbire ortaya çıkıveren ışıktan dolayı gözlerini yumdular. Gavroche idare fitili denilen, yağa batırılmış bir iplikten ibaret olan şeyi tutuşturmuştu. Işıktan ziyade is çıkaran idare kandili filin içini biraz görünür kılmıştı.

Gavroche’un iki misafiri bulundukları yerin etrafına bakındılar. Heidelberg’in iri fıçısı içinde bulunan bir adamın yahut Yunus Peygamberin Mukaddes Kitap’ta bildirildiği gibi balığın karnında olduğu zamanki duyguları gibi bir şey hissettiler. Gayet iri bir iskelet onların etrafını sarıyordu. Başlarının üzerinde bulunan iri ve kalın bir direğin boylu boyuna dizilmiş ve mıhlanmış olan diğer direkler omurga ile kaburgaları, sıvanın içeriye doğru sarkmış parçaları ise iç organlarını ve bir taraftan diğer tarafa kadar gerilmiş örümcek ağları da karın zarını temsil ediyordu. Yer yer iri siyah lekeler vardı. Canlıymış gibi görünen bu lekeler süratle, âdeta korkmuş gibi geziyorlardı.

Filin arkasından karnının içine dökülmüş olan yıkıntılar oradaki çukurluğu doldurmuş olduğundan düz bir döşeme üzerinde gibi gezilebiliyordu.

En küçük çocuk büyük kardeşinin yanına sokularak dedi ki:

- Çok karanlık.

Bu söz Gavroche haykırttı. İki çocuğun korkmuş hal ve tavırları canını sıkmıştı.

- Ne diyorsunuz? Şaka mı ediyoruz? Yoksa beğenmiyor muyuz? Size Tuilleries sarayının salonları mı lazım? Siz fakir çocukları değil misiniz? Söyleyin, size şimdiden haber vereyim ki ben budalalar takımından değilim! Aa! Aa! Yoksa siz Papa’nın evlatlarından mısınız?

Biraz tekdir ve sert söz çocukların korkusunu geçirir, hatta büyük insanlardan bile korkuyu giderip cesaret verir. İki çocuk Gavroche’un yanına sokuldular.

Gavroche, okşayıcı bir tavırla küçük çocuğa dedi ki:

- Hayvan! Karanlık dışarıda! Dışarıda yağmur yağıyor, burada ise yağmur yok. Dışarıda soğuk var, burada bir rüzgâr kırıntısı bile yok. Dışarıda birçok adamlar olduğu halde burada kimse yok. Dışarıda ay bile yokken burada benim lambam var.

Yavaş yavaş alışmış olan iki çocuk Mösyö Gavroche’un evine dikkatle bakmağa başladılar, artık o kadar korkmuyorlardı. O, onları bu temaşada uzun zaman bırakmadı.

- Çabuk!

Diyerek çocukları içeri oda adını verdiği yere götürdü.

Yatağı oradaydı.

Gavroche’un yatağı mükemmeldi, yani bir minder, yorgan ve yastıkla önü perdeli bir yatak yeri vardı.

Minder ot doluydu. Yorgansa geniş ve hemen hemen yeni, kaba yünden bir örtüydü. Yatak yeri veya odası ise şu şekilde yapılmıştı:

Gavroche uzunca üç ince direk bulup, bunları ikisi yatağın baş ve diğeri ayakucunda olmak üzere yere, yani filin karnına sağlamca gömmüş ve başlarını bir araya getirerek bir sicimle bağlayıp piramit şeklinde bir şey yapmıştı.

Bu piramidin üzerine hayvanat bahçelerinde uçucuların muhafazası için kullandıkları gibi bir tel kafes koymuş ve bunu büyük bir ustalıkla yer yer direklere bazen kınnap ve bazen tel ile raptederek adeta bir kümes oluşturmuştu. Bu tel kafesin yere yatırılmış uçları üzerine sıra ile taş dizerek güçlendirdiğinden içeriye bir şey giremezdi. Gavroche’un yatağı bu telin içinde, bir kafes içinde gibiydi. Bunun bütünü bir eskimo çadırına benziyordu.

Yatağının perde ve cibinliği hizmetini gören, bu tel idi. Gavroche yatağın ön tarafında bulunan birkaç taşı kaldırınca tel kafesin birbiri üzerine konulmuş iki ucu açıldı.

Gavroche çocuklara emir verdi:

- Haydi evlatlar, kedi gibi dört ayaklı olun.

O, çocukları kafese soktuktan sonra kendi de girdi. Yerinden oynatmış olduğu taşları içeriden çekerek kapı hizmetini gören deliği güzel bir şekilde kapattı.

Üçü birden minderin üzerine uzanmışlardı.

Her ne kadar küçükseler de burada hiç biri ayakta duramazlardı. İdare kandili Gavroche’un elindeydi.

- Şimdi de yorganın altına sokulup uyuyun. Kandili söndüreceğim.

Büyük çocuk tel kafesi eliyle işaret ederek Gavroche’dan sordu:

- Mösyö, bu nedir? Niçin böyle yaptınız?

Gavroche cevap verdi:

- Bu, sıçanlardan korunmak içindir. Artık uyuyun.

Gavroche misafirlerine evine dair bazı bilgiler vermek lüzumunu hissetmeğe başladı:

- Bu tel kafes Botanik Bahçesindendir. Orada vahşi hayvanların etrafına koyarlar. Orada bir mağaza dolusu vardır. Bir duvarı tırmanıp pencereden veya kapının altından girince insan istediği kadar alabilir.

Bunları söylerken yorganın bir ucuyla çocukların üzerini örttü.

Küçük çocuk mırıldandı:

- Ooo! Ne kadar iyi! Ne kadar sıcak!

Gavroche, yorgan görevini yerine getiren fanilaya memnun bir ifadeyle bakarak dedi ki:

- Bu da Botanik Bahçesindendir. Onu maymunlardan aldım.

Evvelce kalın ve pek mükemmel yapılmış olan ot minderi büyük çocuğa göstererek:

- Bunu da yine oradan, zürafadan aldım.

Biraz sustuktan sonra ekledi:

- Bütün bunlar o hayvanlarındı. Ben onlardan aldımsa da bunun için bana kızmadılar. Çünkü fil için alıyorum demiştim.

Yine biraz sustu. Gavroche söze başlayarak dedi ki:

- Pek kolay aldım; duvarın üzerinden aşmak, hükûmete önem vermemek; işte sermayesi bundan ibaret.

Çocuklar bu cesur, yaratıcı fikirli, kendileri gibi serseri, kendileri gibi yalnız, kendileri gibi zayıf yaratığa hayranlıkla bakıyorlardı. Büyük bir kuvvet ve kudrete, âdeta onlara tabiatüstü görünen bir şeye malik olan, yüzünün şekli en saf ve en hoş tebessümlerle beraber ihtiyar bir palyaçonun mimiklerinden oluşmuş bulunan bu mahlûku korkakçasına bir saygı ve büyük bir hayretle seyrediyorlardı.

Büyük çocuk korkak ve titrek bir sedayla sordu:

- Mösyö, siz muhafaza memurlarından korkmaz mısınız?

Gavroche cevapladı:

- Küçük, onlara muhafaza memuru demezler, “çekiç” derler.

En küçük çocuk bir şey söylemiyordu. Gözleri faltaşı gibi açık, etrafına bakınmaktaydı. Gavroche yatağın bir kenarına yatmış olan küçük çocuğa bir annenin yapacağı gibi şefkatle davranarak yorganın ucunu örtmüş ve altına sıkıştırmıştı. Minderin baş tarafını bir yastık haline getirmek için altına biraz pılı pırtı koydu.

Bu hizmeti tamamladıktan sonra büyük çocuğa dedi:

- Sen ne dersin? İnsan burada rahat ediyor, değil mi?

Saf bir kalbin şükran hislerini gösterir bir nazarla Gavroche’a bakarak cevap verdi:

- A! Evet mösyö.

Sırsıklam ıslanmış olan çocuklar ısınmağa başlamışlardı.

Gavroche:

- Şimdi sırası geldi de soruyorum. Ne için ağlaşıyordunuz? (En küçüğü göstererek:) Bunun gibi bir küçük için ağlamayı anlarım. Fakat senin gibi bir büyüğün ağlaması çok çirkin oluyor. İnsan, böğüren bir danaya dönüyor.

Çocuk cevap verdi:

- Gidecek bir ikametgâhımız yoktu da onun için ağlıyorduk.

- Çocuk, ikametgâh demezler, ona “dam” derler.

- Bir de gece yalnız başımıza sokakta kalmaktan korkuyorduk.

- Ona da gece demezler, “karapeçe” derler.

- Mersi mösyö.

- Beni dinle, bundan sonra böyle lüzumsuz şeyler için ağlamak icap etmez. Ben size bakar ve sizi beslerim. Benimle beraber ne kadar çok eğlenirsiniz. Yazın arkadaşlarımdan Navet ile beraber Glaciere’e gideriz. İstasyondaki dereye girip yıkanır; Austerlitz Köprüsünün önünde şimendifer yolu boyunca çırçıplak koşarız. Bizi bu halde gören çamaşırcı kadınlar kudurur, kızarlar, bağırırlar, arkamızdan koşarlar. Görsen ne kadar eğlenceli bir şeydir! Champs-Elysees’deki canlı cenazeyi gider seyrederiz, bundan sonra sizi oyuna götürürüm. Frédérick-Lemaitré’e gideriz. Ben bilete para vermem. Bedava alırım. Çünkü aktörlerin hepsini tanıdım. Hatta bir kere de oyunda görev aldım. Deniz taklidi yapmak için bir takım küçük çocuklar deniz rengine boyanmış bir örtünün altında pek çok koştuk. Sizi o gibi işler için tiyatroya kaydettiririm. Gider vahşileri de görürüz. Bilir misiniz bu vahşiler âdeta bizim gibi adamlardır. Kırmızı renkli değil, bembeyaz insanlarsa da arkalarına kırmızı fanila giymiş, vahşi taklidi yapıyorlar. Bunun böyle olduğunu koltuklarında beyaz iplikle dikilmiş yamalardan anladım. Bir gün de Operaya gideriz. Oraya alkışçılarla beraber gireriz. Onlarla Operaya girerim ama Bulvara gitmem, çünkü orada tehlike vardır. Bilir misiniz bazı adamlar Operaya girmek için yirmi sov verirler! Bunlar benim nazarımda âdeta hayvan, şaşkın, budaladırlar. Sonra bir gün de gider giyotinle baş kesildiğini seyrederiz. Size celladı gösteririm. Marais sokağında ikamet eder, ismi de Mösyö Sanson’dur. Evinin kapısında bir mektup kutusu asılıdır. A! Bilseniz ne güzel vakit geçiririz.

Tam o sırada Gavroche’un parmağına elinde tutmakta olduğu kandilden bir damla yağ düşmekle derhal istikbale ait tasavvurları bir yana bıraktı. Dedi ki:

- Biz fena yaptık! Kandilin fitili yanıp tükeniyor! Dikkat ve tasarrufa riayet lazım. Aydınlanma için bütçeme ayda yirmi paradan fazla kaydetmek elimden gelmez. İnsan yatınca uyumak icap eder. Mösyö Paul de Cock’un romanlarını okuyacak vakitte değiliz. Özellikle “saray”ın pencerelerinden ışık görünüyorsa “çekiç”lerin nazar-ı dikkatini çeker.

Büyük çocuk korkarak fikrini belirtip cevap verdi:

- Bundan başka samanın üzerine bir kıvılcım sıçrayıp evi yakmak muhtemel olduğundan dikkat etmek ve sakınmak lazım.

- Ona evi yakmak demezler, “beşiği kaptırmak” derler.

Fırtına gittikçe artıyordu. Şiddetli gök gürültüleri ile beraber, bardaktan boşanır gibi yağmurun heybetli heykelin arkasına vurmakta olduğu işitiliyordu.

Gavroche dedi ki:

- Boşan yağmur boşan! Evin bacaklarından aşağıya dere gibi aksın suların, bu hoşuma gider! Kış, hayvan gibi budalanın tekidir. Boşuna yırtınıyor, varını yoğunu ortaya döküyor da bizi bir türlü ıslatamıyor; bundan o ihtiyar saka fena halde bozum oluyor!

On dokuzuncu asrın filozoflarından olması bakımından onun her türlü icaplarına katlanan Gavroche’un fırtına ve sağnağa karşı attığı bu nutku, gayet parlak ve şiddetli bir şimşek takip etti. Filin karnındaki aralıklardan içeriye işleyen mavimtırak bir ışığın orayı aydınlattığı sırada gök şiddetle gürledi. Küçük çocuklar bundan korkup bağırarak yerlerinden sıçradıkları için yatağın üzerindeki tel kafesi oynattılar. Fakat Gavroche cesurca bir tavırla onlara bakarak bir kahkaha salıverdi. Dedi ki:

- Rahat durun çocuklar! Binayı böyle sarsıp bozmak olmaz! Mükemmel bir gök gürültüsü işte, ne güzel! Tanrı’ya bravo! Bu da Ambigu Tiyatrosu’ndaki kadar mükemmel!

Gavroche bunu söyledikten sonra tel kafesi düzeltti. Çocukları yatırıp ayaklarını uzattırdıktan sonra sözlerine şunları ekledi:

- Mademki Tanrı mumunu yaktı, ben kendiminkini söndüreyim bari. Genç adamcıklarım, artık dikiz pencerelerinizi (=gözlerinizi) kapatmalısınız. Uyumamak çok kötüdür. İnsan uyumazsa midesi haşat olur, ağzı kokar. Gözleri sulanır. Yorgana güzelce sarılın. Ben mumu söndüreceğim. Hazır mısınız?

Büyük çocuk:

- Evet, ben çok rahatım. Başım sanki kuş tüyü yastıktaymış sanıyorum.

Gavroche bağırdı:

- Baş değil, “saksı” derler ona.

İki çocuk birbirine sokuldular. Gavroche misafirlerini yatağın üzerinde düzeltip yorganı başlarına kadar çekerek argoyla emrini tekrarladı:

- Dikiz pencerelerini kapatın!

Gavroche etrafa bir göz gezdirdikten sonra kandili söndürdü.

Mum söner sönmez, altında üç çocuğun yatmakta olduğu tel kafes garip bir şekilde sallanmağa, sanki birçok pençeler ve dişler madenî bir cismi tırmalıyor, kemiriyor gibi bir ses işitilmeğe başladı. Bu sırada her türlü cıvıltı, ince ve tiz sesler duyuluyordu.

En küçük çocuk etrafında duyduğu bu yaygaradan fena halde korkmuş olduğundan kardeşini koluyla dürttüyse de büyük çocuk Gavroche’un verdiği emir gereğince uykuya dalmış ve bundan dolayı kardeşine cevap verememişti. O zaman korkusundan gözlerini kapayamayan küçük çocuk yavaşça Gavroche’a hitaba cesaret ederek dedi ki:

- Mösyö!

Gözlerini yummuş olan Gavroche, sordu:

- Ne var?

- Bunlar nedir?

- Sıçanlar.

Gavroche uyumağa başladı.

Gerçekten filin içinde ikamet eden binlerce fare kandilin ışığı yandığı sürece uzakta durmuş, etrafı karanlık kaplar kaplamaz taze et kokusunu alarak Gavroche’un çadırına hücum etmişlerdi. Her tarafını kuşattıkları gibi tepesine kadar da çıkarak bu yeni icat engeli ortadan kaldırmak, delip içeri girmek maksadıyla telleri kemirmeğe başlamışlardı.

Küçük çocuk bir türlü uyuyamıyordu:

- Mösyö!

- Ne var?

- Sıçanlar nedir?

- Fareler.

Bu açıklama çocuğu biraz tatmin etti. Sokaklarda oynatılan beyaz fareleri görmüş ve onlardan korkmamıştı. Buna rağmen yine sordu:

- Mösyö!

- Yine ne var?

- Niçin bir kedi almıyorsunuz?

- Bir kedim vardı, fakat onu yediler.

Bu ikinci açıklama birincinin olumlu tesirini yok etti, çocuk titremeğe başladı. Dördüncü defa yine konuşmağa başladı:

- Mösyö!

- Ne var?

- Neyi yediler?

- Kediyi.

- Kim yedi?

- Sıçanlar.

- Fareler mi?

- Evet onlar.

Kedileri yiyen sıçanlardan çocuk pek çok korkmağa başlamıştı. Dedi ki:

- Mösyö, bu sıçanlar bizi de yerler mi?

- Ohoo!

Çocuğun korkusu son dereceye varmıştı. Gavroche onu yatıştırmak için ekledi:

- Fakat korkma! İçeri giremezler. Özellikle ben buradayım, işte elimi tut da korkma, sesini kes de uyu.

Gavroche elini uzatarak çocuğun elini tuttu, zavallı çocuk “Mösyö Gavroche”un uzattığı himayekâr eli elinde hissedince korkusu dağıldı. Cesaret ve kuvvetin böyle esrarengiz intikalleri vardır.

Etrafta sükûnet hüküm sürüyordu. İnsan seslerinden korkmuş olan fareler uzaklaşmıştılar. Biraz sonra dönerek kafesin kenarında kıyametler koparmağa başlamışlarsa da üç çocuk derin uykuya dalmış olduklarından, artık bir şey işitmiyorlardı.

Gecenin saatleri akıp gitti. Geniş Bastille Meydanı yoğun bir karanlık içindeydi. Yağmurla karışık bir kış rüzgârı esiyordu. Gece devriyeleri serserileri aramak için her tarafı dolaşıyor ve yokluyorlar ve filin yanından geçişlerinde onu aramayı hatırlarına bile getirmiyorlardı. İri canavar ayakta, hareketsiz, gözleri açık, simsiyah duruyor, sanki üç çaresiz çocuğu havanın şiddetinden, insanların zulmünden korumak gibi insanca bir davranışta bulunmayı başardığından dolayı memnun olmuş gibi düşünüyordu.

Bundan sonra hikâye edeceğimiz olayı anlamak için, o zamanki Bastille Karakolu’nun geniş meydanın diğer ucunda olduğunu, filin yanında geçen durumların nöbetçi tarafından görülüp işitilemeyeceğini hatırlamak gerekecektir.

* * *

Şafak atmazdan bir saat evvel koşarak Saint-Antoine sokağından çıkan bir adam meydanı geçti. Temmuz Sütunu’nu kuşatan tahta perdeyi dolaşarak filin yanına ulaşıp heykelin altına girdi. O sırada bir aydınlık olsa bu adamın sırılsıklam olduğunu görerek bütün geceyi yağmurun altında geçirdiğini hissetmek ve anlamak kolay olurdu.

Filin altına ulaşınca insan cinsine mahsus olmayan, ancak bir papağanın çıkarması mümkün olan tuhaf bir ses çıkardı. Bu sesi iki defa tekrar etti. Okuyucularımıza bunu bir dereceye kadar anlatmak için şurada yazmaya çalışalım:

- Kirikikiyu!

Bu meçhul şahıs, ikinci sesi henüz son bulmamıştı ki, filin karnından genç, parlak ve şen bir ses işitildi:

- Geliyorum.

Hemen o anda filin karnındaki deliği örten tahta bir tarafa çekilerek bir çocuk göründü, heykelin ayaklarından birini kucaklayıp aşağıya kayarak meçhul şahsın karşısına atladı.

Bu çocuk Gavroche, meçhul şahıs ise Montparnasse idi. “Kirikikiyu” sesi “Mösyö Gavroche burada mı?” anlamını ifade etmekteydi.

Gavroche bunu işitir işitmez uyanıp derhal kafesinden çıkmış, sonra tam bir dikkatle açtığı teli kapatarak söylediğimiz gibi aşağıya gelmişti.

Bu şahısla çocuk birbirini tanıdıklarından aralarında uzun uzadıya soru-cevap olmadı. Ancak Montparnasse dedi ki:

- Sana ihtiyacımız var, gel de bize yardım et.

Gavroche başka bir açıklamaya gerek duymadan cevap verdi:

- Haydi gidelim.

Bunun üzerine ikisi birden Saint-Antoine sokağına doğru gitmeğe başladılar. Sabaha yakın çarşıya doğru giden zerzevat arabaları arasından geçiyorlardı. Salata ve sebze ile dolu arabalarında yağmurdan korunmak için büzülmüş olan bahçıvanlar oradan geçen bu iki yolcuya dikkat bile etmemişlerdi.

120 Mont-a-Regret, argoda idam sehpası; giyotin; son pişmanlığa tırmanış anlamına gelir. (Mütercim)

-3-

Kaçış Maceraları

O gece La Force Hapishanesinde şöyle bir olay cereyan etti:

Babét, Brujon, Gueulemer ve Thénardier arasında -her ne kadar Thénardier görüşten men edilmiş olarak tutuklanmışsa da- kaçma kararı verilmişti. Montparnasse’ın Gavroche anlattığı gibi o gün Babét’nin kendi hesabına bu firarı uygulama alanına koymuş olduğunu yukarıda bildirmiştik. Ötekiler o gece firar edecek ve Montparnasse ile Babét onlara dışarıdan yardımcı olacaklardı.

Brujon hapishanede rahat durmadığından bir ay müddetle “ceza odası” denilen bir yerde tek başına kapalı kalmış, orada ilk iş olarak bir ip örmeğe, ikinci olarak zihninde bir kaçış planı kurup iyice pişirmeğe muvaffak olmuştu.

Eski zamanlarda hapishanelerin içeriden disiplininin korunması için bazı tutukluların yalnız olarak kapatıldıkları bu hücre hapsinde hapis, taştan dört duvar, taştan tavan ve zeminle ufak bir yatak, demir parmaklıklı bir küçük pencere, üzeri sac kaplı tahta bir kapıdan müteşekkil olup buna “zindan” adını verirlerdi.

Sonradan “zindan” pek müthiş ve korkunç görünerek lağvedilip yerine tamamen demirden kapı, kalın demir parmaklıklı mazgal gibi bir pencere, ufak bir yatak, taş kubbe altında dört taş duvarla büyük kıtada kaldırım taşından bir döşemeden ibaret olup “ceza odası” diye daha hafif bir ad verilen yer yapılmıştı.

Ceza odalarında, tam öğle vaktinde kubbedeki pencere denilen mazgallardan giren ışık sayesinde biraz vakit gündüz olur, başka vakitlerde hep gecedir.

Yukarıdaki tarifimizden “zindan!” olmadığı anlaşılan bu odaların verdiği en büyük zarar, çalıştırılması gereken bir mahlûku düşünmeğe, zihninde bir takım şeyler kurmasına ve oluşturmasına müsait bulunmasıdır.

İşte Brujon da düşünmüş, planlamış, belinde bir ip sarılı olduğu halde ceza odasından çıkmıştı. La Force Hapishanesinin suçu hafif olanlara mahsus olan “Charlesmagne Kulesi” adlı kısmında “tehlikeli” diye ün yaptığından, daha korunaklı ve kapalı olan “yeni daire” dedikleri kısma konulmuştu.

Onun orada bulduğu ilk şey Gueulemer ve ikinci şey büyükçe bir çivi oldu: Gueulemer yani cinayet, bir çiviyi yani hürriyeti buldu.

Nasıl bir mahlûk olduğunu anlamak zamanı gelmiş olan Brujon, narin ve ince vücutlu, görünüşte kuvvetsiz ve hasta tavırlı, nazik ve zeki bir hayduttu. Bakışları yumuşak, ara sıra dudaklarında görünen tebessümü vahşiyane bir hırsızdı. Bakışı arzu ve iradesinin yani öyle görünmek istemesinin sonucu, tebessümü de yaradılışının mahsulüydü.

Hırsızlık sanatında ilk tahsili damlara dairdi. Evlerin damları üzerindeki levhaları koparıp çalan, yağmur oluklarını söküp götüren hırsızların mensup oldukları “kurşun koparan” sanatında pek ustalaşmış ve mesafe almıştı. O sırada hapishanenin damı üzerindeki orduvaz taşlarını düzeltmekte, yağmur sularının işlemesini önlemek için aralarını sıkıştırmakta olmalarından dolayı zaman, bir kaçma teşebbüsüne pek müsaitti.

Saint Bernard kulesiyle Charlesmagne ve Saint Louis kulelerinin o esnada birbirine münasebeti yani tamirat için kurulmuş iskeleler, merdivenler, doğru tabiriyle kurtuluşa götüren köprü ve geçitler vardı.

Hapishanenin en eski ve en çok yıkılmağa yüz tutmuş kısmı olduğu halde Yeni Daire denilen yer, hapishanenin en zayıf tarafıydı. Kubbe duvarlarını rutubetin tesiriyle hâsıl olan güherçile o derece oymuş ve çürütmüştü ki, mahpusların yatakları üzerine dökülmekte olan taş ve harç parçalarının düşmesini önlemek için kubbeleri tahta kaplamağa mecbur olmuşlardı.

Bu halle beraber mahpuslar arasında en tehlikeli olanları, hapishane tabirince sert tabiatlıları oraya kapatırlardı.

Yeni Daire birbiri üzerinde dört yatakhane ile “Bel-Air(=Yayla)” denilen bir tavan arasından ibaretti. Eski zamandan kalma ve ne gibi bir iş için yapıldığı bilinmeyen geniş bir ocak bacası yerden ta üst kata kadar dört kattaki yatakhanelerin ortasından geçerek uzanıyor ve oradan da damın üstüne çıkıyordu.

Brujon ile Gueulemer aynı koğuştaydılar. Onları ihtiyaten üst kata koymuşlardı. Güzel bir tesadüf olmak üzere yataklarının baş tarafı bu bacaya dayanıyordu.

Thénardier tam onların üstünde “Bel-Air” denilen tavan arasında bulunuyordu.

Culture-Sainte-Catherine sokağında bulunan itfaiye kışlasının yanında, hamam dairesinin önünde duran bir yolcu, saksılara ve sandıklara dikilmiş çiçekler ve fidanlarla dolu bir avlu görür. Bu avlunun sonunda yeşil pancurlu beyaz bir küçük ev vardır. Bundan on sene evvel bu evceğezin arkasında siyah, kocaman, yüksek, müthiş, çıplak bir duvar vardı. İşte bu duvar La Force Hapishanesinin dış duvarıydı.

Bu duvar her ne kadar yüksek ise de onun arkasından daha yüksek bir binanın, hapishanenin Yeni Daire denilen kısmının damı görünmekteydi. Bu damın saçakları altında demir parmaklıklarla donatılmış dört tane küçük pencere vardı. Bunlar da Bel-Air denilen yerin pencereleriydi. Damdan çıkan ve yarım metre kadar daha yüksek görünen baca ise, yatakhanelerden geçen yukarıda tarif ettiğimiz bacaydı.

Yeni Dairenin tavan arası demek olan bu Bel-Air üç kat demir parmaklık, üzeri sac kaplı kapılarla korunmuş, oldukça geniş bir yerdi. Kuzey tarafındaki girişinden girildiği zaman sağ tarafında dört pencere, sol tarafında pencerelerin tam karşısında araları bir gezinti mahalliyle ayrılmış, insan beline kadar olan yeri duvar ve üst tarafın tavana kadar uzanan demir parmaklıkla yapılmış dört adet kafes vardı.

Thénardier Şubat’ın üçüncü gecesinden beri bu kısımlardan birindeydi. Onun orada, uyutucu ilaçla karışık bir şişe şarabı nasıl ve ne vasıtayla tedarik etmiş olduğu kesinlikle anlaşılamamıştır. Bu şarabı, dediklerine göre ilk yapan Desrue imiş.

Çoğunlukla hapishanelerde bir takım gardiyanlar vardır ki, kısmen hain, kısmen hırsız, kısmen zindancıdırlar. Mahkûmların kaçmasına yardım ederler, aldıkları bilgileri bedel mukabilinde polise satıp casusluk ederler.

Gavroche’un yukarıda gördüğümüz gibi, iki küçük çocuğu alıp himaye ettiği yağmurlu ve fırtınalı gecede, o sabah kaçmış olan Babét ile Montparnasse’ın sokakta kendilerini bekleyeceğini bilen Brujon ve arkadaşı Gueulemer yavaşça ve kimseye sezdirmeyerek yataktan kalkıp Brujon’un bulup sakladığı iri çivi ile yataklarının başucundaki bacayı delmeğe başladılar. Bacadan çıkan taş ve toprak Brujon’un yatağı üstüne düşmekte olduğundan patırtı çıkarmıyor ve kimse tarafından duyulmuyordu. Şiddetli gök gürültüsü, çakan şimşekler, kuvvetli yağmurla karışık olan sert rüzgâr kapı ve pencereleri sarsmakta, bundan dolayı kaçmağa çalışanlara faydalı bir gürültü patırtı çıkarmaktaydı.

O sırada her nasılsa uyanıp kaçış için çalışıldığını hisseden bir iki tutuklu, bu gibi hallerde arkadaşlara yardım, hiç olmazsa engel olmamak suçlular arasında âdet olduğundan tekrar uyumuşlar veyahut öyle görünmüşlerdi. Gueulemer ile Brujon’u uğraşılarında serbest bırakmışlardı.

Brujon çevik ve bacerikli, Gueulemer kuvvetliydi. Yatakhaneye bakan parmaklıklı odada yatmakta olan gardiyanın haberi bile olmaksızın duvar delindi, bacanın içinden tırmanıldı, bacanın damın üzerine açılan ağzına konulmuş demir parmaklık koparıldı. İki müthiş haydut damın üzerine ulaştı.

Rüzgâr ve yağmur gittikçe şiddetini artırıyor, ıslanmış olan dam pek fena kayıyordu. Brujon argoyla dedi ki:

- İpi koparmak için güzel bir karapeçe (=Kaçmak için ne güzel gece)!

Onları altı kadem genişliğinde, yirmi beş kadem derinliğinde bir uçurum, hapihanenin dış duvarından ayırıyordu. Bu uçurumun dibinde yoğun bir karanlık içinde nöbetçinin tüfeği parlıyordu.

Brujon ile arkadaşı beraberlerindeki ipin ucunu bacanın ağzında olup çıkarken büktükleri demir parmaklığa bağlayarak diğer ucunu dış duvarın üzerinden dışa doğru attılar, bir hamlede bulundukları yerden duvarın üzerine atlayıp diğer taraftan sarkmakta olan ip vasıtasıyla birer birer, duvara bitişik olduğunu evvelce haber verdiğimiz küçük evin damına indiler. Bir pencereden içeri girip merdivenden yavaşça inerek sokağa çıktılar.

Bütün bunlar bir saatten az bir müddette tamamlanmıştı.

Biraz sonra da o civarda dolaşmakta olan Babét ile Montparnasse’la buluştular.

Brujon ile Gueulemer bacaya bağlamış oldukları ipi kurtarmak için çektiklerinde ip ortasından kopmuş ve bir parçası asılı kalmıştı. Kendilerinin uğradıkları hasar ise ellerinin derilerinin biraz yüzülmesinden ibaretti.

* * *

O gece kaçılacağından Thénardier haberdar edilmiş –nasıl haberdar edildiği anlaşılamamıştır- olduğundan gözlerini kapamamıştı. Gece yarısından bir saat sonra, gece fevkalade karanlık olmakla beraber tutuklu bulunduğu kafesin karşısındaki pencerenin önünden iki şahsın geçtiğini ve bunlardan birinin bir saniye kadar pencerenin önünde durduğunu görmüştü. Brujon Thénardier’ye malumat ve işaret olmak üzere durmuştu ki, bu yeterliydi.

Thénardier hırsız takımından, gece silahlı olarak adam soymak suçuyla itham edilmiş olduğu için özel koruma altındaydı. İki saatte bir değişen tüfekli bir nöbetçi kafesin önünde dolaşmaktaydı. Bel-Air duvara asılı bir lamba ile aydınlatılıyordu. Tutuklunun ayaklarında elli kilo ağırlığında demir vardı. Her gün öğleden dört saat sonra bir gardiyan yanına girerek yatağının yanına iki kiloluk bir siyah ekmek, bir testi su, bir çanak yağsız çorba koyar, ayaklarındaki demirleri kontrol edip parmaklığı seslendirir gider ve gece iki defa tekrar gelip bakardı.

Thénardier ekmeğini farelerden korumak maksadıyla duvara asmak için bir çivi istemiş ve göz hapsinde bulunduğu için buna izin verilmişti. Buna rağmen gardiyanlardan birinin dediği “Ona ağaçtan bir çivi versek daha iyi olur.” sözü sonradan hatırlanıldı.

Gece yarısından iki saat sonra nöbetçi değiştirilerek genç ve yeni kura erlerinden biri nöbete girdi. Birkaç dakika sonra gardiyan gelip kontrolünü yaptı. O, nöbetçinin pek genç ve biraz budalaca olduğundan başka dikkati çekecek bir şey görmemişti. İki saat sonra nöbetçinin değişmesi için geldikleri zaman genç neferi Thénardier’nin kafesi önünde boylu boyunca yatmış, derin bir uykuda buldular. Thénardier ise orada değildi. Kırılmış bir pranga yerde duruyordu. Kafesin tavanında ise bir delik vardı. Yatağın tahtalarından biri koparılmış, ne kadar arandıysa da bulunamadığından, şüphesiz beraber götürülmüştü. Orada yarısı boşaltılmış bir şarap şişesi de buldular ki, içindeki şarap kalıntısı muayene edilerek uyutucu bir ilaç içerdiği anlaşıldı. Askerin süngüsü de kaybolmuştu.

Bunlar keşfedildiği zaman Thénardier’nin uzakta, artık ele geçmez bir halde olduğunu zannettiler. Gerçekten o Yeni Dairede değildi. Fakat henüz tehlikeden kurtulmamıştı.

Thénardier hapishanenin damına vardığında bacanın demirlerine bağlı olan ip parçasını bulduysa da bu pek kısa olduğundan Brujon ile Gueulemer’in yaptıkları gibi dış duvarın üzerinden geçerek kaçamadı. Ballets sokağından Roi-de-Sicile sokağına dönülünce hemen sağ tarafta bir girinti vardır, işte orada son yüzyılda bir bina harabesi vardı ki, bugün onun yalnız arka duvarı kalmıştır, bu duvara bakılırsa o evin epeyce yüksek olduğu anlaşılır. Vaktiyle bu evin üzerinden görünen yüksek ve manzarası müthiş bir duvar La Force Hapishanesinin duvarıydı. Sokak tarafı yıkılmış olan evden kalan boşlukta enkazdan bir küme oluşmuştu. Bu kümenin etrafı eski tahtalardan bir perdeyle çevrilmiş olup bir tarafta da ufak bir baraka vardı.

Thénardier sabahın saat üçünde bu harabenin üzerine ulaşabilmişti. Oraya nasıl geldi? Bunu şimdiye kadar anlamak kabil olamamıştır. Şimşekler hem ona yardım etmiş, hem de rahatsız etmiş olmalıdır. Acaba yeni odanın kiremitlerini aktaran işçinin iskele ve merdivenlerini kullanarak damdan dama, duvardan duvara, kısımdan kısıma geçerek, Charlesmagne kısmına ve oradan Saint Louis kulesine, dış duvara ve sonra da Roi-de-Sicile sokağındaki harabeye mi yetişmişti? Fakat bu geçitte o kadar zorluklar vardı ki, onları aşmak hemen hemen imkânsızdır.

Yoksa yatağından koparıp beraber götürdüğü tahtayı Bel-Air’in damından dış duvarın üzerine köprü gibi uzatarak oraya geçmiş ve sonra duvarın üzerinden sürünerek bütün hapishanenin etrafını dolaşıp da mı harabeye ulaşmıştı? Fakat dış duvar bazen alçalır ve yükselir, bazı yerleri dimdik bir şekilde olup İtfaiye kışlası bitişiğinde alçak iken, Lamoignon Oteli ve Pavee sokağı civarında birdenbire yükseklik kazanır. Velhasıl üzerinden yürünüp geçilmesi imkânsız bir duvar olduktan başka, nöbetçiler de duvarın üzerinden geçen adamın şeklini görebilirlerdi.

Bundan dolayı Thénardier’nin kaçışında geçtiği yol anlaşılamayıp öyle kalmıştır. Çünkü iki şekilde de kaçış imkânsızdır. Acaba Thénardier, hürriyetine kavuşup serbest olabilmek için bu iki yoldan başka bir yol mu keşfetmişti? İşte bu bilinememiştir.

Hapishanelerden kaçışlarda ne gibi tuhaf ve şaşırtıcı haller olduğu herkesin anlayabileceği şeylerden değildir. Kaçan adama âdeta bir ilham gelir. Kaçışın esrarengiz karanlığı arasında parlak yıldızlar, göz kamaştırıcı şimşekler vardır. Kurtuluşa doğru çalışıp çabalamak bir kuşun gökyüzüne kanat açmasından, kanatlanmasından daha az hayret verici değildir.

Ne şekilde olursa olsun Thénardier, alnından terler akarak, yağmurdan sırsıklam, elbiseleri parça parça, elleri soyulmuş, dizleri yırtılmış, kolları kan içinde olduğu halde harabenin üzerine, duvarın kenarına gelip oraya boylu boyunca yatmıştı. Çünkü orada artık kuvvetten düşmüştü. Üç katlı bir bina yüksekliğinde sarp ve düz bir duvar onu sokaktan uzak tutuyordu.

Yanındaki ip pek kısaydı.

Rengi solmuş, yorgun, bütün kurtuluş ümidini kaybetmiş olduğu halde orada bekliyordu. Henüz gecenin karanlığıyla çevrilmiş ve korunmuşsa da neredeyse sabah olacağını düşünüyor, yakında bulunan Saint Paul Kilisesi büyük saatinin dördü vurduğunu duyacağı hatırına geldikçe fena halde ürküyordu. Çünkü saat dörtte nöbetçi değiştirmek üzere gelecekler, askeri delik tavanın altında uykuya dalmış bularak kaçtığından haberdar olacaklardı.

Thénardier bunları düşünmekle beraber korkunç bir uçurumun dibinde bulunan ve fenerlerin ışığı sayesinde görünen ıslak ve siyah kaldırıma, orada hürriyet olduğu için istenen ve fakat ölüm bulunduğu için korkulan kaldırıma bakıyordu. Üç arkadaşının kaçmağa muvaffak olduklarını, onun sesini işitip işitmediklerini, yardımına gelip gelmeyeceklerini kendi kendine soruyordu. Etrafını dinliyordu.

Thénardier oraya geldiği zamandan beri sokaktan, bir devriye kolundan başka kimse geçmemişti. Montreuil, Charonne, Vincennes ve Bercy köylerinden pazara inen bütün satıcılar Saint Antoine sokağından geçerse de henüz bunlar görünmemişti.

Saat dördü vurdu. Thénardier titredi.

Bir müddet sonra, bir firarın keşfini takip eden karışık ve telaşlı gürültü hapishaneden duyulmağa başladı. Açılıp kapanan kapıların gürültüsü, rezeleri üzerinde dönen parmaklıkların gıcırtısı, muhafız askerlerin bağırtıları, zindancıların yüksek sesle çağırışları, avluların kaldırımları üzerine tüfek dipçiklerinin vuruşları ona kadar ulaşabiliyordu.

Yatakhanelerin demir parmaklıklı pencerelerinden ellerinde fenerlerle inip çıkan adamlar görünüyor, Yeni Odanın damı üzerinde, ellerinde meşale, adamlar dolaşıyordu. Civardaki İtfaiye kışlası haberdar edilmiş olduğundan başlarında madenî şapkalar olan kişiler çatı üzerinde geziyorlardı.

O sırada Thénardier doğu tarafında ufkun aydınlanmakta olduğunu dehşetle görüyordu.

O, bir karış genişliğinde bir duvarın üstünde, iki tarafında, sağ ve solunda iki derin uçurum olduğu halde yüzükoyun yatmış, başı dönüp düşmesi muhtemel olduğundan kımıldanamıyordu. Muhakkak yakalanıp tutuklanacağını da düşünüyordu. Fikri bir çanın tokmağı gibi bu iki dehşet arasında salınıyordu. Kendi kendine:

- Eğer düşersem ölmek, kalırsam tutulmak…

Diyordu.

Thénardier bu müthiş ve korkulu halde iken karanlık sokakta Pavee sokağı tarafından gelip duvarın dibinden kayar gibi bir adamın geçerek asılı bulunduğu yerin altında durduğunu birdenbire gördü.

Bir an sonra aynı ihtiyatla yürüyen başka bir adam gelerek birinciyle buluştu. Biraz sonra bir üçüncü ve daha sonra bir dördüncü geldi. Bu adamlar şüphesiz o harabeyi, yoldan geçenler işitmeden, birkaç adım uzakta olan hapishane kapısındaki nöbetçiye görünmeden, konuşmak için seçmişlerdi.

Bu dört şahıs orada toplanınca, içlerinden biri tahta perdedeki kapının mandalını çevirerek barakanın olduğu yere girdiler. Tam Thénardier’nin bulunduğu yerin altındaydılar.

Şiddetle devam eden yağmur, hapishanenin kapısındaki nöbetçiyi nöbetçi kulübesi içinde büzmüş olduğundan onun görmesinden korkulması için bir sebep yoktu. Thénardier bu şahısların yüzlerini görüp kimler olduğunu anlayamadığından, mahvolmak üzere bulunan bir bahtsızın ümitsiz dikkatiyle konuştuklarını dinlemeğe başladı.

Thénardier, gözleri önünden ümide benzer bir şeyin geçtiğini gördü. Çünkü bu adamlar argoyla konuşuyorlardı. Biri yavaş sesle dedi ki:

- Hadi tüyelim, burada ne halt edeceğiz?

Diğeri cevap verdi:

- Şeytanın ateşini söndürecek kadar şiddetli yağmur yağıyor. Bundan başka aynasızlar da geçecekler. Şurada angutun biri (nöbetçi) var, kancalı (tüfek) tutuyor. Sandığa girelim şurada (bekleyelim).

Duyduğu bu iki sesi Thénardier tanıdı. Kendisini ümitsizliğin karanlığında görürken birdenbire selametin aydınlığına çıkan bir adam gibi sevindi. Çünkü evvelki ses Brujon’un, ikinci ses de Babét’nindi.

O sırada üçüncü şahıs konuşmağa başladı:

- Henüz aceleye gerek yok. Onun bize ihtiyacı olmadığı nerden belli?

Bu sesin de Montparnasse’ın olduğunu Thénardier tanımıştı. Montparnasse argonun her türlüsünü bilir ve pek mükemmel anlarsa da kesinlikle konuşmazdı. Bundan dolayı Fransızca söylediği bu söz, konuşanın o olduğunda şüphe bırakmadı.

Dördüncü şahıs ise susuyordu. Fakat geniş omuzları onun da Gueulemer olduğunu Thénardier’ye tanıttı.

Brujon hemen amirane bir tavırla fakat yavaş sesle şöyle dedi:

- Sen ne söylüyorsun? Lokantacı firar edemedi. O işin inceliklerini bilmez ki! Gömleğini yırtmak ve yatak çarşafını parçalayıp bir ip yapmak, kapıları delmek, sahte kimlik belgesi uydurmak, anahtarlar yapmak, zincirleri kesip hazırladığı ipi dışarıya sarkıtmak ve ona tutunarak kaçmak, saklanmak, kılık değiştirmek insanın şeytan olmasını gerektirir. İhtiyar çalışmayı bilmediği için becerememiştir.121

Babét ilave etti:

- Lokantacı kaçarken tutulmuş olmalı. Bu gibi işlerde usta olmak gerekir. Öyle çırakların işi değildir. Bir casus ve belki sıradan bir adam tarafından aldatılmıştır. Dinle Montparnasse, hapishanedeki şu sesleri işitiyor musun? Pencereden inip çıkan şu ışıkları gördün. Mutlaka tutulmuştur. Bunda şüphe yok! Yirmi seneyi tamamlamaktan başka bir felakete uğramaz. Ben korkak değilim, korkmadığım da malumdur. Fakat şimdi yapacağımız iş kaçmaktır. Yoksa bizi de tutarlar. Canın sıkılmasın. Bizimle beraber gel. Gidelim de beraberce bir şişe eski şarap içelim.122

Montparnasse:

- Dostları müşkülatta bırakmazlar.

- Sana diyorum ki, o tekrar tutuldu. Şu anda lokantacı bir para etmez. Biz de onun için bir iş görebilecek durumda değiliz. Onun için haydi gidelim. Her an bir belediye çavuşu veyahut asayiş görevlisi yakamı kavrayacak sanıyorum.

Artık Montparnasse da gitmek tarafına meylediyordu.

Hakikaten bu dört şahıs -birbirini zor durumlarda terk etmemek konusunda haydutlar arasında uyulan sadakat prensibinden dolayı- her türlü tehlikeyi göze alarak, Thénardier’yi bir duvarın üzerinde görebilmek ümidiyle bütün gece La Force Hapishanesinin etrafında dolaşmışlardı. Fakat gece haydutlar için lüzumundan fazla güzel olmuştu. Bütün Paris sokaklarını tenha ve insansız bir hale getirecek derecede şiddetli yağmur yağıyordu. Elbiseleri sırsıklam olmuş, soğuk iliklerine kadar işlemiş, ayakkabıları suyla dolmuş olduktan başka, hapishanede birdenbire ortaya çıkan bir korku ve telaşın başladığı görüldü. Saatlerin birer birer geçişi, devriye kollarına bir iki defa tesadüf etmeleri bunların ümitlerini yok etmekte, kalplerini korku ve endişeyle doldurmakta olduğundan çekilip gitmeğe yönelmişlerdi.

Bizzat Montparnasse -belki Thénardier’nin damadıydı- bile arkadaşlarının fikrine uymak üzereydi. Bir dakika daha geçse, gitmiş olacaklardı.

Thénardier duvarın üzerinde fırtınalı bir denizde sandal veya sal ile kalmış, uzaktan gördüğü geminin gözden kaybolmak üzere bulunduğunu görmüş bir kazazede gibi pür heyecan nefes alıyordu.

Onları çağırmağa cesaret edemiyordu. Duyulan bir ses herşeyi mahvedip boşa getirmeğe yeterdi. Tam o sırada hatırına son bir fikir geldi. Karanlık umutsuzluğun içinde bir umut ışığı parladı. Yeni Daire’nin üzerindeki bacadan çözmüş olduğu ip parçasını cebinden çıkarıp bu dört şahsın bulundukları yere attı. Bu ip onların tam ayaklarının dibine düştü.

Babét:

- Bak! Bir ip!

Brujon:

- Benim ipim!

Montparnasse:

- Lokantacı buradadır.

Dördü birden başlarını kaldırdılar.

Thénardier biraz başını duvardan uzattı.

Montparnasse:

- Çabuk. İpin öteki parçası sende mi Brujon?

- Evet.

- Bu iki parçayı birbirine bağla. İpi ona atarız. Duvara bağlar, inmeğe yetecek kadar ip vardır.

Thénardier:

- Fena halde yorulmuşum, bilhassa dondum.

- Biz seni ısıtırız.

- Kımıldayamıyorum.

- Sen kendini kaydırırsın, biz seni burada tutarız.

- Ellerim tutmuyor.

- Yalnız ipi duvara bağla.

- Mümkün değil yapamayacağım.

Montparnasse:

- (Arkadaşlarına:) Bizden birinin oraya çıkmamız lazım.

Brujon:

- Üç kat be!

Orada, yani enkaz arasında mevcut olduğunu evvelce haber verdiğimiz barakanın üzerinde duvara dayanmak suretiyle Thénardier’nin bulunduğu yere kadar uzanan, barakada vaktiyle yakılan ateşin dumanını çekmeğe mahsus, birbiri üzerine konmuş toprak künklerden eski bir ocak bacası vardı. Anlattığımız zamanda ötesi berisi bozulmuş, araları açılarak sıvaları dökülmüş, yıkılmak üzere olan bu baca, sonradan devrilmişse de şu satırları yazdığımız zaman duvarın üzerinde izleri hâlâ görülmekteydi.

Montparnasse bacayı göstererek dedi ki:

- Bu yoldan çıkmak mümkündür.

Babét cevap verdi:

- Bu bacaya tırmanarak mı? Bir adam mümkün değil ki çıkabilsin! Bir küçük çocuk ister.

Brujon söze karışarak ilave etti:

- Evet, hem de çevik bir çocuk olmalı.

Gueulemer de o sırada bir çocuk bulabilmenin imkânsızlığını gösteren bir tavırla dedi ki:

- Öyle bir çocuk nerden bulmalı?

Montparnasse:

- Durun, öyle bir çocuk hazırdır.

O, tahta perdenin kapısını büyük bir temkinlilikle açıp başını uzatarak sokaktan gelip geçen olup olmadığını inceledikten sonra dışarı çıktı. Kapıyı arkasından kapayarak Bastille’e doğru koşmağa başladı.

Yedi sekiz dakika geçti. Thénardier için sekiz, belki sekiz bin asır!

Brujon, Babét, Gueulemer ağızlarını açmamışlardı. Suskun, sessiz bir halde Montparnasse’ın dönmesini bekliyorlardı. O sırada kapı açılarak Gavroche ile beraber o içeri girdi.

Devam eden yağmur münasebetiyle sokak tamamıyla canlılardan boşalmıştı. Küçük Gavroche bu haydutlara büyük bir sükûnetle baktı. Çocuğun saçlarından, arkasındaki eski gömleğin eteklerinden yağmur suları süzülüyordu. Gueulemer ilkönce söze başlayıp dedi ki:

- Çocuk, bir adam mısın?

Gavroche omuzlarını oynatıp hakaretamiz bir tavırla cevap verdi:

- Benim gibi çocuk bir adamdır, sizin gibi adamlar çocuklardır.

Babét Gavroche’un verdiği cevabı takdir edip överek dedi ki:

- Çocuk akıllı bir şey!

Brujon ekledi:

- Paris çocukları ıslak samandan yapılmış değildirler.

Gavroche kendisinden beklenilen hizmeti görüp evine dönerek dinlenmek düşüncesinde olduğundan sordu:

- Ne istiyorsunuz?

- Bu bacadan tırmanmak.

- Sonra?

Babét:

- Bu iple beraber.

Brujon:

- Bu ipi bağlamak.

Babét:

- Duvarın üstüne.

Brujon:

- Pencerenin demirine.

Gavroche:

- Peki, çabuk olunuz.

Gueulemer:

- İşte al.

Gavroche ipi, bacayı, duvarı gözden geçirip ağzını bükerek, işin önemsiz olduğunu gösterir surette omuzlarını oynatarak dedi ki:

- Bu kadar mı? Ben de bir şey bir var sandım.

Montparnasse söze karışarak cevap verdi:

- Orada bir adam var ki, sen kurtaracaksın.

Brujon sordu:

- Kurtarır mısın?

Gavroche böyle bir sorunun ne kadar münasebetsiz olduğunu anlatır bir şekilde cevap verdi:

- Amma budalasın!

Çünkü Gavroche bir adamı kurtarmak için tereddüt etmeyi ihtimal dışı görürdü. Vakit kaybetmemek üzere süratle ayakkaplarını çıkardı.

Gueulemer çocuğu belinden tutarak barakanın üzerine koydu. Brujon’un Montparnasse’ın kayboluşu esnasında yeniden büktüğü ipi Gavroche’a uzattı.

Barakanın üzerindeki tahtalar pek eski olduğundan çocuğun ayakları altında eğilip çatırdıyorlardı. Çocuk bacanın yanına gelip tırmanmağa başladı. Kurtuluşun ve hayatın yaklaştığını gören Thénardier duvarın üzerinden Gavroche’a doğru başını uzattı. Hava bir dereceye kadar aydınlanmış, göz gözü görmeğe başlamış olduğundan duvarın üstünden sarkan başın, soluk rengi, sivri burnu, çıkık yanakları, kırarmış sakalı ile babası olduğunu tanıyan Gavroche kendini bir kere haykırmaktan alamadı. Dedi ki:

- Babammış!.. O!... Olsun, biz işimizi yapalım!

Çocuk ipi dişleri arasına sıkıştırıp büyük bir ustalıkla, âdeta bir maymun gibi tırmanmağa başladı. Bir iki dakika zarfında duvarın üzerine ulaştı, bir ata binmiş gibi duvarın üstüne oturarak pencerenin üstündeki demir direğe ipi bağladı.

Bir lahza sonra Thénardier aşağıda, arkadaşlarının karşısında bulunuyordu. O kaldırıma erişip de kendisini tehlikeden hariçte hissedince yorgunluk, donmuşluk, titreme kalmamıştı. Arasından çıktığı müthiş haller bir duman gibi gözü önünden kayboldu. Kendini derhal toplayarak tam bir metanetle mesleğini yapmağa hazır bir tavır aldı. Başını kaldırıp arkadaşlarına dikkatle bakarak sordu:

- Şimdi kimi yiyeceğiz?

Bu sözün anlamını açıklamağa lüzum yoktur. Çünkü müthiş anlamı pek âşikâr olan bu üç kelimenin öldürmek, katletmek, telef etmek, soymak gibi şeyleri ifade ettiğini okurlarımız derhal anlamışlardı.

Brujon söze başlayarak:

- Şöyle bir tarafa sokularak iki sözle iş bitirelim. Sonra derhal ayrılalım. Plumet sokağında önemli sanılan bir iş vardı. Tenha bir sokak, yalnız bir ev, bahçenin etrafında çürümüş eski bir parmaklık, erkeksiz kadınlar, pek kolay görülecek bir işti.

Thénardier:

- Pekâlâ! Niçin bu işi görmeyelim?!

Babét:

- Kızın Eponine gidip inceledi.

Gueulemer:

- Sonuçta Magnon’a bir peksimet getirdi. Orada yapılacak bir şey yok.

Thénardier:

- Kızım hayvan ve budala değildir. Pek güzel anlar. Bununla beraber bir kere de biz bakmış olsak…

Brujon:

- Evet! Evet! Bizim görmemiz lazımdır.

Bütün bu şahıslar görecekleri işi kararlaştırmak hususunda o derece istekli, o kadar kafaları meşgul haldeydiler ki, bir tarafta enkazın üzerinde oturarak kendilerini dinleyen Gavroche’u unutmuşlardı.

Gavroche, orada biraz oturdu. Tam babasının tesadüf eseri kendisine döndüğü bir sırada kundurularını ayağına geçirerek dedi ki:

- Artık iş kalmadı! Bana lüzum yok, değil mi? İşte sizi müşkülattan kurtardım. Ben gidiyorum. Gidip de çocukları kaldırmak lazım.

Gavroche haydutların cevap vermelerini beklemeden Bastille meydanına doğru koşmağa başladı.

Bir müddet sonra beş alçak herif tahta perdeden birer birer dışarı çıktılar. Gavroche sokağın köşesini dönüp görünmez olduğu zaman Babét Thénardier’yi bir tarafa çekerek sordu:

- Bu çocuğa dikkat ettin mi?

- Hangi çocuk?

- Duvara çıkıp sana ipi getiren çocuk.

- Dikkat etmedim.

- Pek iyi bilemem ama zannederim ki senin oğlundu.

- Peh! Sanmam!

121 ‘Ne geveliyorsun ağzında? Meyhaneci curcunayı idrak edemez, o yapamaz! Zarını yırtıp, kabuğunu biçip halat yapmak için çarşafını kes, kapılardaki çukurları yumrukla, uyandır yanlış sayfaları, yap yanlış anahtarları, eğe vur demirlerine, ipini gevşet, sakla kendini ve görünüşünü değiştir. Yaşlı adam bunu oynamayı beceremedi, o işlerin nasıl yürüdüğünü anlayamadı.’ (Argonun çevirisi aşağı yukarı böyle. Okuyucuya bunun Viktor Hügo tarafından yapılmış normal Fransızcasının tercümesini vermeyi tercih ettik.)

122 “Senin lokantacı iş üzerinde enselenmiş olmalı. Bunu bilmek zorundasın. O, acemi çaylak. Bir aynasız onu içeri atmış olabilir, hatta belki de ona kankasıymış gibi davranıp onunla oynayan bir koyun tarafından. Dinle, Montparnasse, hapishanedeki bu haykırışları duyar mısın? Sen bütün bu ışıkları gördün. Yeniden yakalandı, ordaki! Yirmi yılla paçayı kurtardı. Ben korkmam, tabansız değilim, ama yapacak hiç birşey yok, aksi halde bize eziyet edecekler. Aklını kaçırma, bizimle gel, hadi gel birlikte bir şişe eski şarap içelim.”

-1-

Argonun Aslı

Pigritia müthiş bir kelimedir.

Ondan birçok şey doğar. la pégre, hırsızlık, bir cehennem doğurur: la pégrenne, açlık. Demek oluyor ki tenbellik anadır.

Bu ananın bir oğlu vardır ki, hırsızlık, bir de kızı vardır ki, açlık’tır. Şimdi nereye geldik? Argo’nun izahına.

Argo nedir? Bu hem millet, hem lehçedir. İki tür ve cins altında, halk ve dil olarak bir hırsızlamadır.

Bundan otuz dört sene evvel, bu ağır ve karanlık hikâyenin anlatıcısı, aynı maksatla yazılmış bir eserine123 argo lehçesiyle konuşan bir hırsızı soktuğu zaman halk arasında hayretle beraber ileri geri konuşmalar da oldu. Herkes bağırdı:

- Bu ne? Bu nasıl şey? Argo imiş? Fakat argo dehşet vericidir! Bu hırsızların, haydutların, mahpusların, kürek mahkûmlarının, velhasıl toplumda ne kadar tiksinilen ve habis görülen şeyler varsa onların lisanıdır! Bu nasıl oluyor da bir esere geçiyor?

Böyle diyerek bağırdılar.

Biz bu türlü itirazları bir türlü anlayamadık.

Eserimize argo konuşan bir şahıs sokuşumuzun itiraza yol açmasının sebeplerini düşündükse de bulamadık.

O zamandan beri iki büyük romancı, biri insan kalbinin özüne nüfuz eden güçlü gözlemcisi ve diğeri halkın cesur dostu ve muhibbi, Balzac ile Eugene Sue, 1828 yılında Bir Mahkûmun Son Günü yazarının yaptığı gibi, haydutları kendi tabii lisanlarında konuşturdukları zaman yine birçok itirazlar meydana atıldı.

Yine herkes bağırdı:

- Bu yazarlar niçin bu çirkin ve iğrenç lehçeyi bize sunuyorlar? Bundan maksatları nedir? Argo çirkin bir şeydir. Argo insanı ürpertir.

Dediler.

Bunu kim inkâr ediyor? Elbette öyledir.

Bir yarayı, bir uçurumu yahut toplumu muayene etmek, onun derinliklerini ve gizli yanlarını incelemek icap ettiği zaman pek ileriye gitmek, ta dibine kadar inmek ne vakitten beri bir kusur, bir kabahat sayılmağa başlamıştır? Biz daima sandık -bunda da hakkımız vardır- ki, bu iniş ve içine giriş cesurca bir hareket, hiç olmazsa faydalı bir iş olup halk tarafından beğenilmiştir.

İnsan topluluğunu incelemeğe başlayanın her tarafı araştırıp kontrol etmemesi, her şeyi ve her yönü nazar-ı dikkate almaması, yolun ortasında durması ne için? Bunu anlamıyorum! Durmak, sondaya aittir, uçurumun dibine yetişemez de yolda kalır. Fakat sonda eden, kontrol ve incelemeye başlayan kimse için görevini tamamlamadan durmak layık değildir.

Gerçekten toplumun ta alt tabakalarına inerek, orada toprağın son bulup çamurun başladığı yere kadar varıp bu koyu dalgalar arasında araştırma yapmak, çamurlar içinde yakalayarak çirkefe bulaşmış bu lehçeyi kaldırım üzerine atmak, bu suretle alenîlik alanına çıkarılan ve her bir kelimesi çamur ve çirkef arasında yaşayan mundar bir canavarın halkalarına benzeyen bu uğursuz lehçeyi halkın nazarlarına arz etmek arzu edilir ve kolay yapılır bir iş değildir.

Argonun müthiş karışıklığını fikirlerin aydınlıkları karşısında, olduğu gibi çıplak ve âşikâr seyretmek kadar insana üzüntü veren ve dehşet verici bir şey yoktur. O, hakikaten karanlık ve çirkef içinde yaşamak üzere yaratılmış bir pis ve mundar hayvanı, çirkin muhitinden çıkarıp göstermeğe benzer. O, tekrar karanlığa, çirkefe dönmeyi ister. Bunun için çalışır, hareket eder, titrer, bakar, ürkütür; zehirli bir hayvan gibidir.

Argodan bazı kelimeler vahşi canavar pençesine, bazıları da kanlı ve müthiş gözlere, bazı sözler de bir yengecin yavaş yavaş hareket eden kıskaçlarına benzer; insanı ürkütür ve dehşete düşürür.

Bütün bunlar intizamsızlık içinde oluşmuş çirkin bir hayat içinde yaşayan şeylerdir.

Şimdi soralım: Ne vakitten beri iğrenmek incelemeye mani oluyor? Ne zamandan beri hastalık tabibi geri itiyor? Düşünülebilir mi ki, bir tabiat tarihi bilgini yılanı, yarasayı, akrebi, kırkayağı, iri örümceği incelemeyi reddeder, “Ööö! Bunlar ne çirkin şeyler!” diyerek onları bir tarafa atıp meçhul bırakır? Argodan başını çeviren bir düşünür bir yaradan, bir çıbandan yüz çeviren cerraha benzer.

Edebî incelemelerle uğraşan bir edip dilin bir halini incelemekte tereddüt ederse, insanlığın bir halini incelemekte tereddüt eden bir filozofa benzer. Bilmeyenlere şunu beyan edelim ki, argo edebî bir tuhaflık, toplumsal bir üründür.

Argo nedir?

Argo, sefaletin dilidir.

Burada biri durdurup, işi genelleştirerek cevap verebilirler ki, bütün sanatların, bütün esnafın, bütün toplumsal sınıfların kendine mahsus bir dilleri vardır. “Montpellier, elde mevcut, iyi cins Marsilya” diyen tüccar, “rapor, prim,” nihayet “cari” diyen sarraf, “kâğıt yap, uçtan çek” diyen kumarbaz, özel terimleriyle konuşan mübaşir, “ayıyı eğlendirdiler” yani oyunu ıslık çalarak aşağıladılar diyen aktör, “fırın yaptım” diyen komedyen, “fenomenal üçlü” diyen filozof, özel tabirleriyle “buradan gidiyordu, buradan kaçıyordu” diyen avcı, tüfeği için “benim klarnetim” diyen asker, atı için “benim Hint tavuğum” diyen süvari, kısacası bütün matbaacı, kılıç öğretmeni, süvari, piyade, filozof, aktör, komedyen, mübaşir, kumarbaz, sarraf, tüccar argo konuşur.

Her halk sınıfı, zengin ve fakir, havas ve avam, tüccar ve esnaf, gemici ve mühendis, hâkim ve mübaşir kendine mahsus bir dile, bir argoya sahiptir.

Siyasi şifreler, bilimsel terimler, sanayi ile ilgili tabirler argodur.

Şairler şiirlerinde argo söylerler.

Cebirin, geometrinin, botaniğin, denizciliğin de argosu vardır.

Bu argolara nisbetle sizin bahsetmek istediğiniz argo, arslana nisbetle çakal gibidir. Bütün bunları bırakıp da ondan bahsetmek çirkindir.

Cevap veriyoruz:

Söylediğiniz doğrudur. Fakat argoyu sizin dediğiniz yaygınlaştırmak hususunu benimle beraber hiçbir kimse kabul etmez. Biz bu eski kelimeye kendi özel anlamını veririz, argo demekle argoyu anlar ve murat ederiz.

Doğru argo, kadim argo, sahih argo, tekrar ederiz ki sefaletin çirkin, iğrenç, hilekâr, hain, zehirli, zalim, karanlık, alçak, derin bir dil uygunluğudur.

Bütün düşüşlerin ve düşkünlüklerin sonunda, bütün felaket ve bahtsızlığın en uç noktasında sefaletin öyle bir son derecesi vardır ki, başkaldırır; bütün mutluluk ve bahtiyarlığa, otoritenin bütün hukukuna karşı mücadele etmeğe karar verir. Bazen hilekârca, bazen şiddetli, hem fena ve hem vahşi olan bu mücedeleyle sefalet kâh kötü ahlak denilen iğne sokmalarıyla ve kâh cinayet adı verilen balyoz darbeleriyle bütün topluma saldırır.

İşte bu mücadelenin ihtiyacını temin için sefalet bir savaş dili icat etmiştir ki, argodur.

Medeniyetin iyi kötü bir halini, kullandığı bir dili unutulmanın uçurumuna düşmekten kurtarmak, onu unutturmamağa çalışmak medeniyete bir hizmettir. Bu hizmeti Plautus, bir Fenikeli’yi Kartacalı iki askerle konuşturarak yerine getirmiştir. Moliere de eserlerinde birçok adamlara türlü türlü lehçeler söyleterek bu hizmeti yerine getirmiştir.

Fenike dili? Pekâlâ! Diğer lehçeler, o da âlâ! Bunlar milletlere veyahut eyaletlere vaktiyle ait olan birer lisandır. Fakat argo? Argoyu muhafaza etmek, unutulmaktan kurtarmak neye yarar? Argoyu mahvetmeyip canlandırmaktan ne fayda sağlanır?

Bu soruya biz yalnız bir kelime ile cevap vereceğiz.

Eğer bir milletin veya bir eyaletin konuştuğu dil dikkate alınmağa ve önemsenmeğe değerse, dikkat ve incelenmeğe daha çok değer bir şey vardır, o da sefaletin konuştuğu dildir.

Bu bir dildir ki, Fransa’da, dört asırdan fazla, değil bir sefaletin, insan cinsinde mümkün olan her bir sefaletin konuştuğu, kullandığı dildir.

Bundan başka ısrarla belirtiriz ki, toplumun sosyal hastalıklarını, kötü oluşumlarını inceleyip şifaya kavuşturmak için ondan bilgi vermek bir iş ve bir hizmettir ki, bu konuda tereddüt caiz değildir. Ahlak ve düşüncelerin tarihini yazan, olayların ve durumların tarihini yazandan daha kolay bir görevle yükümlü değildir. Tarihçi medenî olayların yüzeyini yani taç ve taht çekişmelerini, prenslerin doğumlarını, kralların evlenmelerini, savaşları, meclisleri, herkesin kabul ettiği büyük adamları, meydanda ortaya çıkan ihtilalleri, kısacası göze görünen dış şeyleri yazar. İnceler. Diğer tarihçi için inceleme alanı toplumun dâhilidir, dibidir. Çalışan, zahmet çeken, mutluluk bekleyen halkı, gündelik yaşayışın şiddetleriyle karşı karşıya olan kadını, can çekişen çocuğu, insanın insana karşı gizli savaşlarını, karanlık vahşetlerini, hurafeleri, el altından yapılan insan zulümlerini, kanunun yeraltında karşılaştığı reaksiyonu, ruhun gizli eğilimlerini, insanlığın gözle görülmez titreyişini, açlıktan ölenleri, çıplak ayakla gezenleri, sırtları çıplakları, sefilleri, talihsizleri, felakete uğramışları, alçakları, bütün karanlıkta gezen bu solucanları inceler.

Onun kalbi merhamet ve şiddetle dolu olduğu halde, bir kardeş ve bir hâkim gibi, kanayanların, vuranların, ağlayanların, lanet okuyanların, aç kalanların, zahmet çekenlerin, fenalık yapanların, karmakarışık süründükleri içine girilemez mahzenlere, girdaplara kadar inmesi icap eder.

Bu kalp ve ruh tarihçilerinin görevleri bunun dışında kalan konulardaki tarihçilerinkinden noksan mıdır? Alighieri’nin söyleyeceği şeylerin Machiavelli’nin söyleyeceği şeylerden daha az olduğunu mu zannedersiniz? Medeniyetin içyüzü dış yüzünden daha mı az ehemmiyetlidir? Mağarayı tanımadan dağı tanımak mümkün olur mu?

Sırası gelmişken şunu da beyan edelim ki, bir tarihçi, medeniyetin yüzeyini incelemekle uğraşan tarihçi, insan toplumunun içini, ruhsal durumlarını incelemezse mükemmel bir tarihçi olamaz. Ahlak ve âdetlerin tarihi, olayların tarihini, olayların tarihi de âdetlerin ve ahlakın tarihini tamamlar. Bunlar iki şeydir ki, birbirine bağlı, birbirine karşılık olup çoğunlukla birbirini oluştururlar.

Tanrı’nın medeniyetin sathına çizdiği çizgilere insanlığın içyüzünde paralel çizgiler vardır. Dipte vuku bulan bir hareket yüzeyde ürperişlere sebep olur.

Doğru ve hakiki tarih herşeyden bahseden tarih olduğundan, hakiki tarihçi de her şeye karışır. İnsan bir merkezli bir daire değildir, iki merkezli bir elipstir.

Argo bir elbise odasıdır ki, dil fena bir iş göreceğinden orada kılık değiştirmiştir. Orada bir takım maskeler, bir nevi eski ve yırtık elbise mesabesinde olan kelimelerle giyinmiştir.

Bu kılık değiştirmeden dolayı ürkütücü ve çirkin olmuştur.

Onu tanımak zordur.

Acaba Fransız dili, insanlığın büyük dili o mudur?

İşte o Fransız dili midir ki, sahneye girmeğe, cinayetler ve cürümlere cevap vermeğe hazırlanmış, fenalığın her türlü repertuarına mahsus ve layık olan bir dil olmuştur?

Artık o, yürümüyor, topallıyor, sendeliyor, cürüm ve kötülük işleyenlerin sığınma yerlerine mahsus nalınlar üzerinde salınıyor, topuz haline pek kolay dönüşmüş olan canbaz ayaklığı üstünde yürümeğe çalışıyor. Ona “suçlu dili” adı veriliyor.

Bütün cinler ve şeytanlar, türlü türlü elbiseler giydirerek kılıklarını değiştirenler onu bozmuşlar, şeklini değiştirmişlerdir.

O yılan gibi kâh sürünür, kâh doğrulup başını kaldırır. Her türlü rolün icrasına hazırdır. Kalpazan tarafından çirkin edilmiş, zehirleyici vasıtasıyla yeşil boyanmış, yangın çıkaran kundakçının himmetiyle ocak işlerine karıştırılmış, kaatil onu kırmızı ile boyamış, kısacası dil tanınmaz bir hale gelmiştir.

Namuslu kişilerden onu işitenler soru ve cevabı fark ederler, anlamaksızın çirkin ve iğrenç bir mırıltı duyarlar. Vahşi canavarın böğürtüsüne insan sesinden daha yakın bir şey işitirler. İşte bu argodur.

Kelimeler biçimsizdir, hayvana ait bir şey gibi garip bir haldedir. Onu işiten, sırtlanların konuşmalarını işitiyorum zanneder.

Argo karanlıkta anlaşılmaz bir şeydir. Sefalet karanlıktır, fakat bu karanlık cinayetle bir kat daha kararır. İşte bu iki karanlık, bu iki zulmet birbirine karışarak argoyu oluşturur. Havada karanlık, hareket ve eylemde karanlık, söz ve kelamda, ses ve sedada karanlık. Yağmur, gece, açlık, kötü ahlak, yılan, haksızlık, çıplaklık, soluk alıp vermenin kesilmesi, soğuk kış, kısacası sefilin hayatını oluşturan bütün bu şeylerden müteşekkil geniş karanlık içinde canavar gibi hareket eden, ısıran, sürünen, sıçrayan, giden gelen ürkünç kurbağa lisanıdır.

Talihin hizaya sokucu sillesine uğramışlara merhamet edelim, acıyalım.

Eyvah! Bizzat biz neyiz ki? Size bu sözleri söyleyen ben kimim? Siz ki, beni dinliyorsunuz, kimsiniz? Bizim doğmazdan evvel bir kabahat işlememiş olduğumuza nasıl emin olabiliriz? Acaba dünya bir zindanı andırmıyor mu? Kim bilir, belki, insan ilahî adaletin bir mahkûmu, bir suçlusudur?

Hayata daha yakından bak. O öyle yapılmıştır ki, onun her tarafında, her yönünde verilen cezalar hissedilir.

Siz, bahtiyar denilen adamlardan mısınız? Öyleyim, mutluyum, bahtiyarım diyebilir misiniz? Her gün bir şekilde gama bürünmüşsünüz. Her günün, hayatın günlerinden her birinin kendine mahsus büyük bir kederi yahut küçük bir düşüncesi vardır. Dün sizin için kıymetli olan birinin sağlığı ve selameti için titriyordun, bugün kendi hayatın ve sağlığın için titriyorsun, yarın bir para sıkıntısı çıkar, daha ertesi gün hakkınızda iftira ve bühtanda bulunulur da onunla uğraşırsın, daha sonra bir dostun, bir akrabanın felaketi seni üzer, bundan başka havanın kötü oluşu, bir şeyin kırılması, kaybolması, bir zevkten mahrumiyet, yaşın geçmesi, zevk ve sefaya güç yetirememek canınızı sıkar.

Daha sonra dünyanın genel durumu sizi meşgul eder, ticaretin durgunluğu, siyasetin bozukluğu, savaş çıkması, galebe ve hezimet sizi düşündürür.

Kalpteki elemleri saymayalım. Böylece birbirini takip ederek bir bulut dağılır, diğeri oluşur, ancak yüz günde bir gün tam mutluluk hissedersiniz, yüzünüzün hallerinde parlak bir güneş görebilirsiniz. Bununla beraber siz de âlemde bahtiyar sayılan azınlıktansınız. Bahtı kötülere, halk çoğunluğuna gelince, onlar daimî karanlık bir gece içindedirler.

Ciddi düşünen akıllar: “Bahtiyarlar, bahtsızlar” kelimelerini çok az kullanırlar. Şüphesiz başka bir âlemin dehlizi olan bu dünyada mutlu ve bahtiyar olan yoktur.

İnsanlıkta hakiki taksim şudur: Aydın olanlar, karanlık olanlar; âlimler, cahiller.

Karanlık olanların miktarını azalatmak aydınların adedini çoğaltmak; işte maksat budur. İşte bunun içindir ki bağırıyoruz:

- Tahsil! Eğitim! İlim!

Okumayı öğrenmek ateşi yakmaktır, hecelenen her bir kelime bir kıvılcımdır.

Bundan başka ışık demek sevinç ve mutluluk demek değildir. Işıkta da zahmet ve eziyet çekilir, aşırısı insanı yakar. Alev kanadın düşmanıdır. Uçmayı bırakmadan, uçarak yanmak, olağanüstü olan akıl ve zekânın mucizesidir.

Siz bilirseniz yine zahmet çekersiniz, günler gözyaşları arasında doğar.

Aydınlar yani âlimler ağlarlar, hiç olmazsa, karanlıkta olanlar için, cahiller için ağlarlar.

123 Bir Mahkûmun Son Günü (V. Hugo)

-2-

Argonun Kökleri

Argo cehaletin karanlığında bulunanların dilidir.

Bozulmuş, kötü bir şiddet kazanmış olan bu dile karşı fikirler, en derin noktalarına kadar sarsılır ve etkilenir, toplumsal felsefe en acı düşünceye dalar.

Görünen cezalandırmalar işte oradadır. Her bir hecenin orada özel bir duruşu vardır. Halka ait dilin kelimeleri, celladın kızgın demiri altında bozulmuş ve kıvrılmış gibi bir halde, orada mevcuttur. Hatta bu kelimelerden bazısından henüz duman çıkıyor sanılır.

Bazı ibareler birdenbire çıplatılmış bir hırsızın damgalı omuzu gibi dikkati çeker; adlî mahkûmların kullandıkları bu dille fikirler, tasvir edilmesini ve söylenmesini istemez gibidir. Bazen şekil değişikliği ve kötü dönüştürme orada o kadar açıktır ki, prangadan çıkmış olduğu hissedilir.

Bununla birlikte, bütün bunlara rağmen yahut bütün bu sebeplerden dolayı bu garip lehçe, nasıl bir çekmecede parlak altın sikke ile kararmış bakır paraya yer bulunuyorsa, tıpkı onun gibi bu da edebiyat denilen bîtaraf büyük cüzdanda yer bulmak hakkını taşımaktadır.

Argoda -itiraz edenler ister kabullensinler ister kabullenmesinler- sırf gramer, şiir ve inşa -kendine mahsus olmak üzere- vardır; bu bir dildir. Ondaki bazı kelimelerin biçimsizliğine bakarak Mandrin’in ağzından çıktığı anlaşılırsa da bazı cümlelerdeki mananın yüksekliği görülerek Villon’un onu söylediği akıl yoluyla çıkarılabilir. O kadar hoş ve o derece meşhur olan: “Fakat o geçen zamanların karları nerdedir” mısraı argonun pek parlak işaretlerindendir.

Bundan otuz beş sene evvel Bicêtre zindanında küreğe mahkûm kraliyet suçlularından biri tarafından çiviyle duvara yazılmış olan: “Eski zaman kralları daima kendilerini takdis ettirmek için kiliseye giderlerdi” ibaresi argo edebiyatının örneklerindendir. Bunu yazan “kral”a göre mahkûm edildiği kürek, kendisi için kutsanma mahalliydi.

Ağır bir arabanın süratle gittiğini ifade eden “décarada” kelimesini Villon’un bulduğu söylenir ki, hakikaten yakışır. Yalnız şu bir kelime La Fontaine’in “Altı kuvvetli at bir arabayı çekiyordu” mısraındaki anlamı tamamıyla ifade eder.

Sırf yazı dili ve edebiyat açısından hiçbir inceleme, argonun incelenmesi kadar merak uyandırıcı ve geniş olamaz. Argoyu hakkını vererek inceleyenler onun çirkin ve iğrenç görünen dış şeklinin altında eski Fransız dilini, İtalyan, İspanyol, Provens, Levanten dillerini, İngilizce, Almanca, Latinceyi, Fransız, İtalyan, Roman romanlarını Bask ve Kelt dillerini bulurlar. Derin ve garip bir oluşum olduğunu görürler. O, bütün şekillerin elbirliğiyle yaptıkları yeraltındaki bir âbidedir. Bütün sefiller, cürüm işleyenlerin hepsi, toplum içinde iğrenç, lanetli, dışlanmış, kötülenmiş ne kadar kişiler varsa bu yapının inşasında hizmet etmiş ve iş görmüşlerdir.

İspanyolca ister misiniz?

Eski argoda ondan pek çok vardır.

İşte “tokat” anlamında olan “boffete”, “bofeton”dan alınmıştır; “pencere” demek olan “vantane”, “vanterne”, “vantanta” kelimesinden gelir; “kedi” demek olan “cat” “gato”dan, “yağ” demek olan “acite” “aceyte”den türetilmiştir.

İtalyanca ister misiniz?

İşte “kılıç” demek olan “spade” “spada”dan, “gemi” anlamını ifade eden “carvel” “caravella”dan alınmıştır.

İngilizce ister misiniz?

İşte “başpapaz” demek olan “bichot”, “bishop”dan kaynaklanır; “casus” anlamındaki “raille” “rascal”, “rascalion”dan gelir. “Muhafaza”yı ifade eden “pilche”, bıçak kını demek olan “pilcher”den alınmıştır.

Almanca ister misiniz?

İşte “garson” manasını ifade eden “caleur”, “kellner”den; “üstad” anlamında olan “hers”, “herzog (duke)”dan çıkmadır.

Latince ister misiniz?

İşte “kırmak” demek olan “frangir”, “frangere”den; “çalmak” demek olan “steal”, “affurer”; “fur”dan, “zincir” demek olan “cadene”, “catena”dan alınmıştır.

Bir kelime vardır ki aslı Latince “magnus”tur, onu her dil almıştır, İskoç dili onu “reis” manasına olarak “mack”124 şeklinde aldığı gibi, argo da onu “meck” “megs” yaparak Tanrı manasına kullanmıştır.

Argoda Bask dili ister misiniz?

İşte “şeytan” demek olan “gahisto”, “gaiztoa”dan; “hayırlı geceler” demek olan “sorgabon”, “hayırlı akşamlar” demek olan “gabon”dan türemiştir.

Kelt dili ister misiniz?

İşte size “blavin” kelimesi ki, “mendil” demektir, “blavet”ten gelir. “-Kötü- Kadın” demek olan “menesse”, “meinec”den alınmıştır. “Nehir” manasını ifade eden “ba-rant”, “çeşme” demek olan “baranton”dan, “çilingir” demek olan “goffeur”, “demirci” anlamına gelen “goff”dan, “ölüm” demek olan “guedouze”, “siyah-beyaz” demek olan “guenn-du”dan alınmıştır.

Tarih ister misiniz?

Argo dillere “Maltız” derler, bu da Malta kürek gemilerinde geçen paranın hatırasıdır.

Gösterdiğimiz bu kaynaklardan başka argonun daha tabii bir takım esasları vardır. Bu esaslardan birincisi doğrudan doğruya kelime icadı ve uydurmasıdır ki, dilin sırrı işte bundandır. Ne için ve nasıl olduğu bilinmeyen bir takım kelimelerle bir şeyi tarif ve izah etmek, işte bütün insan dillerinin temeli budur. Argoda bu gibi ne için ve neden olduğu bilinmeyen, birdenbire, sebepsiz ve münasebetsiz icat edilmiş kelimeler pek çoktur. Bunlar bazı kere çirkin fakat ifadede pek kuvvetli, asıl ve esastan yoksun, gramerini anlamak imkânsız bir takım kelimelerdir.

Cellada “le taule”; ormana “le sabri”; firar ve korku “taf”; hizmetkâra “le larbin”; general, vali ve bakana “pharos”; şeytana “le rabouin” demeleri işte bu cümledendir.

Bu esaslardan ikincisi ise dilin şekil değiştirip bozulmasıdır. Herşeyi söylemekle beraber söylememek ve gizlemek isteyen bir dilde bu gibi değişiklikler pek çok olur. Doğrudan doğruya söylenen bir ibarenin manası dıştan görünüşünden başka olur. Mesela “kokuyu açmak” boyun bükmeyi, “filizlenmek” mahkûm olmayı, “sıçan” ekmek hırsızını, “lansquine oynuyor” ibaresi “yağmur yağıyor” demeyi ifade ettiği gibi.

Argo eski zamandan daha sonralara intikal ettikçe kelimeler vahşet tarzından şekil değiştirerek ve dönüşerek nakleder. “Şeytan” manasını ifade eden “rabouin”, “boulanger”(=ekmekçi) kelimesine dönüşür. Eski gücünü kaybederse de nazikleşmiş olur. Corneille’den sonra Racine, Aichillus’dan sonra Euripides gibi.

Bu esaslardan üçüncüsü, argonun sırf konuşulur bir lisan olup yalnız dillerde bulunması ve gerektiğinde lisanı bozup dönüştürerek meramı ifade edebilmesidir. Bazı kere kelimelerin sonuna bir iki harf eklenmesiyle dinleyenleri aldatarak birbiriyle konuşmak argonun özelliklerinden biridir.

Argo ahlakı bozuk olanların lisanı olması bakımından pek çabuk bozulur. Özellikle ondan maksat anlaşılmamak olmasından dolayı, anlaşılmağa başladığını anlayınca şeklini değiştirir. Bununla beraber argo böylece değişe değişe devam etmiştir. Bir dilin on asırdan fazla olan gelişmesinden daha çok argo on yılda ilerler. “Ekmek” anlamına olan “le arton”, “le lartif”; “at” demek olan “le gail”, “le gaye”; “saman” manasını ifade eden “la fertanche”, “la fertille”; “çocuk” demek olan “le momignard”, “le momacque”; “eşya” anlamına gelen “la chique” “le frusques”, “kilise”yi ifade eden “le chique”, “l’egrugeoir”; “boyun” demek olan “le colabre”, “le colais” olur.

“Şeytan” evvelce “gahistou”, daha sonra da “boulangere” (= ekmekçi) olmuştur. “Papaz” “ratichon” iken “le sanglier”; “yabandomuzu” “hançer” evvela “yirmi” iken sonradan “yirmi iki”, “le surin”, “le lingre”; polis memurları “railles”den, “rous-sins”, sonra “rousses”, sonra “marchands de lacets”, sonra “coquers”, daha sonra “cognes” olmuştur.

“Cellat” olan “le taule” sonra “charlot”, sonra “l’atigeur”, nihayet “le becquillard”a dönüşmüştür.

On yedinci asırda “vuruşmak”, “tütün vermek” ibaresiyle ifade edilirdi. Ondokuzuncu asırda “ağzını oynatmak”la ifade edilir. Bu iki ibare arasında belki yirmi türlü lehçe ve tabir geçmiştir.

Kısacası bu dilin bütün kelimeleri, onu konuşan şahıslar gibi sürekli firar halinde ve şekil değiştirmektedir. Bununla beraber ara sıra en eski argo meydana çıkar ve yeni lisan olur. Onu koruyan bazı yerler vardır. Temple zindanı on yedinci asır argosunu muhafaza eder, Bicêtre hapishanesi Thunes argosunu kullanır, fakat bunlar da daimî değişim ve dönüşümden azade kalamazlardı.

Argo diliyle konuşanlar indinde insan karanlıktan ayrılamaz, bunun için o dilde geceye “l’orgue”, insana “la sorgue” demişlerdir.

Onlar toplumu öldürücü bir hava, uygun hale getirici bir güç gibi telakki ettiklerinden kendi hürriyet ve serbestliklerinden bahsettikleri zaman sıhhat ve afiyetten bahsediyor gibi söylerler. Tutuklanmış bir adama hasta, mahkûma ölü derler.

Kürek ve zindan nedir? Bir cehennem, kızgın bir ocak değil mi? İşte onlar kürek mahkûmlarına “odun demeti” adı verirler.

Hapishanenin argo ismi “kolej”dir. Bu, bütün eğitim öğretim esasının orada mevcut olduğunu ifade eder.

Argonun kendisine mahsus edebiyatı, şiirleri vardır. Bu da zindanlarda uzun müddet kalıp düşünen şahısların hayal mahsulü, daha doğrusu vakit geçirmek için lisanın gelişmesiyle ilgili çalışmalarının sonucudur.

Eyvah! İnsanlık ne vakit mükemmelleşecek?

Ne zaman toplu eğitim ve öğretim namına ahlakı bozmaktan vazgeçecek?

124 Şunu da belirmek gerekir ki Keltçede “mac” oğlu demektir. (V. Hügo)

-3-

Ağlayan Argo, Gülen Argo

Okuyucularımızın anlamış oldukları gibi, argo, dört yüz sene evvelki argo ile bugünkü argo, bütün kelimelerine kâh üzücü bir tavır ve kâh korkutucu bir tarz veren bir vaziyettedir.

Onda Court de Miracles’ın ihtiyar dilencilerinin vahşiyane hüznü hissedilirdi. Argonun aldığı muhtelif şekillerde, hatta şiirinde, hatta istihzasında, hatta tehdidinde bir yorgunluk ve mecalsizlik manzarası vardı. Zamanımızda bilinen ve zaptedilmiş olan bazı beyitler ve şiirlere dikkat edersek insanı ağlatacak derecede hazin buluruz.

Tenbel kendini “biçare tenbel” diye adlandırır, daima gizlenen tavşana, kaçan fareye, uçan kuşa benzetir. Bir şey ister ve sorarsa bu istek ve sorusu bir ah çekmekten ibarettir. İşte bu ahlardan, iniltilerden biri bize kadar ulaşmıştır.

Onda nazmeden diyor ki:

“İnsanların babası ve yaratıcı olan Tanrı (Hıristiyan inancına göre Tanrı-Baba) anlamam ki nasıl evlatlarına ve kullarına işkence edebilir, kendisi acı duymadan nasıl onların ah ve figanlarını işitir?”

Sefil, düşünmeğe vakti müsait olduğu her zamanda, kendisini kanuna karşı küçültür, insan toplumu karşısında zayıf sayar. Yüzükoyun yere yatarak yalvarır, istirham eder, yüzünü merhamet tarafına çevirir. Onun kendini kabahatli ve kusurlu gördüğünü herkes hisseder.

Son yüzyılın ortalarına doğru bir değişiklik oldu. Hapishane şarkıları, hırsız manzumeleri şiddetli bir tarz ve tavır aldı. Şikâyet edici ve hazin olmaktan çıkarak müthiş ve korkunç oldu. On sekizinci asrın bütün kürek ve mahpus şarkılarında şeytanca bir zevk ve neşe, bilmece gibi bir tehditkâr vaziyet mevcuttur.

On sekizinci asırda bu halk sınıfının eskiden beri nitelenegeldikleri üzücü ve hüzünlü vaziyet birdenbire dağılıyor. Onlar ağlarken gülmeğe başlıyor. Tanrıyla, şeytanla, kanunla, hükûmetle istihza ediyor.

XV. Louis’ye “Pantin Markisi” adını veriyor, artık o muhitte hüzün ve keder yerine sevinç başgösterir. Artık ayrılığın azabı hatırlarından çıkıyor, kendilerinin suçlu olduklarını hatırlarına getirmez oluyorlar. Bunun sebepleri malum değildir.

Galiba hırsızlık ve yağmacılığın daha yüksek tabakalara kadar işlemiş olmasıyla eski çirkinliğini kaybetmesi, bu ahlak fesadı sahiplerine cesaret vermiştir. Ahlak bozukluğunun yaygın hale gelmesi bunları serbest ve cesur kılmıştır.

Biraz burada durup düşünelim:

Bundan dolayı kimi itham edeceğiz?

On sekizinci asrı mı? Yahut o asrın felsefesini mi?

Tabii ki hayır! Çünkü on sekizinci asrın işi sağlam ve doğrudur. Başlarında Diderot olduğu halde Ansiklopediciler, Turgot başta olmak üzere Fizyokratlar, Voltaire’cileri olan filozoflar, Rousseau’nun teşkil ettiği teorisyenler; dört mukaddes ve muazzez parti idiler. İnsanlık, hakikatin ışığına doğru bu kadar hızlı ve geniş çapta yakınlaşmasını onlara borçludur.

Bunlar ilerleme ve gelişmenin dört esas noktasına doğru insanları sürükleyen kuvvetlerdir. Diderot iyiye, Turgot faydalıya, Voltaire hakikate, Rousseau doğruya yöneltmiştir. Fakat bunların yanı başında, filozofların altında bir takım safsatacılar vardı; bunlar faydalı ve makbul bitkiler arasında gelişmekte olan zehirli otlar, bir güzel ormanda biten baldıranlar gibi yetiştiler.

Cellat, adliye dairesinin önünde insanlığı kurtarmağa çalışan kararlı ve gayretli kişilerin eserlerini ateşlere yaktığı sırada, esirlikleri sürdürmeyi kendi zorbaca arzularına bir şart sayan kralın kışkırtıp rağbetlendirmesiyle, bugün isimleri bile unutulmuş bir takım kalem sahipleri intizamdan ve namustan yoksun, dilleri hakka ve hakikate kapalı birçok eserler yazıp yayınlıyorlar ve bu kitapları da sefiller büyük bir istekle okuyorlardı. Bu yayınların bazıları, prenslerin himayesinde Fransa’yı doldurmuştu. Hatta bugün bile bazı kitaplıklarda nüshaları bulunuyor. Bu mühim ve etkili olan koruma keyfiyeti dışarıdan bilinmiyordu.

Çoğunlukla bir işteki tehlikeyi, onun bilinmemesi ve muğlak olması artırır, gizli saklı görülen işlerde daima tehlike vardır. O zaman, toplumun altına en büyük girdabı kazan yazarlardan en mühimi ve en tehlikelisi Bretonlu Restif’tir.

Bu ahlak bozukluğu keyfiyeti Almanya’da her yerden fazla hasara yol açmış ve zarara sebep olmuştur. Almanya’da bir müddet -Schiller’in Haydutlar adlı meşhur romanında kısaca bildirdiği üzere- hırsızlık ve yağma, tasarruf hakkına ve çalışıp çabalamaya karşı alenen mücadelede bulunmuş ve üstün gelmiştir.

Dışarıdan doğru ve isabetli gibi görünen, hakikatte yanlış ve abes olan bir takım fikirler ve değerlendirmeler bir kaide ve usul şekline girerek, gayretli fakat fakir halk arasına nüfuz edip, gittikçe dal budak salarak haksızlığı hak, yolsuzluğu doğruluk, tecavüzü yetki derecesine çıkarınca; herkes kendi fikir ve arzusuna bir dereceye kadar uygun gördüğü her şeyi uygulamakta kendisini haklı bulunca, o memlekette asayiş, güvenlik ve ahlak duygusu kalmaz.

Zahmet ve eziyet hiddeti doğurur, yukarı tabakalar körleşip etrafını görmez olduğu sırada, alt tabakalar gözlerini açarak ahlaksızlık penceresinden toplumu incelemeğe başlar. Kin ve nefret tarafından inceleme konusu olmak! Ne derece ürkütücü ve dehşet vericidir!

Ondandır ki, -eğer zaman bahtsız ve talihsizse- bundan önce “Jacquerie” adını verdikleri müthiş isyanlar ortaya çıkar ve kıyametler kopar. Bu kıyamların yanında sırf siyasi hareketler ve ihtilaller çocuk oyuncağı gibidir. Bunlar, zulme uğrayanın zalime, mağdurun gaddara, halkın despota karşı isyanı ve saldırısı değil fenalığın iyiliğe, sefaletin mutluluğa, zaruretin refaha karşı isyanı ve saldırısıdır.

Bu hal ortaya çıktığında her şey yıkılır, bu bela selinin karşısında hiçbir şey duramaz.

Bu isyanlar yerin müthiş sarsıntıları gibi, halkın meydana getirdiği zelzelelerdir.

On sekizinci yüzyılın sonunda Avrupa için belki pek kesin olan bu tehlikeyi Fransa İhtilali; bu büyük istikamet ve namus eylemi gelip ortadan kaldırdı. Silahlı savaşın sembolü, insanlığın despotluğa karşı ayaklanması ve saldırması olan Fransa İhtilali birdenbire ayağa kalkarak seri hareketiyle fenalık kapısını kapayıp iyilik kapısını açtı.

İhtilal muamma halinde olan meseleyi halletti. Hakikati ilan ederek fenalığı kovdu. Dünyayı istila etmiş olan bozucu havayı ortadan kaldırarak çağı sıhhat ve selamete uygun bir hale getirdi. Milletin başına şan ve şeref tacı giydirdi. Sanki insanlığı, ona başka bir ruh aşılayarak, hakikat ve doğruluk ruhunu üfleyerek yeniden yarattı, canlandırdı.

On sekizinci yüzyılın bu önemli hizmetinden on dokuzuncu yüzyıl istifade ediyor. Bu gün, biraz evvel bildirdiğimiz felaket ve tehlikenin olması imkânsızdır. Onu “Mümkündür, görüyorum” diyen kördür! Ondan korkan, olmasına ihtimal veren, budala ve ahmaktır! İhtilal “Jacquerie” türünden ayaklanmaları önleyici bir aşıdır.

İhtilal sayesindedir ki, toplumsal şartlar değişmiştir.

Derebeyliği, kraliyet hastalıkları artık bizim kanımızda kalmamıştır. Meşrutiyet idaremizde ortaçağın zulümleri ve halleri yoktur. Artık biz ayaklarımız altından büyük ve korkunç gürültüler işittiren, medeniyetin yüzeyinde yer yer irtifalar, tepecikler oluşturan, zemini birdenbire çökertip mağaraların, yer altının açılmasını, oralardan müthiş başların, korkunç insanların çıktığını gösteren o müthiş iç hareketler devrelerinde değiliz.

İhtilalin maksadı ahlakî bir maksattır.

İnsanın hakları anlaşılır, onu herkes tanır ve açıklık kazanırsa görev hissi uyanır, halkta selamete yolaçan bu duygu açıkça rağbet bulur.

Herkesin kanunu hürriyetidir; Robespierre’in mükemmel tarifinde olduğu gibi, başkasının hürriyetinin başladığı yerde sona eren bir hürriyetle hürdür. 1789’dan beri bütün millet ulviyete yükselmiş, bir tek şahıs haline gelmiştir.

Bir fakir yoktur ki, -kendi hakkına malik olduğundan- bir iffet ve doğruluk ışığı taşımasın. Açlıktan ölenler kendilerinde Fransa’nın şerefini, haysiyetini hisseder, onu muhafazaya kendini vazifeli görür. Vatan evladının kişisel haysiyetlerini tanıyıp koruyuşu, içten bir zırhtır. Hür olan düşünür, tefekkür eder; seçip vekil tayin eden, bizzat hükümranlığı uygular. İnsanların ifsat edilememesi bundandır. Bundandır ki, fena olan hırs ve tamah iş göremez, kandırılmağa karşı gözlerin cesur bir tarzda çevrilmesi bundan kaynaklanır.

İhtilalin şifalı etkisi, kurtarıcı eylemi o derecededir ki, bir kurtuluş gününde, bir 14 Temmuz’da, bir 10 Ağustos’ta halktan insanlar yoktur. Aydınlanıp büyümeğe başlayan halkın ilk çığlığı: “Hırsızları öldürelim, hırsızlığı kaldıralım!” olur. İlerleme, namuslu bir adımdır.

1848’de Tuilleries sarayının hazineler değer eşyasını içine alan arabalar kimin tarafından muhafaza edildi? Saint-Antoine mahallesinin paçavracıları tarafından değil mi? Hazinenin önünde yırtık elbiseliler nöbet beklediler. Fazilet ve iffet bu parça parça libaslıları şaşaalı ve parlak kıldı.

O yük arabalarında, açık denilecek derecede kuvvetsiz sandıklarda, hatta bazıları bütün bütün açık sandıklarda yüzlerce göz kamaştıran mahfazalar arasında en azından otuz milyon değerinde olan murassa Fransa tâcı bulunuyordu. Onlar, o yalınayak gezen fakir halk bu tacı muhafaza ettiler, beklediler.

O halde “Jacquerie” türünden müthiş ayaklanmalar, tecavüzler artık kalmadı. Bundan böyle de mümkün değil olamaz; bu, son gayretini gösterdikten sonra bütün bütün kuvvetten düşen, artık politikada kullanılamayan bir eski korku haline geldi. Kırmızı devin büyük yayı, onu harekete getiren büyük kuvvet kırılmıştır. Onu şimdi herkes bilir. Korkuluk artık korkutmaz, kuşlar bostan korkuluğuna alıştılar. Serçeler onun üstüne konar, tarlakuşları etrafında toplaşır onunla alay ederler.

-4-

İki Görev: Uyanık Olmak ve Ümit

Bu halde artık sosyal tehlikeler tam anlamıyla bertaraf olmuş mudur?

Hayır!

“Jacquerie” artık olamaz, toplum bu taraftan emin olabilir, bundan sonra kan başına sıçramayacaktır. Fakat nasıl nefes aldığı ile meşgul olmak icap eder. Damla hastalığı (gut) ve nüzulden korkulmaz, lakin verem orada duruyor. Toplumsal veremin asıl ismi sefalettir.

İnsan yıldırım çarpmış gibi birdenbire nasıl ölürse yavaş yavaş oyularak, kazılarak da ölür. Toplumu, bir defa vuku bulan kıyamlar nasıl gedikler açıp sarsarsa, sefalet de yavaş yavaş temelini kazarak devirir ve yıkar.

Şunu tekrar etmekten usanmayalım, tekrar tekrar söyleyelim: Herşeyden evvel fakr-u zarurette, sefaletin elem ve kederlerinde olanları düşünmek, onların yüklerini hafifletip biraz rahat ettirmek, hava aldırmak, aydınlığa çıkarmak, sevmek, onlara karşı geleceğin ufuklarını parlak şekilde genişletmek, onlardan her şekil ve surette eğitim-öğretimi esirgememek, onlara daima çalışıp çabalama örnekleri gösterip tembellik ve işsizlikten numune göstermemek… Dünyanın genel maksatlarına bilgilerini artırarak kişisel yükümlülüklerini azaltmak, serveti sınırlamaksızın fakirliği sınırlamak, genel olarak bütün halkın faydalanacağı şekilde geniş çalışma alanları icat etmek, zayıflara, sefalet altında ezilmişlere her taraftan uzatmak için yüzlerce yardım eline sahip olmak, her kol için işyerleri, her kabiliyet ve istidat için okullar, her zekâ için laboratuvarlar açmak gibi en büyük vazifeyi yerine getirmek için güçbirliği yapmak, ücreti artırmak, zahmeti, istifadeyi çalışıp çabalamaya orantılı ve eşit bir hale getirmek, ihtiyacı tatmin etmek, kısacası toplum denilen makineden, zahmet çekenlerin ve bilmeyenlerin menfaatine olarak daha çok ışık, daha fazla refah çıkarmak.

İşte vatansever ve hamiyetli insanların unutmayacağı şeyler bunlardır. Bunlardır ki, kardeşlik görevinin en önemlisi ve en lüzumlusudur. Yalnız kendilerini düşünen kalpler, bencil adamlar bilsinler ki en birinci siyasi gereklilik, en zorunlu maslahat muktezası bunlardır.

Şunu da söyleyelim ki, bütün bunlar ancak bir ilk adım, bir başlangıçtır.

İşin doğrusu meselenin hakikati şudur: Çalışıp çabalamak bir hak olmadan, bir kanun ve usul olamaz. Sözü artık uzatmayalım, bu konuda ısrar etmeyelim, çünkü burası onun yeri değildir. Tabiatı, âlemi idare eden kuvvete Tanrısal Güç denildiği gibi toplum da durendişlik (gelecek düşüncesi) adı almalıdır.

Maneviyatın, ahlakın gelişebilmesi maddiyatın iyileşmesinden daha az elzem ve daha az gerekli değildir. Bilmek bir zahiredir, düşünmek en birinci ihtiyaçtır. Hakikat peynir gibi bir gıdadır. İlim ve akıl gıdasından mahrum olan bir idrak zayıflar. Yemekten mahrum olan midelere acıdığımız gibi, gıdadan mahrum olan akıllara da acıyalım.

Açlıktan can çekişen bir cesedi görmek ne kadar yürek parçalarsa, ışık açlığı ile ölen bir can, bir ruh ondan fazla yürek parçalar.

İlerleme daima ve tamamıyla sonuca, problemin halline doğru gidiyor. Bir gün herkes ona karşı hayrete düçar olacaktır. İnsan cinsi yükseldikçe alt tabakalar tabiatıyla sefalet muhitinden çıkacaklardır. Sefaletin dünyadan kalkması yüzeyin sade bir yükselmesiyle sağlanacaktır.

Bu mukaddes ve mübarek sonucun elde edilmesinden şüphe etmek haksızlıktır.

Gerçekten bulunduğumuz zamanda geçmiş henüz kuvvetlidir, tekrar görünüyor. Ruhsuz bir cesedin böylece güç kazanması ve gençleşmesi şaşılacak şeydir. İşte yürüyor ve geliyor; kendi takımı, hurafeleri, kılıcı olan despotluğu, sancağı olan cehaletiyle beraber geliyor.

Bir müddetten beri on muharebe kazandı. İlerliyor, tehdit ediyor, gülüyor, kapımızın önündedir.

Bize gelince, üzülmeyelim, Annibal’ın ordusunu kurduğu meydanı satalım.

Biz ki istikbale inanıyoruz, neden korkacağız?

Heybetli bir nehrin durdurulamadığı, geri çevrilemediği gibi bir fikir de durdurulamaz, çevrilemez. Fakat istikbali istemeyenler düşünsünler, ilerlemeye yok diyerek onlar istikbali değil bizzat kendilerini mahkûm ediyorlar. Nefislerine karanlık bir hastalık aşılıyorlar, maziyi sürdürmeğe çalışıyorlar.

Yarını reddetmek, ondan kurtulmak için ancak bir çare vardır: Ölmek.

O halde bizim istediğimiz:

Ölüm olmasın; cismin ölümü mümkün olduğu kadar geç, fakat ruhun ölümü hiç olmasın! Arzumuz bu ve gayretimiz bunadır.

Evet, muammanın anlamı anlaşılacak, Sfenks dilini çözecek, zor problem çözülecek.

Evet, on sekizinci yüzyılın başladığı halkın selameti meselesini on dokuzuncu yüzyıl ikmal edecek. Bundan şüphe eden budaladır! İstikbalin açılış yönü kararlaşmış ve muhakkaktır; genel refah yakındır ve sağlanacaktır.

Elbirliğiyle kuvvetli itişler insanî durumları ileri sevk ediyor, her şeyi vakti geldiğinde mantık haline yani dengeye yani doğruluk ve hakkaniyete ulaştıracaktır. Gökten ve yerden oluşmuş bir güç yani manevi ve maddî kuvvetler, ikisi birden insanlığı idare eder; işte bu kuvvet mucizeler çıkarır. Şaşırtıcı sonuçlar onun için, dünyanın olağanüstü bozulmalarından ve dönüşümlerinden daha zor değildir. Bu güç, insandan gelen ilim ve tekniğin, gökten gelen müsait durumların yardımıyla en askıda kalmış matematik problemleri derecesinde olan muammaların hallinden korkmaz. O, fikirlerin birbirine yaklaşmasından bir sonuç çıkarmakta ne kadar mahir ise, eylemlerin ve durumların birbirine yakınlaşmasından bir eğitim usulü, bir ibret çıkarmakta da o kadar mahirdir. İlerlemenin esrarengiz kuvvet ve kudretinden her şey beklenebilir. O kuvvet ve kudretin bir gün doğuyu ve batıyı karşı karşıya getirip birleştirmesi, imamları Büyük Piramidin içinde Bonaparte ile konuşturması, kısacası zıtlıklar ve karşı koymaları dünyadan kaldırması kuvvetle umulur.

Bu sonucu beklemekle beraber akılların ileri doğru heybetli ve azimli hareketinde durmak, tereddüt etmek, kesintiye uğramak yoktur. Toplum felsefesi esasen ilim ve teknik, barış ve selamettir. Onun hedef ve maksadı sosyal durumlardaki eksiklikleri inceleyerek öfkeleri ve ihtirasları dağıtmak ve ortadan kaldırmak olup sonucu da öyle olmalıdır.

Toplum felsefesi inceler, araştırır, tahlil eder, sonra yeniden oluşturur. Kin ve düşmanlıkları bütün bütün kesip atarak adım adım iş görür.

Bir toplum, bir millet, insanlar üzerine şiddetle esen rüzgârların etkisiyle mahvolur, yıkılır; bu durum çok defa görülmüştür. Tarih milletlerin, hükûmetlerin uğradıkları felaketlerle, çöküşler ve yıkılışlarla doludur. Ahlak ve âdetler, kanun ve nizamlar, din ve mezhep: bir gün onların üzerinden, ne olduğu bilinmez heybetli bir fırtına geçer, bunların hepsini alır götürür. Hindistan’ın, Kalde’nin, İran’ın, Asurluların ve Mısırlıların medeniyetleri birbiri ardınca kaybolmuşlardır. Ne için? Bilemeyiz. Bu felaketlerin, bu çöküşlerin sebepleri nedir? Bilmiyoruz. Bu toplumlar, bu milletler kurtarılabilir miydi? Bunda kendi kabahatleri var mı? Onlar bir yanlış ve fena yolda, uygunsuz bir kusurda ısrar ettiklerinden dolayı mı yıkılıp yok oldular? Bir milletin, bir ırkın müthiş ölümünde intihar belirtisi var mıdır? Bütün bu sorular cevapsızdır.

Mahkûm ve yıkılmış olan medeniyetleri karanlık örtmektedir. “Onların bindikleri medeniyet gemisi su alıyordu ki battı, sulara gömüldü!”; onlar hakkında diyebileceğimiz söz bundan ibarettir. Korkuyla karışık bir tür hayretledir ki, geçmiş denilen o büyük okyanusun dibinde, yüzyıllar denilen büyük dalgaların arkasında o büyük gemiler, Babil, Ninova, Tarsus, Teb, Roma’nın, bütün karanlıkların ağızlarından çıkan müthiş püf’ün altında batıp gittiğini görürüz.

Fakat orada karanlık olan şey burada aydınlıktır. Eski medeniyetlerin ne gibi hastalığa tutulduklarını bilmiyoruz, lakin bizim medeniyetimizin sakatlıklarını, hastalıklarını biliyoruz. Bizim, onun her birini, her tarafını aydınlatmağa hakkımız vardır; güzelliklerini şeyrederiz; çirkinliklerini, biçimsizliklerini meydana koyarız. Onun neresinde hastalık varsa muayene ederiz, bir defa hastalık teşhis olununca sebebi inceleyerek ilacını buluruz.

Yirmi yüzyılın fiili, çalışması ve gayretinin sonucu olan bizim medeniyetimiz o yüzyılların meydana getirdiği hem bir heybetli canavar hem bir büyük mucizedir. Kurtarılmak zahmetine değer. Onu sakinleştirmek ve acılarını gidermek çok bir şey ise de aydınlatmak da bir şeydir. Toplum felsefemizin bütün çalışıp çabalaması bu noktaya yönelmiş olmalıdır.

Fikir üretenlerin bugün büyük bir görevi vardır: O da medeniyetin hastalığının teşhisidir.

Yine tekrar ederiz ki, bu hastalık teşhisi insana cesaret verir. Bu cesaretlilikte ısrarladır ki, biz, feci bir dramın perde arası olan şu birkaç sahifeyi tamama erdiriyoruz.

Kişiler ölür, topluluklar yıkılırsa da insanlık, beşeriyet ölmez, yok olup yıkılmaz. Ötede beride yaraları, volkan ağızları olduğu, çıban ve şişleri yani tutuşup lav saçan volkanları bulunduğu için küre ölmez. Milletlerin hastalıkları insanı, insanlığı öldürmez.

Bununla beraber sosyal hastalıkların tedavisini takip eden kişiler bazen başını sallar; en güçlülüleri, en şefkatlileri bazen cesareti kaybedecek, güçten düşecek hale gelir.

Acaba istikbal, ümit ettiğimiz istikbal gelecek midir? Zannıma göre bu kadar müthiş gölgeleri, bu kadar korkunç hayalleri görünce insanın kendi kendine bu soruyu sormağa hakkı vardır.

Bencil olanlarla sefiller karşı karşıya iki karanlık ve büyük çaplı tehlikedir.

Bencillerde: Hurafeler ve bâtıl kuruntular, zenginlere mahsus tahsilin karanlıkları, gittikçe artan hırs ve tamah, insanı ahmaklaştıran mutluluk ve refahın şaşkınlığı, zahmet ve meşakkatlarden, bazılarında da zahmet ve meşakkate uğramış olanlardan iğrenmeğe yol açacak dereceye varan korku, kişiliklerinde mutlak surette memnuniyet ve hoşnutluk, ruhu örtecek derecede şişmiş benlik vardır.

Sefillerde: Haset, gıpta, başkalarını mutlu görmekten öfke, mahrum olduğu refaha karşı insan denilen hayvanın tecavüzü; yoğun sislerle dolmuş bir kalp, gam ve keder, ihtiyaç, kötü talihe kanaat, mundar ve sade bir cehalet vardır.

Gökyüzüne doğru gözleri kaldırıp yardım istemeğe devam etmek lazım mıdır? Orada görünen aydınlık nokta sönen, kaybolan takımdan mıdır? Ümidin, emel noktasının, geniş sonsuzlukta kalmış, küçük, yalnız, ancak görünebilir, parlak, fakat etrafına müthiş surette yığılmış bütün bu siyah ve karanlık ölümcüllükler arasında görülmesi korkunçtur.

Hâlbuki bir yıldızın bulutların arasında kalmasında hiçbir tehlike olmadığı gibi o da tehlikede değildir.

İnsanlık ne olursa olsun istikbale, istenen ve beklenilen istikbale ulaşacaktır.

-1-

Tam Işık

Okuyucularımız anlamışlardır ki Eponine kendini Magnon’un gönderdiği Plumet sokağındaki evde kimin oturduğunu parmaklıklar arasından görüp tanıdıktan sonra haydutları o sokaktan uzak bulundurmağa başlamış, sonra Marius’u oraya götürmüştü.

Marius bu parmaklığın önünde birkaç gün âşıkane bir hayranlıkla seyre daldıktan sonra, demiri mıknatısa, âşığı sevgilisinin ikamet ettiği evin taşlarına karşı sürükleyen olağanüstü kuvvetle çekilerek Cosette’in bahçesine, Romeo’nun Juliet’in bahçesine girdiği gibi girmişti.

Hatta bu giriş ona Romeo’dan daha kolay olmuştu. Romeo bir duvarı tırmanıp atlamağa mecbur olduğu halde Marius’a parmaklığın eskimiş ve küflenmiş, ihtiyarların dişleri gibi yerlerinde sallanmağa başlamış olan demirlerinden birini biraz çekmek yetmişti.

Marius narin vücutlu olduğundan aralıktan girebilmişti.

Plumet sokağında gelip geçme pek nadir olduğundan, özellikle Marius ancak geceleri bahçeye girebildiğinden kimse tarafından görülmek tehlikesi yoktu.

İki ruhu bir busenin nişanladığı o mukaddes ve mübarek andan sonra Marius oraya her gece geliyordu.

Cosette hayatının şu anında çapkın ve sonunu az düşünür bir adamın aşkına düşmüş olsaydı mahvolmuştu, çünkü bazı civanmert yaradılışlar vardır ki, kendini teslim eder; işte Cosette onlardan biriydi.

Kadının alicenaplıklarından birisi sevdiğine kendi nefsini teslim etmesidir. Aşk, mutlak ve despot bir hâkim olduğu o yüksek noktada, hayâ’nın kim bilir nasıl bir görmemezliğiyle karışır, fakat ey alicenaplık sahibi olan ruhlar, ne kadar büyük tehlikelere maruz kalırsınız! Çoğunlukla bize kalbinizi verirsiniz, biz cesedi alırız; kalbiniz sizde kalır, kendinize sonradan titreyerek bakarsınız!

Aşkta bir orta hal yoktur; ya kurtarır ya mahveder.

Bütün insanların mutluluk ve felaketi bu noktadadır. Selamet veya haraplık! Dünyada onlara aşk kadar yol açan, onun kadar adım attıran hiçbir şey yoktur.

Aşk, ölüm olmazsa hayattır. Hem beşik, hem tabuttur. İnsan kalbinde evet ve hayır’ın toplamı olan bir his gibidir.

Tanrı’nın yarattığı şeylerin içinde insan kalbi en ziyade ışık saçan; ne yazık ki aynı zamanda, en ziyade karanlığa boğan şeydir!

Tanrı Cosette’in rastladığı aşkın kurtaran, dirilten aşk olmasını irade buyurmuştu.

Bu 1832 senesi Mayıs’ının devam ettiği müddetçe orada her gece o zavallı ve vahşi bahçede, her gün kokusu ve çiçekleri artmakta olan çalılar arasında tamamen iffet ve el değmemişlikten oluşmuş, Tanrı’nın her türlü kutsamasına mazhar, insanlardan ziyade meleklere yakın, saf, namuslu, baş döndürücü, aydınlık, biri diğeri için karanlıkta aydınlanmış iki mahlûk birleşiyordu.

Cosette’e Marius’un başında bir tac var gibi geliyor, Marius da Cosette’in çehresinde güneş doğmuş zannediyordu. Onlar yanyana oturuyorlar, birbirine temas ediyorlar, birbirine bakıyorlardı. Ellerini tutuyorlar, kucaklaşıyorlardı. Fakat öyle bir çizgi vardı ki, kesinlikle onu geçmiyorlardı. Bu çizgiyi aşmamazlık, o çizgiye hürmet ettikleri için değildi, çünkü onu bilmiyorlardı.

Marius, Cosette’in saflığını bir metris gibi hissediyor, Cosette de Marius’un namusluluğunu kendisine bir destek olarak görüyordu.

İlk bûse son bûse olmuştu. O zamandan beri Marius, dudaklarıyla Cosette’in ellerini veya başörtüsünü veyahut saçlarını okşamaktan ileri geçmemişti. Cosette onun için güzel kokulu bir çiçekti, bir kadın değildi, onu kokluyordu.

Cosette hiçbir şeyi reddetmez, hiçbir şey istemezdi. O bahtiyar, Marius da memnun ve razı idi. Onlar, bir ruhun diğer ruhla kaynaşması denilebilen olağanüstü güzel bir kaynaşmışlık içinde yaşıyorlardı.

Bu ikilinin hali, el değmemişliğin yüksek hayal âleminde birbirlerini kucaklaması, iki turnanın hava katmanlarında birbirine rastlamasıydı. İki kuğunun Jungfrau’da125 kavuşmasıydı!

Aşkın bu saadetinde, âşıkların hayranlıklarının güç ve kudreti karşısında şehvetin sustuğu bu saatte Marius, saf ve masum Marius, Cosette’in eteğini dizine kadar kaldırmaktansa, bir fahişenin yanına gitmek kabiliyetini haizdi. Yani öyle sefahat mahalline gitmek Marius için imkânsız olduğu gibi, sevgilisinin eteğine dokunmak daha ziyade imkânsızdı. Bir defa bir mehtaplı gecede Cosette yerden bir şey almak için eğilmiş, yakası açılarak gerdanı görünmüştü. Marius başını çevirdi.

Bu iki mahlûk arasında ne geçiyordu? Hiç.

Birbirini seviyorlar, çok seviyorlardı.

Geceleri onlar orada oldukları sırada bu bahçe canlı ve mukaddes görünüyordu. Bütün çiçekler sanki onların şerefine açılıyor, otlar ve çalılar bu iki masumun etrafında sanki aşkın ve tertemiz oluşun neşesi olarak titriyorlardı. Onların birbirine söyledikleri masumane sözlerden ağaçlar ve fidanlar aşkın etkisine kapılıp ürperiyorlardı.

Bu sözler neydi?

Hafif bir nefes, başka bir şey değil.

Bu nefes tabiatın bütün bu gösterisini etkilemeğe, ürpertmeğe yetiyordu.

Orada söylenip havaya karışarak dağılan, bir duman gibi ağaçların yaprakları arasından geçerek göğe yükselen bu sözleri insan bir kitapta okumuş olsa, onlardaki etkililiği, büyüleyici gücü bir türlü anlayamaz. Böyle sade, görünüşte böylesine anlamsız olan kelimelerdeki kudrete hayran olur.

Evet, o sözlerdeki, iki âşığın birbirine söyledikleri sade kelimelerdeki ruhu, ruhanî bir hali kaldırırsak geriye hiçbir şey kalmaz, çünkü kelimelerdeki kuvvet, ancak o ruhtan ibarettir.

Derseniz:

- Ne o? Bu, sadece bundan mı ibarettir?

Cevap veririz:

- Evet, bir takım çocukluklar, tekrar edilen sözler, hiçbir şey için gülmeler, boş ve anlamsız şeyler, budalalara yakışır konuşma, kısacası dünyada en yüce ve en derin her ne varsa onlar, söylemek ve dinlemeğe her şeyden ziyade müstahak olan sözler.

Bu budalaca sözleri, bu anlamsız şeyleri kesinlikle işitmemiş, kesinlikle söylememiş olan adam bir hayvandır, habisin teki bir adamdır!

Cosette Marius’a derdi:

- Biliyor musun? Benim ismim Euphrasie.

- Euphrasie mi? Hayır, senin adın Cosette.

- Oo! Cosette bana küçükken, tesadüfen verdikleri öylesine çirkin bir isim. Ama benim doğru isimim Euphrasie’dir. Yoksa sen bu ismi, Euphrasie ismini sevmedin mi?

- Seviyorum… Fakat Cosette de fena değil.

- Cosette’i Euprasie’den daha fazla mı seviyorsun?

- Evet.

- Öyleyse ben de seviyorum… Hakkın var. Cosette güzel bir isim. Bana Cosette diye hitap et.

Bu konuşmaya genç kızın eklediği hoş tebessüm, onu göklere mahsus bir bahçede oturan bir güzellik perisi haline getiriyordu.

Bir başka gün Cosette Marius’a dikkatle bakarak haykırdı:

- Mösyö, sen güzelsin, sen yakışıklısın. Aklın var, hiç budala ve ahmak değilsin. Benden çok okumuşsun ve bilgilisin. Fakat bu sözde, “Seni seviyorum” sözünde, sana meydan okurum. Onun anlamını ben daha iyi bilirim.

Marius Cosette’in bu sözlerini dinlediği zaman kendini göğe ermiş, yıldızların nağmelerini işitiyorum zannediyordu.

Yahut Marius öksürdüğü için yanağına ufak eliyle hafifçe vurarak:

- Öksürme. Yanımda iznim olmadan öksürülmesini istemem. Öksürmek ve beni meraka düşürmek fenadır. Ben senin sağ ve salim olmanı isterim. Çünkü eğer sen sağlıklı olmazsan ben çok bedbaht olurum. Sen hasta olursan ben ne yaparım?

Bu söz pek sade, sade olmakla beraber ulvî idi.

Bir kere de Marius Cosette’e dedi:

- İnanır mısın? Ben bir zaman senin Ursule adını taşıdığını zannederdim!

Bu söz o gece onları güldürdü.

Başka bir gün konuşurlarken Marius birdenbire bağırdı:

- Aa! Bir gün Luxemburg Bahçesinde az daha bir adamı devirecektim.

Marius sözünü bitiremedi, çünkü sebebini açıklamak için Cosette’in diz bağından bahsetmek lazımdı ki, bu onun için imkânsızdı!

Marius Cosette ile hayatı böylece, başka bir şey olmaksızın tahayyül ediyordu. Her akşam Plumet sokağına gelmek, demir parmaklığı aralık etmek, yan yana oturmak, ağaçlar arasından gökyüzünün parlayan yıldızlarını seyretmek, pantalonunun paçasıyla Cosette’in eteğini temas ettirmek, başparmağının tırnağını okşamak, ona “sen” demek, bir çiçeği birbiri ardınca koklamak, bunları kesintisiz bir şekilde tekrarlamak şeklinde hayal ediyordu.

Bunlar böylece vakit geçirirlerken başları üzerinden bulutlar geçiyordu. Her defa rüzgâr esince insanın birçok hayallerini alır götürür.

Hemen hemen vahşi gibi olan bu samimi aşk bütün bütün böyle sade ve tatsız mı geçiyordu? Hayır. Sevdiklerine karşı yaltaklanmak, onu güzel sözlerle övüp okşamanın birinci tarzıdır.

Tebriki, övgüyü içeren, âşığın söylediği sözler, peçe üzerinden karşılıklı öpüşmek gibidir. Şehvet kendini gizleyerek oraya tatlı bir nükte koymuştur. Kalp daha iyi sevmek, sevebilmek için şehvetin önünden geri geri çekilir.

Marius’un hayallerle dolu, yaltaklanırcasına övücü sözleri havadan sudan şeylerdi. Bu gibi sözleri meleklerin civarında, gökte uçan kuşlar ihtimal ki işitmiştir. Bununla beraber bu sözlere hayat, insaniyet, Marius’un o sıralarda kabiliyeti olabilen bir takım maddiyat da karışırdı. Bu, kalbin kalbe, ruhun ruha karşı terennümü, nağmesi, baştanbaşa aşkın ve muhabbetin çiçeklerinden toplanmış bir demetin yaydığı semavi koku, yüce bir rayihaydı.

Marius diyordu ki:

- Cosette, sen çok güzelsin! Yüzüne bakmağa cesaret edemiyorum! Bunun içindir ki senin karşında hayrete düşerek seyre dalıyorum. Sen bir güzellik tanrıçasısın! Ben kendimde ne gibi bir hal, bir şey olduğunu anlayamıyorum, elbisenin eteği, kunduranın ucu bana dokunursa titriyorum, kendimi kaybediyorum. Zihnim, fikrim, bütün varlığım alt üst oluyor… Hele söz söylediğin zaman, bana fikirlerini açtığın vakit ne parlak nurlara, gözlerimi kamaştıran nurlara gömülüyorum. O ne şaşaalı nurdur! Hayret edilecek derecede isabetli görüşler ileri sürüyorsun…Bazen bana öyle geliyor ki, sen bir rüyasın!... Söyle güzelim, söyle, seni dinliyorum, tatlı sesini. Beni kendimden geçiren sedanı işitmek istiyorum. Sana hayran oluyorum… Ooo! Cosette, ne tuhaf ve hoş bir hal içindeyim! Acaba deli mi oldum? Mutluluk beni çıldırttı mı?... Sen Matmazel, tapılmaya değersin! Ayaklarını mikroskopla, kalbini, ruhunu teleskopla inceliyorum.

Cosette cevap veriyordu:

- Marius! Seni seviyorum. Sabahtan beri geçen zamanın her dakikasında biraz daha fazla olmak üzere seni seviyorum, her lahza artan bir muhabbetle seni seviyorum.

Bu konuşmalarda soru ve cevap böylece, daima birlik ve beraberlik halinde aşkla sonuçlanıyor, söz “seni seviyorum”la sona eriyordu.

Cosette’in bütün şahsı saflık, sadelik, şeffafiyet, beyazlık, eldeğmemişlik, parlaklıktı. Cosette için ebedî şeffaflık, sürekli halde parlaklık denebilirdi. O, onu her göreni bir Nisan günü gibi, bir şafak vakti gibi etkiliyordu. Gözlerinde şebnemin latifliği vardı. Cosette bütün nurların, şafak ışınlarının kadın şeklinde yoğunlaşmış bir sembolüydü. Marius’un onu çok sevmesi, karşısında bir puta karşı durup hayran hayran bakakalan putperest gibi hayran olması pek sade ve tabii idi.

Gerçekten bu küçük kız, henüz manastırdan çıkmış çocuk pek tatlı bir sezgiyle konuşuyor, ara sıra her yönden doğru, isabetli düşünceler ileri sürüyor, pek nazik sözler söylüyordu. Onun konuşması, kuşların nağmeleri, bülbüllerin besteleri gibiydi. Hiçbir şey hakkında yanılmaz, pek doğru görür ve takdir ederdi. Kadın kalbine has yanılmazlıkla, yumuşak ve tatlı bir duyguyla hisseder ve söylerdi. Bir kadın kadar hem tatlı hem manidar şeyler söylemeyi kimse bilemez. Tatlılık derinliktir, işte kadın budur, bütün gök, bütün cennet bundan ibarettir.

Bu tam mutluluk, bu olgun saadet arasında Marius ile Cosette’in bazen gözleri yaşarıyordu. Ölmüş bir böcek, ezilmiş bir karınca, bir yuvadan düşmüş kuş tüyü, kırılmış bir ağaç dalı onları müteessir ediyor, ağlatıyordu. Hoş hülyalarla karışık olan hayranlık ve vecd halleri onları en ufak bir şeyden etkilenmeğe, hemen ağlamağa yatkın duruma getirmişti.

Aşkın en büyük ve güçlü alameti, bazen hemen hemen dayanılması mümkün olmayan ve zaptedilemeyen bir merhamet duygusu ve etkileniştir. Bu halin yanı başında -bütün bu birbirine zıt ve tezat olan haller aşk şimşeğinin dalgaları ve oyunlarıdır- büyük bir istekle, sevimli bir serbestlik ve kayıtsızlıkla, külfetsiz ve düşüncesiz gülerler, bazen kahkahalar salıverirlerdi ki, onları bu halde görenler iki erkek çocuk, iki arkadaş zannederlerdi.

Bütün bu hallerle beraber iffet ve el değmemişlikle dolu olan kalplerinin haberi olmaksızın, unutulması kabil olmayan, hükmünü uygulamaya her zaman hazır ve amade olan tabiat orada duruyor, bekliyordu. O, hem hayvanî ve hem yüksek maksadıyla orada durmuş fırsat gözlüyordu.

Ruhlardaki masumluk ne kadar büyük olursa olsun bir âşık ve maşuk çiftinin en namuslu ve en saf birliğinde onları iki ahbap, iki dosttan ayıran sevimli, esrarengiz bir incelik vardır.

Onlar birbirine tapıyorlardı.

Daimî ve değişmeye uğramadan yaşamak! Âşık ve mâşuk birbirini sever, birbirine tebessüm eder, güler, dudaklarının ucuyla birbirine karşı ağız büker, cilve eder, birbirinin elini tutup parmaklarını okşar, sen diye hitap eder. Bunların hiçbiri tabiatın gerektirdiğini, ebediyetin hükmünü men etmez.

İki âşık gecenin karanlığında, akşamın alacakaranlığında, görünmez bir yerde, kuşlarla, güllerle beraber gizlenir, saklanır, o gölgede, o karanlıkta kalplerini gözlerinde görürler, mırıldanıp fısıldaşırlar, onlar bu halde iken heybetli bir zaman rakkası durmayıp hareket eder, günler ve saatler geçer.

Sonsuz gökyüzü yıldızlarla dolar ve boşalır.

125 Alplerin, Jungfrau=Genç kadın adlı doruk notalarından biri.

-2-

Kusursuz Mutluluktan Kaynaklanan Hayranlık

Onlar mutluluktan şaşırmış, kendilerini kaybetmiş bir halde yaşıyorlardı. Tam o zamanda Paris’i yıkan, binlerce nüfusu yere seren kolerayı his bile etmiyorlardı. Mümkün olduğu, ellerinden geldiği kadar birbirine hallerini bildirmişler, sırlarını açmışlarsa da bu da isimlerinin bildirilmesinden pek de uzağa varamamıştı.

Marius Cosette’e demişti ki:

- Ben yetimim. Anam babam yoktur. İsmim Marius Pontmercy. Mesleğim avukatlık, kitap yayınlayanlar hesabına ufak tefek yazı yazmakla geçinirim. Babam, cesur ve kahraman olan babam albaydı. Zengin olan büyükbabamla aramız bozulmuştur. Birbirimizi görmeyiz.

Marius bundan başka kendinin biraz da baron olduğunu söylemişti. Fakat bu sözü Cosette’e hiç etkili olmamıştı.

Marius “baron” mu? Cosette bunu anlamamıştı. Bu kelimenin ne demek olduğunu bilmiyordu. Onun için Marius Marius’tu.

Cosette de söylemişti:

- Ben Picpus sokağındaki manastırda büyütüldüm. Senin gibi benim de annem vefat etmiştir. Babam Fauchelevent’tir. Pek iyi yürekli bir adamdır. Fukaraya bakar, çok para verir. Kendi de fakirdir. Beni hiç bir şeyden mahrum etmemek için kendisini her şeyden mahrum eder.

Garip hal! Cosette’i gördüğü günden beri Marius bir musiki ahengi içinde yaşadığını sanıyordu; mazi, hatta en yakın mazi, bir gün evveli, hatta o gün biraz evvelki vakit onun için o kadar karışık, o kadar uzak gibi olmuştu ki, Cosette’in söylediği, anlattığı, naklettiği şeyleri yeterli görmüştü. Lüzumundan bile fazla bulmuştu. Bu kadara razı, bu kadarla hoşnut olmuştu.

Ona Gorbeau viranesindeki gece olayından, Thénardier’lerden, babasının yakalandığından, ihtiyarın oradaki garip vaziyeti ile şaşırtıcı kaçışından bahsetmeyi bile düşünemedi.

Akşamüzeri, o sabah ne yaptığını, nerede ve ne ile yemek yediğini, kimle görüştüğünü, o gün nerelere gidip dolaştığını bilemiyordu. Unutuyordu. Kulaklarında daima çınlayan hoş nağmeler onu bütün diğer düşüncelere ve değerlendirmelere karşı sağır ediyordu. O, ancak Cosette’i gördüğü dakikalarda, onunla beraber bulunduğu zamanlarda yaşıyordu. Onun için hayat, o zamandan ibaretti, başka vakitlerde kendi varlığından, mevcudiyetinden, zamandan; kısaca hiçbir şeyden haberdar değildi.

Cosette yanında olduğu zaman her şeyi unutması pek basit, pek tabiiydi; çünkü o zamanlarda gökte, cennetteydi.

Her ikisi de safanın ve maddî olmayan lezzetin sonsuz ağırlığını bir sarhoşluk ve takatsizlik içinde taşıyorlardı.

Âşık denilen uyurgezerler böyle yaşarlar.

Yazık ona; bütün bu şeyleri hissetmemiş, denememiş kim vardır ki? Acaba niçin insanı bu cennetten, bu gökten çıkaran bir saat gelip dayanır? Niçin çıkış ve düşüşten sonra hayat devam eder, insan yaşar?

Âşıkta tefekkürün, düşünmenin, değerlendirme yapmanın yerini sevmek alır. Aşk aşktan başka her şeyi, hatta kendini bile unutur.

Aşk ve sevdada mantık aramak kadar abes bir şey olamaz, semavi makinede mükemmel geometrik şekiller olmadığı gibi, insan kalbinde de mükemmel mantık yoktur.

Cosette ve Marius için dünyada Marius ile Cosette’ten başka bir şey yoktu. Onların etrafındaki cihan, âlem bir deliğe düşmüş, bir girdaba batmış, kaybolmuştu, kendileri adeta altın bir lahzada yaşıyorlardı. Önlerinde istikbal, arkalarında mazi yoktu.

Marius Cosette’in babası olduğunu bile hatırlamıyordu. Onu da unutmuştu.

Dimağında kendinden geçmiş olmaktan kaynaklanan bir boşluk vardı.

O halde bu âşıklar neden bahsediyorlardı? Neler söylüyorlardı ki? Bu sorunun cevabı pek kolaydır.

Okuyucularımın da bildiği gibi çiçeklerden, kırlangıçlardan, gurûb eden güneşten, doğan aydan, bütün mühim şeylerden; bunlar birbirine her şeyden gayrı her şeyi söylemişlerdi.

Âşıkların her şeyi, hiçtir!

Fakat maddiyattan, babadan, viraneden, haydutlardan, gece geçen olaydan, velhasıl gerçek ve hakiki olan şeylerden bahsetmek neye yarar? Bu hallerin mevcudiyetini bile unutmuşlardı. Hatta bunlar bir korkunç rüya gibi hatırlarına bile gelmiyordu.

Onlar, iki kalpti, birbirini seviyor, tapıyordu; işte her şey bundan ibaretti, ondan gayrı bir şey yoktu, mevcut değildi!

İhtimal ki maziyi, geçen acı verici durumları, cehennemi unutmak; onların arkamızda kalarak gözden kaybolması ve unutulması cennete girmenin onsuz olunmaz bir parçası mıdır? Acaba şeytanlar görüldü mü? Cinler ve şeytanlar mevcut muydu? Onları görerek korkup titrediler mi? Azap ve ızdırap çektiler miydi? Bunları bilmiyorlardı. Mazinin bütün bu durumları üzerine kül rengi bir bulut gerilmişti.

İşte bu iki mahlûk, böylece, pek yüksek, tabiatın dışında maneviyat ile yaşıyorlardı. Ne yukarıki âlemdeydiler ne de aşağıki âlemde. İnsanlık ile meleklik arasında, toprağın üstünde, uzay boşluğunun altında asılı bir halde, bulutlarda yaşıyorlardı.

Ancak et ve kemikten, baştan ayağa kadar ruh ve hayranlıktan oluşmuştular. Onlar sırf ruh denecek derecede maddeden azade idiler. Artık toprağa dokunmayacak kadar ulvîlik kazanmış, bütün bütün yukarı âlemde uçup kaybolamayacak derecede insanlık yükünden kurtulamamış olduğundan sonsuz boşlukta düşüş ve inişe yatkın zerrelerle karışık bir halde, görünüşte talihin etkileri dışındaydılar. Dün, bugün, yarından ibaret olan hayat döngüsünün bıraktığı uzun izden habersiz, kendinden geçmiş, sevinçli, dalgalı, bazen sonsuz açıklıkta uçacak, daimî bir şekilde yükselecek gibi bir halde yaşıyorlardı.

Kâinat denilen beşikte gözleri açık, uyanık rüya görüyorlardı. Ey hakikatin hayallerle dolu derin uykusu! Ne kadar tatlısın!

Bazen Marius Cosette’i o kadar güzel, o derece dilber buluyor, bu güzelliğe karşı kamaşan gözlerini kapatıyordu. Gözleri kapamak, ruha bakış atmanın en güzel usulüdür.

Cosette ile Marius bu halin kendilerini nereye götüreceğini düşünüyorlardı. Kendilerine istenilen son noktaya erişmiş nazarıyla bakıyorlardı.

İnsanlarda aşkın onları bir yere eriştirmesini istemek gibi garip bir kanaat vardır.

-3-

Gölge Başlıyor

Jean Valjean hiçbir şeyden haberdar değildi; hiçbir şey hissetmemişti.

Cosette Marius’tan daha az hayalperest ve düşünceli olduğundan neşesini bütün bütün kaybetmemişti. Bu da Jean Valjean’a mutlu olmak için yetiyordu.

Cosette’in düşünceleri, tatlı fikrî meşguliyeti, kalbini dolduran Marius’un hayali iffet temizliğinin nuru ile aydınlanan güzel çehresinin misli az bulunur saflığı yok olmuyordu. O öyle bir yaştaydı ki, o yaşta bir bakire, aşkını bir gül dalının üzerindeki gonca gibi taşır.

Bundan dolayı Jean Valjean rahat ve huzurluydu.

Özellikle iki âşık birbiriyle anlaşınca daima işler yolunda gider. Kim olursa olsun onların aşkını gölgeleyecek üçüncü bir şahıs daima âşıklar için aynı olan bir takım ufak tedbirlerle aldatılıp bir kör halinde tutulur.

İşte bu tedbirler cümlesinden biri de Cosette’in Jean Valjean’a hiçbir konuda itiraz etmemesiydi.

- Kızım gezmeğe gidelim mi?

- Evet babacığım.

- Bugün bir yere gitmeyelim.

- Olur babacığım.

Jean Valjean gece Cosette’in yanında oturmak isterse, o olağanüstü memnun görünürdü.

İhtiyar daima saat onda odasına çekilip yatmak âdetinde olduğundan, böyle akşamlarda Marius saat onu geçtikten sonra, Cosette’in camlı kapıyı açtığını sokaktan duyunca bahçeye gelirdi.

Marius’un kesinlikle gündüzleri o civarda görünmediğini söylemek gereksizdir. Jean Valjean Marius’un mevcudiyetini bile unutmuştu.

Bir gün sabahleyin Jean Valjean Cosette’e dedi ki:

- Bak kızım, arkan nasıl beyaz olmuş!

Akşam Marius Cosette ile oynaşırken genç kızı duvara dayamıştı.

Her gece erkenden yatan hizmetçi Toussaint Kadın işini bitirince uyumaktan başka bir şey düşünmezdi. O da Jean Valjean gibi bir şey bilmiyordu.

Marius kesinlikle ayağını eve sokmamıştı. Cosette ile beraber olunca görünüp duyulmamak için bahçe merdiveninin yanında bir çukur gibi yerde saklanırlar, orada oturup çoğunlukla konuşmak yerine dakikada belki yirmi defa ellerini sıkıp ağaçlara bakmakla yetinirlerdi. O zamanlarda yanı başlarına yıldırım düşse işitmezlerdi, çünkü birinin hayalleri diğerinin hayallerine o derece dalar ve gömülürdü.

Parlak saflık, bütün beyaz saatler, hemen hepsi birbirine benzer. Bu tür aşk birçok zambak yaprakları, güvercin tüyleri koleksiyonudur. Bütün bahçe onlarla sokağın arasındaydı. Her defa girip çıktığında Marius, kimsenin görüp anlamaması için parmaklığı düzeltir ve yerinden çıkardığı parmaklığı ait olduğu yere koyardı.

Daima gece yarısında gider, Courfeyrac’ın yanına dönerdi.

Courfeyrac bir gün Bahorel’e dedi ki:

- İnanılacak şey değil! Marius şimdi; sabahleyin dönüyor.

Bahorel cevap verdi:

- Ne sanıyorsun? Daima bir papaz okulu öğrencisinde patlar bir fişek vardır.

Bazen Courfeyrac kollarını kavuşturup ciddi bir tavır alarak Marius’a derdi ki:

- Delikanlı, sen yoldan çıkıyorsun.

Pratik bir adam olan Courfeyrac, bu geçerliliği olmayan cennetin Marius üzerine yansıyışını iyi bir şey telakki etmezdi. O, böyle hayalci sevdalara alışmamış olduğundan bundan canı sıkılır, ara sıra Marius’u hakikate sokmak, kendine getirmek maksadıyla öğütler verirdi.

Bir sabah ona şu doğrultuda beyanlarda bulundu:

- Azizim, bazen sen bana ayda, rüya âleminde, hayal ülkesinde, sabun köpüğü başkentinde oturuyormuşsun gibi tesir ediyorsun, seni öyle görüyorum. Haydi, benden saklama da söyle: Onun ismi nedir?

Fakat hiçbir şey Marius’u söyletemezdi. Bu hoş ismin, Cosette isminin meydana geldiği iki heceden birini ona telaffuz ettirmek için tırnaklarını sökmüş olsalar yine söyletemezlerdi.

Gerçek aşk, şafak gibi aydınlık ve mezar gibi sakindir.

Yalnız Courfeyrac için Marius’da değişmiş şu vardı: Işık saçan, nurlar yayan bir gamlılık ve tefekkür hali.

Bu iki ay zarfında Marius ile Cosette birbiriyle büzüşüp siz diye hitap etmek, sonra barışarak daha âşıkane bir şekilde sen hitabına başlamak gibi iki geniş mutluluğu tanıdılar.

Uzun uzadıya, en ufak detaylarına kadar onlarla hiç münasebeti olmayan şeylerden bahsetmek de onlar için bir mutluluktu. Bu da aşk denilen sevimli operada münasebetin hiç aranmadığını ispat eder.

Marius için Cosette’in kadınlara ait meziyetlere dair söz söylediğini işitmek, Cosette için de Marius’un politikadan bahsettiğini duymak müyesser olmamıştı. Onlar için diz dize oturarak Babylon sokağından geçen araba gürültülerini dinlemek, gökte bir yıldızı veya otlar arasında bir yıldız böceğini seyretmek ve buna benzer şeyler, her şeyden daha sevimliydi.

Bununla beraber çeşitli zorluklar yaklaşıyordu.

Bir akşam Marius, İnvalides bulvarından geçerek vaadedilmiş buluşmaya doğru gidiyor, âdeti olduğu üzere yere bakarak yürüyordu. Plumet sokağının köşesini döneceği sırada pek yakınından bir ses işitti; diyordu ki:

- Hayırlı akşamlar Mösyö Marius.

Marius başını kaldırarak baktı, Eponine’i tanıdı.

Bu görüş ona acayip bir tesir yaptı. Bu kız onu Plumet sokağına getirdiği günden beri bir kerecik olsun onu düşünmemiş, hatırına getirmemişti; o aklından tamamıyla çıkmıştı. Hâlbuki ona müteşekkir olmak için sebepler vardı, bu mevcut mutluluğunu ona borçlu olmakla beraber , ona rastlamasından da sıkılmıştı.

Aşk saf ve mutlu olursa insanı bir olgunluk haline ulaştırır zannetmek hatadır; aşk, tecrübeyle anlamış olduğumuz gibi adamı sadece her şeyi unutan bir varlık haline de götürür.

Bu halde insan fena olmayı unutur. Fakat iyi olmayı da unutur. Şükran, görev, mühim ve esaslı hatıralar hepsi yok olur.

Başka bir zamanda olsaydı Marius Eponine’e başka türlü muamele ederdi. Cosette ile meşgul olduğundan bu Eponine’in “Eponine Thénardier” diye adlandırıldığını, babasının vasiyetnamesinde yazılı bir isim olup birkaç ay evvel o isim için olağanüstü sadakatte bulunduğunu bile hatırlayamıyordu. Biz Marius’u olduğu gibi gösteriyoruz. Hatta babası bile aşkının haşmeti altında kalbinden kaybolmuştu.

Marius telaşlı bir halde cevap verdi.

- A! Siz misiniz Eponine?

- Niçin bana “siz” diyorsunuz? Size karşı bir kusur mu ettim?

Marius, sade bir kelime ile cevap verdi:

- Hayır.

Gerçekten ona karşı darılacak bir sebep yoktu. Ancak şimdi Cosette’e “sen” demekte olduğu bir zamanda Eponine’e “siz” demekten başka bir şey yapamazdı.

Marius sustuğundan ona dedi ki:

- Söyle bakalım…

Eponine birdenbire sustu, vaktiyle o kadar lakayt ve o derece cesur olan bu mahlûkun şu anda dili söylemiyor sanılıyordu. Tebessüm etmek istedi. Elinden gelmedi. Dedi ki:

- Pekâlâ!...

Yine susup, gözleri yere baktığı halde durdu. Birdenbire dedi ki:

- İyi akşamlar Mösyö Marius.

Gözden kayboldu.

-4-

3 Haziran Gecesi

[Kancık (Köpek) İngilizce Homurdanıyor,

Argonun Kurdu Ürüyor]

Ertesi gün 3 Haziran’dı. 1832 senesi Haziran’ının üçüncü günü, Paris ufukları üzerinde toplanmış bulutlar gibi askıda duran önemli olaylar hasebiyle, dikkati çekmeye değer bir tarihtir.

Marius gecenin başlarında bir gün evvel aynı şekilde tatlı tatlı düşünerek geçtiği yolu takip ediyordu. Birdenbire bulvarın ağaçları arasında Eponine’nin kendisine doğru gelmekte olduğunu gördü.

İki gün üstüste, artık çok oluyordu. Marius birdenbire dönerek bulvarı terk edip yolunu değiştirdi, Plumet sokağına Monsieur sokağından geçerek gitti.

Eponine onu Plumet sokağına kadar takip etti. O zamana kadar o onu bulvardan geçerken uzaktan görmekle yetinip takip etmediği, hatta onunla konuşmak bile istemediği halde, yalnız bir gün evvel ona söz söylemeğe çalışmış, bu gece de takip etmişti.

Marius Eponine’in kendisini takip ettiğinden habersizdi. Marius’un parmaklığın bir tanesini açarak bahçeye girdiğini gördü.

Eponine kendi kendine dedi ki:

- Bak hele! Eve giriyor!

Bu parmaklığa yaklaştı, birer birer demirleri yoklayıp Marius’un yerinden çıkardığı parmaklığı kolayca buldu. Kendi kendine mırıldanarak oracığa, o girişi bekleyecek gibi duvarın kenarına oturdu. Burası bahçe parmaklığının bitişik duvara eklendiği yerdi. Orada bir karanlık köşe vardı ki, kız oraya sokulmuştu.

Eponine hareket etmeden, hatta nefes bile almadan, derin bir düşünceye dalmış olduğu halde bir saatten fazladır oturuyordu.

Saat ona doğru Plumet sokağından arada bir geçenlerden biri, işine geç kaldığı için bu tenha ve tehlikeli sokaktan hızla yürüyen bir ihtiyar, bahçenin parmaklığı önünden geçip köşeye vardığı zaman sağır ve tehdit edici bir sesin:

- Her akşam gelmiş olmana artık şaşırmam!

Dediğini işitmişti. Bu adam etrafına bakınıp kimseyi göremediği gibi o karanlık köşeyi incelemeğe de cesaret edemeyerek, çok korkmuş bir halde süratle oradan uzaklaştı.

Bu yolcunun hızla oradan uzaklaşması isabet olmuştu. Çünkü az sonra birbirinden ayrı, biraz aralıklı olarak yürümekte olan altı şahıs duvarın dibinden geçip Plumet sokağına girdiler.

Bahçenin parmaklığı önüne gelmiş olan birincisi orada durarak diğerlerini bekledi, bir saniye sonra hepsi toplanmışlardı.

Bu şahıslar yavaş sesle ve argo ile konuşmağa başladılar:

- Te bu (=İşte burası).

Öteki:

- Bahçede kancık (=köpek) var mı?

- Bilmem. Eğer varsa bile ona yedirmek için ılvar kaldırdım (=ilaçlı ekmek getirdim).

- Cendereyi ezmeye (=Camlı kapının gürültüsünü önlemeye) çam sakızı aldın mı?

- Evet.

Başka biri:

- Parmaklık eski.

Karnından konuşur gibiydi.

- Daha iyi. Şamata altında yaygara koparmaz, oraklaması kolay olur (=Testere altında ses çıkarmaz, kesilmesi kolay olur).

O zamana kadar konuşmalara katılmamış olan altıncı şahıs biraz evvel Eponine’nin yaptığı gibi parmaklığı kontrole başladı. Sırasıyla demirleri tutup büyük bir ihtiyatla sallıyordu. Böylece Marius’un sökmüş olduğu parmaklık demirine geldi.

Tam onu tutacağı sırada karanlıktan çıkan bir el kolu üzerine birdenbire indi. Göğsünden şiddetle geriye doğru itildiğini hissetti. Sert bir sesin de:

- Kancık var!

Diye bağırdığını işitti. O anda karşısında rengi soluk bir kadının ayakta durduğunu gördü.

Bu şahıs, beklenmeyen bir şeyin birdenbire ortaya çıkması üzerine oluşan etkiye maruz kaldı, saçları çirkin bir şekilde dikleşti. Vahşi hayvanları korkmuş ve ürkmüş halde görmek kadar çirkin ve korkunç bir manzara olmaz. Onların korkmuş tavırları insanı korkutur. O şahıs bir adım geri çekilerek dedi ki:

- Bu habis karı da kim?

- Kızın!

Gerçekten bu Thénardier’ye karşı Eponine idi.

Eponine’in görünmesi üzerine öteki beşi yani Claquesous, Gueulemer, Babét, Brujon ve Montparnasse, gece adamlarına mahsus bir soğukkanlılıkla, gürültü çıkarmaksızın, söz söylemeksizin, acele etmeksizin yaklaşmışlardı.

Bunların ellerinde çirkin hırsızlık âletleri vardı. Gueulemer hırsızların yaygın olarak kullandıkları bir keskiyi elinde tutuyordu.

Thénardier:

- (Yavaş konuşmak isteyen bir adamın öfke ve şaşkınlığını gösterecek derecede bağırarak:) Aa! Aa! Sen burada ne yapıyorsun? Niçin işimizi yapmaktan bizi engelliyorsun?

Eponine gülmeğe başlayarak Thénardier’nin boynuna sıçradı. Dedi ki:

- Buradayım babacığım; çünkü buradayım. Yoksa şimdi taşlar üzerine oturmak yasaklandı mı? Sizin burada bulunmamanız gerekiyordu. Buraya ne yapmağa geliyorsunuz? Mademki bisküvidir (= burada bir şey yoktur), Magnon’a onu haber vermiştim. Burada yapılacak bir şey yok. Fakat beni kucaklayınız babacığım! Epeyce zamandır seni görmedim, demek ki çıktınız!

Thénardier kendini Eponine’in kolları arasından kurtarmağa çalışarak mırıldandı:

- Pekâlâ, beni kucakladın; evet dışardayım. İçerde değilim. Şimdi hadi git!

Fakat Eponine yakaladığını bırakmıyor, babasını okşamayı ve sevmeyi artırıyordu. Dedi ki:

- Babacığım, nasıl yaptınız? Kendinizi oradan çıkarmak için çok akıllı olmanız gerekir. Bana bunu anlat. Annemden bana haber ver.

Thénardier cevap verdi:

- O iyidir. Beni bırak. Sana söylüyorum! Haydi git!

- (Yüz bulmuş çocuk tavrıyla:) Ben de gitmek istemiyorum. Dört aydan beri sizi ancak gördüğüm ve kucaklayabildiğim halde beni kovuyorsunuz!

Eponine yine babasının boynuna sarıldı.

Baba:

- Aa! Aa! Bu çocuklaştı be!

Gueulemer:

- Tüyelim burdan (=Çabuk olalım). Horozcular (=Karakol devriyesi) geçebilir.

Brujon:

- Biz babayla, anayla uğraşmak için yılbaşı gününde değiliz.

Eponine:

- A! Bizim Mösyö Brujon ha? Merhaba Mösyö Babét! Merhaba Mösyö Claquesous! Yoksa beni tanımadın mı?

Thénardier:

- Evet, seni tanıyorlar. Ama merhaba, merhaba; artık alargaya! Bizi rahat bırak.

Montparnasse:

- Şimdi tilki zamanıdır, tavuk zamanı değil.

Babét:

- Görüyorsun ya, burada işimiz var.

Eponine Montparnasse’ın elini tuttu.

Montparnasse:

- Dikkat et! Elini kesersin, elimde açık ağız (=bıçak) var.

Eponine:

- (Sesini tatlılaştırarak:) Küçük Montparnasse’ım; insana biraz güven duymalı. Mösyö Babét, Mösyö Gueulemer işi anlamak, incelemek için ben görevlendirilmiştim. Sanıyorum ki ben babamın kızıyım!

Şunu dikkatinize sunalım ki, Eponine bunları argoyla söylemiyordu. Marius’u tanıdığı günden beri bu ürkütücü dil ona pek çirkin görünmekteydi.

Eponine, bir iskelet eli gibi kemikli ve kuvvetsiz küçük elleri içinde Gueulemer’in sert ve iri parmaklarını sıkarak devam etti:

- Bilirsiniz ki ben ahmak ve budala değilim. Her zaman benim sözüme inanırlar. Size sırası düştükçe hizmet ettim. Pekâlâ! Şimdi ben pek güzel bilgiler alırım. Beyhude yere kendinizi tehlikeye atacaksınız. Yemin ederim ki bu evde yapılacak hiçbir şey yok.

Gueulemer:

- Burada yalnız kadınlar var.

- Hayır, onlar taşındılar.

Babét:

- Fakat mumlar henüz bir yere gitmemiş.

O eliyle Eponine’e evin tavan arasında dolaşan ışığı gösterdi. Bu, çamaşır sermekle uğraşan Toussaint Kadın’dı.

Eponine:

- Pekâlâ buradalar, fakat çok fakir insanlar. Bir paraları bile yoktur.

Thénardier:

- Defol şurdan! Evin altını üstüne getirerek aradığımız zaman bir şey var mı yok mu anlaşılır.

Thénardier bu sözü söylerken kızı geri itmişti.

Eponine:

- Dostum Montparnasse. Sen iyi bir çocuksun, rica ederim girme.

Thénardier:

- (Kesin bir tavırla emrederek:) Kız, şurdan defol, bizi işimizden bırak!

Eponine Montparnasse’ın tekrar tutmuş olduğu elini bırakarak konuştu:

- Demek bu eve girmek istiyorsunuz!

Brujon:

- Biraz.

Genç kız parmaklığa dayandı, boğazlarına kadar silahlı olan altı hayduda karşı durarak bu şeytan suratlılara kuvvetli bir sesle dedi ki:

- Pekâlâ! Ben de sizin buraya girmenizi istemiyorum.

Altı şahıs hayretle durdular, kız devam etti:

- Dostlarım, beni dinleyiniz! Eğer siz bahçeye girerseniz, eğer bu parmaklığa dokunursanız bağırırım, kapıları çalarım, herkesi uyandırırım, altınızı da yakalatırım. Güvenlik görevlilerini çağırırım.

Thénardier:

- (Yavaşça Brujon ile Claquesous’ya:) Bu kız söylediğini yapar!

Eponine başını sallayıp devam etti:

- Evvela babamı ele veririm.

Thénardier kıza yaklaştı:

Eponine:

- Yakına gelme herif!

Thénardier:

- (Geri çekilerek kendi kendine:) Buna ne olmuş? (Yüksek sesle:) Köpek!

Eponine:

- Siz bilirsiniz; buraya girmeyeceksiniz. Ben bir kurt kızı olduğumdan köpek kızı asla olmam. Siz altı kişisiniz. Fakat bence bunun hiç önemi yok! Siz erkeksiniz; ben bir kadınım. Ben sizden korkmam, beni korkutamazsınız. Size söylüyorum ki, bu eve girmeyeceksiniz. Çünkü ben öyle istiyorum. Eğer yaklaşırsanız ürümeğe başlarım! Size dediğim gibi, buradaki köpek benim! Size hiç önem vermem! Haydi yolunuza! Sizden hoşlanmıyorum! Dilediğiniz yere gidin, fakat buraya gelmeyin; size bunu yasaklıyorum. Siz bıçakla ben nalınla, haydi vuruşalım! Haydi gelin bakayım!

Kız müthiş bir halde haydutlara doğru bir adım atarak ve kahkaha savurarak devam etti:

- Görüyorsunuz ya? Ben sizden korkmuyorum. Yazın aç kalır, kışın üşürüm, fakat korkmam. Bu adamlar bir kızı korkuturuz sanırlar da ne kadar budalalık ederler! Neden? Korku neden olacak? Siz beni biraz bağırınca karyolanın altına kaçan karılarınızdan biri mi sanıyorsunuz? Ben hiçbir şeyden korkmam!

Eponine babasına dikkatle bakarak sözüne devam etti:

- Hatta senden bile korkmam baba!

Kız geniş bir nefes alıp haydutlara küçümsercesine bir bakış fırlattıktan sonra dedi ki:

- Yarın beni Plumet sokağında cansız olarak kaldırım üzerinde bulurlarsa yahut bir sene sonra çürümüş şişe tapaları ve boğulmuş köpek leşleriyle beraber balıkçı ağının içinde nehirden çıkarırlarsa bana ne olur? Bunun bence hiç önemi yok!

Eponine, sözünü kesmeğe mecbur oldu. Kuru ve çirkin bir öksürük başlamış ve nefes göğsünden âdeta bir hırıltı yaparak çıkıyordu. Epeyce öksürdükten sonra devam etti:

- Benim için bütün zahmet bir bağırmaktır. Derhal gelirler. Haydi bakalım deliğe! Siz altı kişisiniz ben bütün halkım!

Thénardier öfkeyle ona doğru bir adım attı.

Eponine:

- (Bağırarak:) Yaklaşma!

Thénardier durdu. Kızı tatlılıkla ikna ümidine düşerek:

- Pekâlâ, yaklaşmıyorum. Fakat o kadar yüksek sesle konuşma, hele hiç bağırma. Kızım, bizi iş görmekten men etmek mi istiyorsun? Hâlbuki geçimimizi kazanmamız lazım. Sen artık babanı sevmiyor musun?

- Beni sıkıyorsunuz, kızdırıyorsunuz.

- Herhalde yaşamamız, yememiz lazım.

- Açlıktan geber!

Eponine bunu söyledikten sonra parmaklığın kenarına oturdu, dişleri arasından şarkı söylüyordu:

Tombul kollarım,

Güzel bacaklarım,

Zaman geçti kayboldu.

Kız dirseğini dizine, çenesini eline dayamış, ayağını lakayt bir tavırla sallıyordu. Delik elbisesinin arasından zayıf baldırları görünüyordu. Yakında bulunan sokak feneri yüzünü, vaziyetini aydınlığa çıkarıp gösteriyordu. Bundan daha ciddi ve daha şaşılacak bir şey olamazdı.

Bir kızdan böyle mukabele görmüş olmalarından dolayı şaşırmış, sıkılmış olan hırsızlar bir tarafa, fenerin ışığından uzakça bir tarafa çekilerek aralarında tartışmaya başladılar. Kız onların omuz kaldırarak, kollarını oynatarak konuştuklarına vahşi fakat rahat bir tavırla bakıyordu.

Babét:

- Onun bir şeyi var. Bir sebep var ki böyle yapıyor. Küçük âşık olmasın? Bununla beraber bu işi kaçırmak pek münasip bir davranış olmaz. İki kadın. Arka avluda odada oturan bir ihtiyar. Pencerelerdeki perdeler fena değil. İhtiyar bir Yahudi olmalı. Zannederim ki iş önemliydi.

Montparnasse:

- O halde siz girin. Ben kızın yanında kalırım. Eğer kımıldarsa…

O kolunda açık olarak tuttuğu bıçağı fenerin ışığıyla parlattı.

Thénardier bir şey söylemiyor, neye karar verilirse uygulamaya hazır gibi duruyordu.

Bir dereceye kadar akıllı ve zeki kişilerden sayılan, okuyucularımızın malumu olduğu üzere, bu işi bulup meydana koyan Brujon bir şey söylemiyordu. Onun hiçbir şey önünden geri çekilmez olduğu, hatta sırf cesaretle yalnız başına bir karakolu soyduğu arkadaşları arasında bilinirdi. Bundan başka şiir yazar, şarkı bestelerdi ki, bu da onu arkadaşları arasında etkili kılmağa yetmişti.

Babét ona sordu:

- Sen bir şey söylemedin Brujon?

Brujon bir an daha sustu. Sonra başını sallayarak dedi ki:

- Ben bu sabah kavga eden iki serçeye rast geldim. Bu akşam da bana karşı koyan bir kadına tesadüf ettim. Bunlar fenalığa delalet eder. Haydi gidelim.

Hepsi oradan savuştular.

Giderken Montparnasse kendi kendine mırıldanıyordu:

- Eğer arkadaşlar istemiş olsaydı bu kızı şişlerdim.

Babét cevap verdi:

- Hayır, ben bir kadına kesinlikle ilişmem.

Haydutlar sokağın köşesini dönünce durdular. Aralarında yavaş sesle şöyle konuştular: Biri:

- Bu akşam nerde yatacağız?

Diğeri:

- Pantin’in (=Paris’in) altında.

Diğeri:

- Kapının anahtarı üzerinde mi Thénardier?

Thénardier:

- Tabii.

Onları gözden ayırmadan Eponine geldikleri tarafa doğru tekrar yürümeğe başlayarak uzaklaştıklarını gördü. Kalkarak duvarların, evlerin kenarlarından sürünerek onları bulvara kadar takip etti. Haydutlar bulvara vardıklarında birbirlerinden ayrılarak gözden kayboldular.

-5-

Gece Ürpertileri

Bu haydutlar ayrıldıktan sonra, Plumet sokağı yeniden o huzurlu, geceye mahsus görünüşüne büründü.

Bu sokakta şimdi meydana gelmiş her şey orman şartlarındaydı. Yüksek ağaçlar, koruluklar, çalılıklar, kabaca birbirine dolanmış dallar, uzun çimenler kasvetli bir biçimde varlıklarını ortaya koyarlar. Oradaki yabani kalabalık gizliliğin içindeki anlık olayları anlık bakışlarla yakalar.

Aşağıdaki adam sisten geçerek farkedilir, ötedeki adam ve biz canlı varlıkların habersiz olduğu her şey o gece orada yüz yüze gelir. Doğa kızar ve vahşilik kesin yaklaşımlarla onun doğaüstü şeyleri hissettiğini aklından geçirmesiyle alarm verir.

Kasvetin güçleri birbirini tanır ve garip bir biçimde birbiriyle uyumludur. Dişler ve pençeler sıkı sıkı kavrayamadıkları her şeyden korkarlar.

Kan-içici acımasızlık, açgözlü iştahlar, avlanmaya duyulan açlık, karınlarından başka düşünce kaynağı olmayan ve mideyi hedefleyen pençelerin ve çenelerin zırhlı içgüdüleri, bir örtünün altında kaybolan şeyler, endişe verici bir şekilde cansız hayalî formlarda göze batar ve açığa çıkar. Onun belirsiz ve titreyen örtüsünün içinde dikleşir ve onları cansız, berbat bir hayat yaşıyormuş gibi görür.

Bütün meseleyi oluşturan bu barbarlıklar, bilinmeyen bir oluşumun içine sıkıştırılmış çok büyük belirsizliğin hakkından gelmek için allak bullak eden bir korkuyu konuk ederler. Yolu engelleyen siyah bir figür, vahşi hayvanı durdurur. Bu şey mezarlıktan belirirse, gözü korkutur ve altüst eder. Bu şey mağaradan belirirse; meymenetsizin (uğursuzun) şiddetli korkusudur!

Kurtlar bir cadıyla karşılaştıklarında geri çekilirler.

-6-

Marius Cosette’e

Adresini Verecek Kadar Kendine Geliyor

Bu insan şeklindeki bir tür köpeğin parmaklığın önünde nöbet beklediği, altı haydudun bir kızın önünden mağlup olarak çekildiği esnada, Marius Cosette’in yanındaydı.

O zamana kadar gökyüzü o gece olduğu kadar parlak ve ışıl ışıl yıldızlarla bezenmiş, ağaçlar o kadar ürpertili, otların kokusu o derece etkili olmamıştı. Hiçbir zaman kuşlar bu gece olduğu gibi yapraklar arasında rahatça uyumamışlardı. Hiçbir vakit kâinatın yaygın ve pürüzsüz âhengi aşkın iç musikisine bu geceki kadar mükemmel bir mukabelede bulunmamıştı.

O zamana kadar Marius bu gece olduğu kadar âşık, o kadar mutlu, o derece hayran olmamıştı. Fakat Cosette’i gama bürülü bulmuştu. Cosette ağlamıştı. Gözleri kızarmıştı.

Bu, bu mükemmel ve şaşırtıcı rüyada ilk defa ortaya çıkan bir bulut parçasıydı.

Marius’un ilk sözü:

- Cosette nen var?

- İşte…

Diyerek merdivenin yakınındaki taşın üzerine oturmuştu. Marius titreyerek Cosette’in yanına oturduğu sırada genç kız sözüne devamla dedi ki:

- Bu sabah babam hazır olmam gerektiğini söyledi. İşleri olduğunu, Paris’ten gideceğimizi haber verdi.

Marius baştan ayağa kadar titredi.

Hayatın sonunda olunca ölmek gitmek demektir, hayatın başında olursa gitmek ölmek demek olur.

Altı haftadan beri Marius yavaş yavaş, derece derece, her gün biraz fazla olmak üzere Cosette’i büyülüyordu. Bu büyü ve etkileyiş sırf hayalî ve zihnî ise de, derin ve güçlüydü.

Yukarıda tarif edip açıkladığımız gibi, ilk aşkta bir cisimden çok evvel kalp ve ruh ele geçer ve büyülenir. Sonra ruh ve kalpten evvel cisim alınır, bazen ruh ve kalp hiç alınmaz. Faublas’lar, Prudhomme’lar ilave ederler: “Çünkü ruh denilen şey yoktur!”

Fakat bu soyut laf, çok şükür ki, bir hatadır.

Marius Cosette’e ruhların tasarruf ettikleri gibi sahip olmuştu. Onu bütün kendi ruhuyla kaplamıştı, onu inanılmaz derecede, tam bir kanaatle ve öle-yite tutuyordu. Onun tebessümüne, nefesine, kokusuna, mavi gözlerinin derin parıltısına, eline dokunduğu zaman hissettiği cildinin latifliğine, gerdanındaki kutsal benine, kısacası bütün düşüncelerine tasarruf ediyor, sahipleniyordu.

Onlar birbirini düşünmedikçe yatmamağa, rüyada birbirini görmedikçe uyumamağa karar vermişler ve bu karara da sadık kalmışlardı. Bundan dolayı Marius Cosette’in bütün rüyalarına, hayallerine de sahipti.

Genç hiç kesintisiz kıza bakar, bazen titreyen dudaklarıyla saçlarını öperek ateşli nefesiyle onları hareket ettirir, bu saçların, kendinin olmayan bir teli bile bulunmadığını söylerdi.

Cosette’in giydiği, kullandığı şeyleri hayretle seyredip beğenir; kurdelasına, eldivenlerine, kolluklarına, ayağındaki pantuflarına mukaddes şeyler gibi bakardı. Cosette’in güzel saçları arasındaki tarağın, hatta elbisesindeki ipliklerin, çoraplarının her bir örgüsünün, korsesindeki en ufak bir buruşuğun kendi malı olduğunu memnuniyetle ve övünerek kendi kendine söylerdi.

Cosette’in yanında kendisini mülkünün, bütün varlığının, mutlak âmirinin, esirinin yanında farz ederdi.

Marius, ruhlarının kime ait olduğunu tanıyamayacakları derecede birbirine karışmış ve kaynaşmış olduğunu zannederdi. Ona, o birleşmiş iki ruhu ayırıp da herkes kendine ait olanı almak gerekse, mümkün olmayacakmış gibi gelirdi.

O halde aralarında şöyle bir konuşma geçeceğini bile düşünürdü:

- Bu benim ruhum.

- Hayır benimki.

- Seni temin ederim ki yanılıyorsun. İşte benimki.

- Benim zannettiğin benimkidir.

Marius Cosette’in bir parçası, Cosette de Marius’un bir parçasıydı. Marius Cosette’i kendi ile yaşar hissediyordu. Cosette’e sahip olmak, Cosette’i sahiplenmek onun için nefes almaktı.

Bu kanmışlık, bu sarhoşluk, bu ruhanî tasarruf, bu tahakküm arasındaydı ki “Biz gitmek üzereyiz.” sözleri yıldırım gibi düştü. Bu seda Marius’a “Cosette senin değil!” diye bağırmıştı…

Marius uykusundan uyandı. Altı haftadan beri tekrar tekrar söylemiş olduğumuz gibi Marius hayatın dışında yaşıyordu. Bu “gitmek” kelimesi onu birdenbire hayata geri döndürdü.

O kadar şaşırmıştı ki ağzını açıp bir kelime söyleyemedi. Ancak Cosette gencin ellerinin buz gibi olduğunu hissetti. Ona dedi ki:

- Sen ne oldun? Ne var?

Marius o kadar yavaş sesle cevap verdi ki, Cosette ancak duyabilmişti:

- Ne dediğini anlamadım.

- Bu sabah babam bana işlerimi görüp eşyamı toplayarak hazır bulunmam gerektiğini, kendi çamaşırlarını da bir sandığa koymamı, bir seyahate çıkmağa mecbur olduğunu, yakında dışarıya gideceğimizi, benim için büyük ve kendi için ufak bir sandık alınmasını, bütün bunları bir haftaya kadar hazır etmeyi, belki İngiltere’ye gideceğimizi söyledi.

Marius farkında olmadan bağırdı:

- Ama bu çok fena! Pek müthiş!

Gerçekten, o anda Marius’un düşüncesine göre güç suiistimali, hiçbir şiddet, hiçbir zulüm bu kadar büyük, bu derecede müthiş değildi, Busiris’in, Tiberius’un yahut VIII. Henri’nin hiçbir eylemi bu harekete eşdeğerde olamazdı: İşleri olduğu için Fauchelevent’ın kızını İngiltere’ye götürmesi, bunların hepsinden daha zalimce, daha gaddarca, daha vahşiceydi.

Titrek bir sesle sordu:

- Ne vakit gideceksin?

- Ne vakit olduğunu söylemedi.

- Ne vakit döneceksin?

- Onu da söylemedi.

Marius ayağa kalkarak soğuk bir tavırla şöyle dedi:

- Cosette, gidecek misin?

Cosette, güzel gözlerini gam bürümüş bir tavırla ona çevirerek, bir tür şaşkınlıkla sordu:

- Nereye?

- İngiltere’ye! Gidecek misiniz?

- Niçin bana “siz” diyorsun?

- Sizin gidip gitmeyeceğinizi soruyorum.

Cosette ellerini kavuşturup dua eder bir tavır takınarak:

- Ne yapabilirim? Nasıl itiraz ederim?

- Demek gideceksiniz!

- Eğer babam giderse nasıl gitmem diyebilirim?

- Demek her halde gideceksin?

Cosette Marius’un elini tutarak cevap anlamında sıktı.

Marius:

- Pekâlâ! O halde ben de başka bir yere giderim.

Cosette bu sözün anlamını anlamaktan ziyade hissetti. O kadar soldu ki, karanlıkta çehresinin bembeyaz olduğu göründü. Kekeleyerek:

- Ne demek istiyorsun?

Diyebildi.

Marius kıza baktı. Sonra gözlerini göğe doğru kaldırarak cevap verdi:

- Hiç…

Marius gözlerini gökten yere çevirdiği zaman yüzüne tebessüm etmekte olan Cosette’i gördü. Sevilen bir kadının tebessümü en karanlık gecelerde bile görünür bir ışıktır.

Cosette:

- Marius, biz ne kadar budalayız! Aklıma bir şey geldi.

- Ne gibi?

- Eğer biz gidersek sen de git. Nereye gideceğimizi sana haber veririm, oraya gelir, beni bulursun.

Marius şimdi tamamıyla uykudan uyanmış ve aklı başına gelmiş bir adamdı. Bir zamandan beri uçup durduğu o yüksek hayal dünyasından aşağıdaki maddî dünyaya düşmüştü. Dedi ki:

- Sizinle beraber gitmek? Sen deli misin? Seyahat için paraya ihtiyaç var, bende ise para yok. İngiltere’ye gitmek? Fakat ben şimdi sanıyorum ki Courfeyrac’a on liradan fazla borçluyum, o benim dostlarımdan biridir ki, sen bilmezsin. Buna karşılık bir eski şapkam var, belki üç frank etmez. Önünde düğmeleri noksan bir paltomla yırtık bir gömleğim var. Ceketimin dirsekleri delinmiştir. Kunduralarım su alıyor. Altı haftadan beri hatırıma bile getirmedim, sana da söylemedim… Cosette! Ben fakir bir sefilim! Sen beni ancak geceleri görüyorsun, bana aşkını verip beni seviyorsun. Şayet beni gündüz görmüş olsan eminim ki bana değil aşkını, kalbini vermek, beş para kadar bile kıymet vermezsin… İngiltere’ye gitmek? Fakat benim pasaport vergisini vermeğe bile gücüm yetmez.

Marius elleriyle şakaklarını tutmuş, başını bir ağacın gövdesine dayamış, ayakta duruyordu. Alnında ağacın sertliğini hissetmediği gibi, içinde bulunduğu şiddetli humma nöbetini de duymuyordu. Acının ve ümitsizliğin heykeli gibi bir haldeydi.

Marius bu halde uzun müddet durdu. Bu tür girdaplarda insan sonsuza kadar kalabilir. Sonunda genç kıza döndü, arkasından küçük, boğuk, tatlı ve gamlı bir hıçkırık işitmişti.

Cosette hıçkıra hıçkıra ağlıyordu.

Düşünmekte olan Marius’un yanında iki saatten beri ağlıyordu.

Delikanlı kızın yanına gelerek dizlerine kapandı, taparcasına yere eğilerek mini mini ayağını tutup büyük bir iştiyakla öptü.

Cosette susuyor, âşıkının bu hareketine karşı koymuyordu. Bazı zamanlar vardır ki, o anlarda kadın hareket etmeden ve itirazda bulunmadan kendisine aşırı sevgi gösterilmesini, bir put gibi kabul eder.

Marius:

- Ağlama.

-Nasıl ağlamayayım? Belki ben gideceğim, sen de gelemeyeceksin?

- Beni seviyor musun?

Cosette ağlayarak, hıçkırıklar arasında cennete mahsus bir kelime ile ona cevap vermeğe hazırlandı. Bu kelime şu halde telaffuz edilince en güzel, en tatlı bir söz halini alır:

- Sana tapıyorum.

Marius tarifi zor hoş bir sesle dedi ki:

- Ağlama. Benim hatırım için ağlamayı kesecek misin?

Cosette’in elini tutarak devam etti:

- Cosette, ben şimdiye kadar kesinlikle namusum üzerine bir şeye söz vermedim. Çünkü namus üzerine söz vermek beni korkutuyor. Bana babam yanımda duruyor gibi geliyor. Fakat şimdi sana karşı namusum üzerine yemin ediyorum ki, eğer sen gidersen ben ölürüm.

Marius bu sözleri söylerken sesinde öyle bir gamlı hal, öyle yüce bir dinginlik vardı ki, Cosette elinde olmadan titredi. Kız karanlık ve gerçek bir şeyin, ölümün geçerken verdiği bir tür soğukluğu vücudunda hissetti. Telaş ve endişesinden dolayı ağlamayı bıraktı.

Marius dedi ki:

- Şimdi beni dinle, beni yarın bekleme.

- Niçin?

- Öbür gün bekle.

- Oo! Ne için?

- Sonra anlarsın.

- Seni görmeden bir gün geçirmek! Yoo! Bu mümkün değil!

- Belki bütün hayatı kazanmak için bir günü feda edelim. (Kendi kendine söylüyor gibi yavaş bir sesle:) Kesinlikle âdetlerini değiştirmez, kimseyi kabul etmez bir adamdır.

- Hangi adamdan bahsediyorsun?

- Ben mi? Ben bir şey söylemedim.

- Ne ümit ediyorsun?

- Öbür güne kadar bekle.

- Mutlaka mı?

- Evet Cosette.

Cosette iki elleriyle Marius’un başını tuttu. Tam karşısına ulaşabilmek için ayaklarının ucuna basarak boynunu biraz yükseltti. Ümidini gözlerinde görebilmek maksadıyla yüzüne, gözlerinin içine baktı.

Marius devam etti:

- Düşünüyorum ki, benim oturduğum yeri senin bilmen lazımdır. İnsanın bilmediği, hatırına getirmediği şeyler ortaya çıkabilir. Ben Courfeyrac denilen dostumun yanında Verrerie sokağı 16 numarada oturuyorum.

Marius elini cebine sokup bir çakı çıkararak ucuyla duvarın üzerine “Verrerie sok., No. 16” ibaresini kazıdı.

Cosette onun gözlerine bakmağa devam ediyordu.

Dedi ki:

- Marius bana düşündüğünü söyle, sen bir şey tasarlıyorsun, onu bana söyle ki rahat bir gece geçireyim.

- Benim düşüncem, Tanrı’nın bizi ayırmasının imkânsız olduğu noktasındadır. Beni öbür güne kadar bekle.

- O vakte kadar ben ne yaparım? Sen dışarıdasın; gider, gelir, dolaşırsın. Erkekler ne kadar mutludurlar! Ben yalnız kalacağım. Oh! Ne kadar gamlı ve hüzünlü olacağım! Sen yarın akşam ne yapacaksın? Söyle.

- Bir şeye çalışacağım, bir deneme yapacağım.

- O halde ben de o zamana kadar seni düşünür, başarman için dua ederim. Mademki istemiyorsun, artık seni sorgulamam. Yarın geceyi senin sevdiğin müzik parçasını söyleyerek geçiririm. Bilirsin ya? Hani bir gece gelip sokaktan dinlediğin şarkı. Fakat öbür gün erkence gelirsin, gece olunca tam saat dokuzda seni beklerim. Anladın mı? Sevgilim! Günlerin uzun olması ne kadar kötü bir şey! Duyuyor musun? Tam saat dokuzda bahçede olacağım.

- Ben de öyle.

Birbirine söylemeden, haber vermeden, aynı düşüncelerle sevk edilerek, iki âşığı daimî bir ilişkide tutan o elektrik akımıyla çekilerek birbirinin kolları arasına düştüler. Bilmeyerek dudakları birbirinin üzerine kondu. O sırada bakışları âşıkane hayranlıkla, gözleri sevinç gözyaşlarıyla dolu olduğu halde göklerin dipsiz genişliklerinde parlayan sayısız yıldızlara çevrilmişti.

Marius bahçeden çıktığı zaman sokak tenhaydı. Bu, tam Eponine’in haydutları bulvara kadar takip ettiği zamandaydı.

Marius bahçede, başı ağaca dayalı olarak düşündüğü sırada aklına bir fikir gelmişti. Öyle bir fikir ki –Ne yazık ki!- kendisi de onu imkânsız ve münasebetsiz buluyordu. Kesin bir şeye teşebbüs edecekti.

-7-

İhtiyar Kalp ile Genç Kalp Karşı Karşıya

Gillenormand Baba o zaman tam doksan bir yaşındaydı. Eskiden beri olduğu gibi Matmazel Gillenormand ile beraber Filles-du-Calvaire sokağı, no.6’da, kendi malı olan o eski evde oturuyordu.

O, okuyucularımızın hatırındadır ki, dimdik olarak ölümü bekleyen, yaş saldırdığı halde belini bükemeyen, elem ve kederlerden bile etkilenmeyen ihtiyarlardan biriydi.

Bununla beraber bir müddetten beri kızı diyordu ki:

- Babam artık düştü, hizmetçi kadınları tokatlamıyor, kapı biraz geç açılınca bastonuyla yine vuruyorsa da darbesinde eski şiddet ve sürat yoktur.

Temmuz İhtilali altı ay müddet zarfında onu ancak biraz kızdırmıştı. Moniteur’da “Fransa senatörlerinden Mösyö Humblot-Conté” kelimelerinin bir araya gelişini büyük bir dinginlik içinde görmüş de kabullenmişti.

Hakikaten ihtiyar cidden ihtiyarlamıştı. Boyunu bükmüyor, ihtiyarladığını kabullenmiyorsa de artık vücudunda eski hal, eski kuvvet yoktu, zihninde, düşüncesinde eski parlaklık kalmamıştı. Kendisinin içten göçmekte olduğunu hissediyordu.

Dört seneden beri büyük bir sebatla Marius’u bekliyordu. Bu küçük çapkının bir gün gelip kapıyı çalacağına emindi. Şimdi ise bazı gamlı saatlerinde kendi kendine: “Acaba Marius daha bekletecek mi?” diye soruyordu.

Onu korkutan ölüm değildi. Tahammül edemediği fikir Marius’u tekrar görememekti. Marius’u tekrar görememek! Bu fikir o güne kadar aklına bile gelmemişti. Şimdi ise bu fikir ona görünüyor ve biçare ihtiyarı buz gibi donduruyordu.

Gerçek ve tabiî duygularda daima olduğu gibi, kayıplara karışan, öylece bırakıp gitmiş olan nankör çocuğa karşı büyükbaba muhabbeti artmıştı. Aralık gecelerinde, on derece soğuk varken insan güneşi düşünür!

Mösyö Gillenormand büyükbaba olduğu halde Marius’a doğru bir adım atmanın kendisi için kabil olmadığını görüyor veyahut öyle sanıyor da kendi kendine diyordu ki:

- Gebermek daha iyidir!

Kendisinde hiçbir kusur bulmuyor, fakat Marius’u ölümün karanlığına doğru giden bir ihtiyarın suskun üzüntüsüyle düşünüyordu.

O dişlerini de kaybetmeğe başlamıştı ki, bu da gamlanmasına bir dereceye kadar yardım ediyordu.

Mösyö Gillenormand kendi kendine bile itiraf etmediği halde -çünkü bundan fevkalade öfkeleniyor ve utanıyordu- Marius’u dünyada her şeyden fazla seviyordu.

İhtiyar kendi yatak odasında, yatağının başı ucuna, uyandığı zaman ilk önce görmesini istediği bir şey gibi diğer kızının, vefat eden Madam Pontmercy’nin on sekiz yaşında iken yapılmış resmini astırmış, daima bu resme bakardı. Hatta bir gün o resme bakarken demişti ki:

- Bu resim ona pek benziyor.

Matmazel Gillenormand cevap vermişti:

- Ablama mı? Evet baba.

İhtiyar eklemişti:

- Ona da benziyor!

Bir kere de dizlerini yan yana koymuş, uykuda gibi gözlerini yummuş, düşkün bir halde oturuyordu. Kızı cesaret ederek sordu:

- Baba, hâlâ dargın mısın?

O, daha ileri gitmeğe cesaret edemeyerek durdu.

İhtiyar sordu:

- Kime?

- Zavallı Marius’a?

İhtiyar başını kaldırdı, zayıf ve buruşuk yumruğunu masanın üzerine koyup titrek ve hiddetli bir sesle haykırdı:

- “Zavallı Marius” mu dediniz? Bu mösyö bir çapkın, bir çirkin rezil, bir küçük mağrur, nankör, kalpsiz, ruhsuz, bencil, habis bir adamdır.

İhtiyar gözlerinden akan bir damla yaşı göstermemek için başını çevirdi.

Üç gün sonra, dört saat süren bir suskunluğun ardından ihtiyar birdenbire kızına dedi ki:

- Matmazel Gillenormand’a bana ondan kesinlikle bahsetmemesini rica etmiştim.

Bunun üzerine Gillenormand Teyze büyükbabayla torunun arasını bulmak hususunda çabalamayı bırakmış, kendi kendine şöyle demişti:

- Babam, yaptığı ahmaklıktan sonra, ablamı çok sevemedi, Marius’tan ikrah etmesi tabiidir.

“Yaptığı ahmaklık” tabiri, “Albayla evlenmesi” anlamına geliyordu.

Bundan başka Matmazel Gillenormand sevdiği yeğenini, Mızraklı Süvari Alayı subayını da Marius’un yerine geçirememişti. Marius’un yerini almak isteyen Théodule de başarılı olamadı.

Mösyö Gillenormand bu değiş-tokuşu kabul etmemişti. Kalpteki boşluk bir delik-ağızla uyuşmaz. Öte yandan Théodule mirası hissetmekle beraber beğenilmek için kendini zorlamaktan tiksiniyordu. İhtiyar subayı sıkıyor, subay da ihtiyarı kızdırıyordu.

Teğmen Théodule şüphesiz şen bir adam, fakat boşboğaz ve çok konuşur bir adamdı. İyi yaşardı, fakat arkadaşlığı fena bir gençti. Onun sevgilileri vardı, bu doğru, sevgililerinden bahsederdi, bu da doğru, fakat onlar hakkında kötü konuşurdu. Onun birçok meziyetleri varsa da onlara eşdeğer kusurları da vardı. Özellikle subay daima amcasının yanına başında üç renkli kokartla gelirdi ki, bu hal ihtiyar için tamamıyla tahammülü imkânsız bir şeydi.

Sonunda Mösyö Gillenormand kızına dedi ki:

- Ben artık bu Théodule’den bıktım; barış zamanlarında savaş adamlarından hoşlanmam. Eğer sen istersen onu kabul et. Ben kaldırım üzerinde kılıç sürüyenleri sevmem. Savaş zamanında silahların vuruşmasından çıkan ses pek fena değilse de kılıç kınını taşların üstünde seslendirmek pek münasebetsiz. Özellikle bir fidan gibi bükülmek, bir kadın gibi süslenmek, bir zırh altından korse giymek üç defa rezalettir! Bir adam gerçek adam olursa, şarlatanlıktan da budalalıktan da eşit uzaklıkta kalır. Ondan ne kabadayı olur, ne de dalkavuk! Senin Théodule’ün, senin olsun.

- Buna rağmen o sizin yeğeniniz.

Matmazel Gillenormand her ne kadar bu büyük amcayı etkilemeğe çalıştıysa da faydası olmadı. Çünkü tırnağına kadar büyükbaba olan ihtiyar, kesinlikle büyük-amca değildi. Öyle olmayı da ihtiyar sevmezdi zaten.

Esasen akıllı olan, karşılaştırmayı seven Mösyö Gillenormand Théodule’ü Marius’la kıyaslıyor, onun Marius hakkındaki üzüntülerini ve teessürünü artırmaktan başka bir işe yaramadığını kendi kendine itiraf ediyordu.

Bu akşam, Haziran’ın dördüncü gecesi olmakla beraber Mösyö Gillenormand’ın odasındaki şöminede mükemmel bir ateş yanıyordu. Biraz evvel yanında bulunan kızına odasına çekilmek üzere izin vermiş olduğundan, o bitişik odada dikiş dikmekle meşgulken bu odasında yalnız, ayakları yumuşak bir halının üzerinde, dokuz yapraklı geniş bir paravana ile kısmen çevrilmiş geniş masasına dirseklerini dayamış, geniş koltuk sandalyesine gömülmüş oturuyordu.

Masanın üzerinde yeşil abajur altında yanan iki mum odayı aydınlatıyordu. Elinde bir kitap vardı, fakat okumuyordu. Âdeti olduğu üzere, eski zaman modasına uygun şekilde mükemmelen giyinmiş olduğundan meşhur ressam Garat’ın eserlerinin en güzellerinden eski bir resme benziyordu.

Mösyö Gillenormand giyinmekte ısrar ettiği kıyafetle sokağa çıkmış olsa bir takım adamların, özellikle çocukların hayretle arkasından giderek onu seyre duracakları muhakkaktı, fakat kızı her çıktığı zaman arkasına geniş bir papaz mantosu giydirirdi, bu manto da kıyafetini kapattığından arkasından takip edilmesine mahal kalmazdı.

O yatağına giderken veyahut yatağından kalktığı zaman robdöşambır giyer, başka vakitlerde arkasına kesinlikle gecelik giymezdi. “Bu, insana ihtiyar şekli ve tavrı veriyor.” derdi.

Gillenormand Baba daima Marius’u âşıkane denilecek derecede severcesine, eseflenerek ve üzülerek düşünür, çoğunlukla üzüntülü hali bu düşünüşlerinde ağır basardı. Ona olan muhabbet ve şefkati, düşündükçe acıklı bir hal alarak sonunda dimağında kaynamağa başlar, öfke ve üzüntüye dönüşürdü. O artık bir şeye karar vermek, hatta kalbini parçalayan şeyi kabul etmeğe mecbur olmak derecelerine gelmişti. Düşünüyordu: Eğer Marius gelecek olsaydı, şimdiye kadar gelirdi; mademki henüz gelmemiştir, bundan sonra gelmesi için bir sebep yoktu. O, bunu kabullenme raddesine kadar varıyordu.

Artık torununun bir daha yüzünü göremeyeceğini düşünüyor, bu hususta beslediği ümidi kalbinden çıkarmak lüzumunu idrak ediyordu. Kendisini bu fikre, yani bu mösyöyü tekrar görmeksizin ölmek fikrine alıştırmağa çalışıyorsa da bütün mevcudiyeti buna karşı çıkıyor, büyükbabalık hali buna bir türlü razı olmuyordu. O daima üzgün bir tavırla kendi kendine tekrar edip duruyordu:

- Acaba gelmeyecek mi?

Saçtan arınmış başı göğsü üzerine eğilmiş, gözlerini ocaktaki ateşe dikmiş olduğu halde acınacak bir halde derin derin düşünüyor, düşünüyordu.

Bu düşüncenin pek derin bir sırasında ihtiyar hizmetçisi odaya girerek sordu:

- Mösyö Marius’u kabul eder misiniz?

İhtiyar, bir elektrik şoku altında kalan ruhsuz bir ceset gibi soluk bir çehre ile birdenbire ayağa kalktı. Bütün kanı kalbine hücum etmişti. Kekeleyerek dedi ki:

- Hangi Mösyö Marius?

Efendisinin bu hal ve tavrından korkmuş olan ihtiyar hizmetçi şaşkın bir halde cevap verdi:

- Bilmem, ben görmedim. Nicolette gelip bana haber verdi, “Kapının önünde bir genç var, mösyöyü görmek istiyor, Mösyö Marius diye haber ver.” dedi.

Mösyö Gillenormand gayet yavaş bir sesle pepeleyerek söyledi:

- Misafiri buraya getir.

İhtiyar başı titreyerek ayakta duruyordu. Gözleri kapıya dikilmişti.

Kapı açılarak içeriye bir genç girdi, bu Marius’tu.

Pek eski elbiseleri mumların üzerindeki abajurların oluşturduğu loşluktan farkedilmiyordu. Yalnız sakin ve ciddi, fakat son derece üzgün çehresi seçiliyordu.

Mösyö Gillenormand hayret ve sevinçle bunamış gibi bir halde bir müddet suskun kaldı. Gözlerine inanamıyordu. Vücudunda kuvvet, damarlarında kan kalmamış olduğundan hemen hemen bayılmak üzere bulunan bir adam gibi Marius’u hayal meyal görüyor, kendi kendine “Acaba o mudur?” sorusunu soruyordu.

Evet oydu, Marius’tu.

Nihayet! Dört sene sonra! İhtiyar torununu tam anlamıyla tanıdı. Onu güzel, yüce, seçkin, büyümüş, adam olmuş, tavrı uygun bir halde buldu.

Gillenormand kollarını açıp Marius’u çağırmak, onu karşılamak için koşmak istiyordu. Kalbi sevinçle dolmuştu. Okşarcasına kelimelerle sinesini doldurmuş olduğu halde mümkün değil bir harf bile telaffuz edemiyordu. Bazen aşırı sevinç insanı bu derece şaşkınlaştırır.

Nihayet bütün bu şefkat eserleri ortaya çıktı, şefkatli sözler dilinin ucuna kadar geldi, hemen söyleyecek, Marius’u çağırıp kucaklayacak, sinesine basacaktı. Fakat onun esas tabiatını oluşturan fikirlerin terslik ve zıddiyeti sebebiyle ağzından sert bir söz çıktı, sert bir tavırla dedi ki:

- Buraya ne yapmağa geldin?

Marius tereddüt içinde söze başladı; fakat ağzından ancak bir kelime çıktı:

- Mösyö…

Gillenormand istiyordu ki Marius kolları arasına atılsın. Marius’un bu halini, yerinden kımıldanmadığını görerek hem ondan ve hem kendinden hoşnut olmadı. Kendisinin pek hiddetli ve Marius’un pek soğuk olduğunu hissetti. İçten kendisini bu kadar sevdiği ve şefkatli hissettiği halde, dıştan sertlikten başka bir şey gösteremeyecek bir halde bulunmak, ihtiyar için dayanılması imkânsız ve öfkeye yol açan bir durumdu. Kalbi yine bir takım acı duygularla doldu, öfkeli ve kızgın bir tavırla dedi ki:

- O halde ne için geldin?

Bu “O halde” kelimesi “Eğer beni kucaklamağa gelmedinse ne için geldin?” demek oluyordu.

Marius, renginin son derecede soluk olmasından dolayı çehresi mermer gibi görünen atasına bakarak dedi ki:

- Mösyö…

İhtiyar, Marius’un kımıldanmadığını görüp bütün bütün hiddet ettiğinden sözünü keserek ve yine sert bir sedayla:

- Benden af dilemeğe mi geldin? Kabahatlerini, kusurlarını anladın mı?

İhtiyar, Marius’u görevini yerine getirecek yola sokmaya çalışıyor, çocuğun da buna baş eğeceğini ümit ediyordu. Marius elinde olmadan titredi, çünkü ondan istenen şey babasını inkârdı. Yere bakarak cevap verdi:

- Hayır mösyö.

İhtiyar hiddetle karışık acı bir üzüntüyle ve sert bir tavırla bağırdı:

- O halde benden ne istiyorsun?

Marius ellerini yalvarırcasına kavuşturarak bir adım ilerleyip hafif ve titrek bir sesle konuştu:

- Mösyö, bana acıyınız.

Bu söz, Mösyö Gillenormand’ın kalbini oynattı. Etkilendi. Şayet biraz evvel söylenmiş olsaydı, onu yumuşatır ve merhamete getirirdi. Fakat vakit geçmişti.

İhtiyar iki eliyle bastonuna dayanmış olduğu halde bir adım ilerleyerek ve ateş saçan gözlerini delikanlıya dikerek:

- Size acımak mı mösyö? Doksan bir yaşındaki ihtiyardan bir genç merhamet mi talep eder? Siz henüz hayata giriyorsunuz, ben ise çıkıyorum. Siz tiyatroya, baloya, kahveye, bilardoya gidersiniz, aklınız var, kadınlara hoş görünürsünüz. Ben yazın ortasında bile öksürükten kurtulamıyorum. Siz dünyada ancak mevcut olan bir servetle zenginsiniz, bense ihtiyarlığın, sakatlığın, yalnızlığın bütün fakirliğiyle fakirim. Siz otuz iki dişinize, mükemmel bir mideye, kuvvetli göze, kuvvete, iştihaya, sıhhate, sevince, orman gibi sık siyah saçlara sahipsiniz. Benim artık beyaz bir saçım bile yok. Dişlerimi kaybettim, dizlerimde derman kalmadı. Hafızam kaybolmakta, Charlotte, Chaume, Saint-Claude sokaklarını daima birbirine karıştırıyorum. Ben bu derecede, bu haldeyim. Sizin önünüzde aydınlık ve güneşlik bir istikbal var. Ben o kadar karanlık yaşa vardım ki hiçbir şey göremez oldum. Siz şüphesiz âşıksınız, ben ise dünyada beni seven bir tek kişiden bile mahrumum. Şu halde siz benden merhamet mi istiyorsunuz?!.. Pek garip şey! Moliere bunu unutmuş! Eğer siz adliye dairesinde böyle eğleniyor ve alay ediyorsanız, avukat efendiler, sizi tebrik ederim. Emin olunuz ki, siz pek tuhaf mahlûklarsınız.

İhtiyar bu sözleri söylerken yorulmuş olduğundan biraz susarak geniş geniş nefeslendi, sonra hiddetli bir tavırla sözüne devam etti:

- Pekâlâ! Söyleyiniz, benden ne istiyorsunuz?

- Mösyö, benim karşınızda bulunmamdan sizin hoşlanmadığınızı bilirim. Fakat sizden ancak bir şey istemeğe geldim. Sonra hemen gideceğim.

- Sen bir budalasın! Sana kim git diyor?

Bu söz ihtiyarın kalbinin derinliklerindeki şu “Haydi benden af dile! Haydi, kucağıma atıl!” şefkatli sözlerinin bir tercümesiydi.

Mösyö Gillenormand Marius’un birkaç dakika sonra gideceğini, güzel kabul etmemesinin genci gücendirdiğini, gösterdiği şiddet ve hiddet tavrının âdeta onu kovmakta olduğunu hissediyor, kendi kendine bütün bunları itiraf ederek elem ve acıları artıyordu. Fakat ihtiyarda keder derhal hiddete dönüşmekte olduğundan bundan dolayı sertliği artıyordu.

O Marius’un anlamasını istiyorsa da Marius anlamıyordu. Bu da onu çıldıracak derecelere getiriyordu.

Gillenormand:

- Nasıl yani? Sen bana, büyükbabana hürmette, itaatte kusur ettin, nereye olduğunu bilmediğimiz bir yere gitmek için evimi terk ettin. Teyzeni üzüp kederlendirdin, bekârlık âleminde yaşamak, rahat olmak, istediğin zamanda evine gelmek, gezip eğlenmek için başını alarak gittin, hayatından da ölümünden de haber vermedin. Bir takım borçlara girdin. Bunların kapatılmasını da benden istemedin. Dilediğin gibi yaptın yakıştırdın. Tam dört sene sonra geldin ve bana bundan başka söyleyecek hiçbir şeyin yok, öyle mi?

Torununu şefkat belirtisi göstersin diye ihtiyarın tercih ettiği bu ifade tarzı Marius’ta sükûttan başka bir şey meydana getirmedi. Gillenormand kollarını göğsü üzerine kavuşturarak ve acı acı bakarak dedi ki:

- Benden bir şey istemeğe geldiniz, değil mi? Pekâlâ! O neymiş? Söyle.

Marius, bir uçuruma düşmek üzere olduğunu gören ve bilen bir adamın bakışına benzer bir bakışla büyükbabasına bakarak:

- Mösyö, evlenmeme müsaadenizi istirhama geldim.

Gillenormand masanın üzerindeki zili çaldı, kapıyı aralayıp bakan ihtiyar hizmetçiye emretti:

- Kızımı buraya çağır.

Bir dakika sonra kapı tekrar açılarak Matmazel Gillenormand göründü. Marius ayakta, sessiz, kolları yanına sarkmış, kabahat işlemiş bir adamın hal ve tavrıyla duruyordu. Mösyö Gillenormand odanın içinde dolaşıyordu. Kızına dönerek dedi ki:

- Sizi önemsiz bir şey için çağırdım. Mösyö Marius gelmişler. Kendilerine iyi günler deyiniz. Mösyö cenapları evlenmek istiyorlarmış. İşte bu kadar. Haydi git!

İhtiyarın bu sözleri söyleyiş şekli onun son derece kızmış ve yüreği ağzına kadar hiddetle dolmuş olduğunu gösteriyordu. Teyze ürkek bir tavırla Marius’a baktı. Onu ancak tanıyormuş gibi göründü. Ağzından bir söz çıkmadığı gibi yeğenine doğru bir yönelişi de olmadı. Babasının “Haydi git!” emri üzerine rüzgâr önünde giden ince bir tüy gibi kayboldu.

Bu sırada Gillenormand Baba gelip şömineye dayanmıştı. Dedi ki:

- Evlenmek mi? Yirmi bir yaşında ha? Demek ki bunu planlayıp hazırladınız da sadece bir izin talebi kaldı! Oturunuz mösyö, pekâlâ, sizi görmek şerefine nail olamadığım zamandan beri bir ihtilal oldu. Jacobinler üstün geldiler. Bundan siz memnun olmalısınız. Baron olduğunuz zamandan beri cumhuriyet taraftarı değil misiniz? Bu size çok münasip bir şey, cumhuriyet baronluğa bir salça ilave eder. “Temmuz nişanı” aldınız mı? Louvre’un zaptında siz de biraz iş gördünüz mü? Buraya yakın, şuracıkta, Saint-Antoine’da, Nonaindieres sokağında bir evin üçüncü katı duvarında oyulmuş bir kelime var, onun altında da “28 Temmuz 1830” yazılı, git de bunu gör. Bu insanı güzel etkiliyor. O! Dostlarınız ne kadar güzel şeyler yapıyorlar! Hatırıma gelmişken sorayım, Dük De Berry heykelinin yerine bir çeşme mi yapıyorlar?... Demek ki evleniyorsunuz ha? Kimle? Acaba kusur işlemiyorsak kim ile evleneceğinizi sorabilir miyim?

İhtiyar durdu. Marius cevap vermeğe davrandığı sırada tekrar söze başlayarak:

- A! Demek ki bir iştesiniz! Servetiniz, istikbaliniz garantiye alınmış. Avukatlık mesleğinizde ne kazanıyorsunuz?

Marius hemen vahşi denilebilecek bir metanet ve kesinlikle cevap verdi:

- Hiç…

- Hiç mi? Geçiminizi sağlamak için benim size tahsis ettiğim bin ikiyüz franktan başka bir şeyiniz yok mu?

Marius cevap vermedi. Gillenorman devam etti:

- O halde işi anladım. Demek ki alacağın kız zengin!

- Benim gibi.

- Ne diyorsun? Çeyizi yok mu?

- Hayır.

- Ümidi, ileride bir miras kazanmak ihtimali?

- Zannetmem.

- Çırçıplak ha? Babası nedir?

- Bilmem.

- İsmi nedir?

- Matmazel Fauchelevent.

- Ne dedin?

- Fauchelevent.

- Pooofff!

- (Haykırarak:) Mösyö!

- (Kendi kendine konuşan bir adam gibi sözüne devamla:) Tamam! Yaş yirmi bir, iş ve görev yok, senelik bin iki yüz frank! Madam La Baron Pontmercy gidip zerzevatçıdan iki sov’luk maydonoz alacak!

- (Son ümidinin kaybolduğunu gören bir adamın üzüntülü tavrıyla:) Mösyö, istirham ederim, yalvarırım, Tanrı aşkına, mösyö ellerimi kavuşturarak, ayaklarınıza kapanarak rica ederim, onunla evlenmeme izin veriniz.

İhtiyar bir kahkaha patlatarak odayı çınlattı. Bu ürkütücü kahkaha arasında öksürüyor ve konuşuyordu:

- Hah hah hay! Kendi kendinize dediniz ki: ‘Gidip şu ihtiyarı bulayım, bu lüzumsuz, vücudu abes adamı göreyim. Ne yazık ki şu anda yirmi beş yaşında değilim, öyle olsaydı şimdi ona mükemmel ve hatırı sayılır bir şekilde hava atardım! Onun rızasına, iznine gerek duymazdım! Mademki öyle değil, gidip bu herifi görelim: İhtiyar bunak, beni gördüğün için çok bahtiyarsın. Ben evlenmek istiyorum, matmazel filanı almak istiyorum, falan mösyönün kızını. Benim kunduram, onun gömleği yok. Tam birbirimize münasibiz. Ben istikbalimi, gençliğimi, hayatımı suya atacağım, boynumda bir kadın olduğu halde sefaletin girdabına dalacağım, benim fikrim, arzum budur. Sen buna razı olmalısın!’ derim. O fosilleşmiş ihtiyar da buna razı olur. ‘Haydi oğlum git, istediğin gibi yap, boynuna kaldırım taşını bağla da kendini denize at, Poislevent mıdır, Couplevent mıdır nedir onu al.’ der… Kesinlikle…

- Babacığım…

- Mümkün değil!

Bu “Mümkün değil”in telaffuz şekli üzerine Marius bütün ümidini kaybetti. Başını göğsüne eğmiş olduğu halde yavaş yavaş ölmek, hayatı terk etmek üzere bulunan bir adam gibi sallanarak oda kapısına doğru yürüdü.

Mösyö Gillenormand arkasından bakıyordu. Marius kapıyı açıp dışarıya çıkmak üzere adım attığı anda öfkeli ve anî, ihtiyarlara mahsus bir hareketle dört adım atarak delikanlıyı yakasından kavradı. Onu odaya getirerek bir sandalyenin üzerine attıktan sonra dedi ki:

- Şunu bana anlat bakalım.

Marius’un ağzından kaçmış olan bir tek kelime, “Babacığım” kelimesi ihtiyarda bu değişikliği yapmıştı.

Marius şaşkın şaşkın baktı. İhtiyarın oynak çehresinde artık sert olmakla beraber tarifi müşkül olacak derecede güzel ahlak eserinden başka bir şey görünmüyordu. Büyükbabalık, ihtiyarlığa mahsus gururun, inadın yerine geçmişti.

Gillenormand:

- Haydi, söyle bakalım. Küçük âşıklığını bana anlat. Hepsini bana uzun uzun anlat. Tuhaf şey! Bu gençler ne kadar şaşkın şeyler!

- Babacığım!

İhtiyarın bütün çehresi tarifsiz bir sevinç ışığıyla parladı:

- Evet! İşte böyle! Bana babacığım diye hitap et, göreceksin ki…

Şimdi ihtiyarın; o sert, öfkeli ihtiyarın halinde öyle bir iyilik, o kadar letafet, o derece saflık, olağanüstü babacanca bir şefkat vardı ki, Marius ümitsizlikten ümide böyle birdenbire geçmekten dolayı şaşırmış, aptallaşmıştı.

Marius masanın yakınında oturmakta olduğundan mumların ışığı arkasındaki elbisenin eskiliğini, âdeta giyilemez derecede olduğunu gösteriyor, ihtiyar da bunu hayretle seyrediyordu.

- Evet babacığım, diyordum ki…

- (Marius’un sözünü keserek:) Aa! Gerçekten bir meteliğin yok mu? Âdeta bir hırsız kıyafetindesin!

Gillenormand masanın çekmesini çekerek içinden bir kese çıkarıp masanın üzerine koydu. Dedi ki:

- İşte sana yüz lira. Kendine bir şapka al.

- Babam, benim iyi babacığım! Bilseniz onu ne kadar seviyorum. Onu ilk gördüğüm gün Luxemburg’daydı. Oraya geliyordu. Önceleri dikkat etmiyordum. Sonra nasıl olduğunu bilemem, ona âşık oldum. Bundan çok etkilendim, fena bir vaziyette kaldım; ne kadar bedbahttım! Kısacası onu her gün görüyorum. Onun evine gidiyorum. Babasının haberi yok. Düşününüz ki gidecekler; biz bahçede birbirimizi görüyoruz. Babası onu İngiltere’ye götürecek. Bunu haber alınca dedim ki: Gidip büyükbabamı göreyim, ona her şeyi anlatayım. Çıldıracağım, eğer giderlerse ölürüm, hasta olurum, kendimi nehre atarım. Ne olursa olsun onunla evlenmeliyim. Yoksa aklımı kaybederim… İşte gerçek bu. Bir şey unuttuğumu sanmam. O Plumet sokağında parmaklıklı bahçede oturuyor, İnvalides Kışlası’nın yanında.

Gillenormand Baba Marius’un yanında oturmuş fevkalade memnundu. Keyfine diyecek yoktu. Onu dinlediği, sesini büyük bir dikkatle işittiği sırada enfiyesini de çekiyordu. Plumet sokağı lafını işitince birdenbire durdu ve parmakları arasındaki enfiyeyi yere düşürdü. Dedi ki:

- Plumet sokağı? Plumet sokağı mı dedin? Öyle mi? Orada bir kışla var değil mi? Evet o! Yeğenin Théodule bana ondan bahsetti. Mızraklı Süvari Alayı’nda subay… Bir küçük kız değil mi? Evet tam Plumet sokağı. Oraya evvelce Blomet derlerdi. İşte hepsi hatırıma geldi. Plumet sokağındaki parmaklığın arkasında bulunan o küçük kızdan bahsedildiğini işittim. Bir bahçede bir Pamela126… Senin epeyce zevk sahibi olduğun anlaşılıyor. Kızın temiz bir şey olduğunu söylüyorlar…

“Laf aramızda, zannederim ki bu budala Mızraklı ona biraz hoş görünmeğe çalıştı. Aralarındaki münasebetin ne dereceye vardığını bilemem. Sözün kısası bunun bir zararı yok. Özellikle Théodule’e inanılmaz. Çünkü o kendisini metheder.

“Marius, ben bir gencin âşık olmasını çok görmem, uygun bulurum. Senin Jacobin olacağına âşık olman daha çok hoşuma gider. Senin bir, hatta yirmi kıza tutulmuş olmaklığın benim yanımda Robespierre’e tutulmuş olmaktan daha iyidir. Ömrümde kadınlardan başkasına âşık olmadım. Güzel kızlar güzel kızlardır. Buna itiraz edilemez vesselam.

“Küçüğe gelince: O, babasından gizli olarak seni kabul ediyor; zaten işin usul ve kaidesi budur. Ben de genç iken böyle olaylara rastladım; başımdan birden fazlası geçti. Bu durumda ne yaparlar bilir misin? Trajedide acelecilik yapmazlar; hemen evlenerek, belediye dairesine başvurarak işi çarçabuk o noktaya, oyunu sonlandırma noktasına vardırmazlar.

“Sen akıllı bir gençsin; fikrin, zekân yerinde. Eğlen, zevkine bak, fakat evlenme. Gel, haddizatında iyi yürekli bir adam olan büyükbabanı gör, onun daima bir tarafta ihtiyaten konulmuş birkaç kese altını vardır. ‘İşte babacığım, iş bu merkezdedir.’ de. Büyükbaba da: ‘Bu pek basit ve tabii bir şey, gençlik hükmünü icra etmelidir. Ben de gençtim, sen de benim gibi ihtiyar olacaksın. Haydi oğlum git, şu keseyi harca, sırası gelince bu borcu sen de torununa vererek ödersin; işte şu kesede iki yüz lira var, bunu al da eğlen. Zevk-u sefa et. Dünyada ondan güzel bir şey yoktur.’ der.

“İşte Marius, gençken işler böyle görülür, eğlenirler, zevk-u sefa ederler; hemen evlenmezler. Bu da sevmeğe, sevilmeğe mani olmaz. Anladın mı?”

Marius hayret ve kederinden son derece şaşırmış kalmıştı. Bir kelime söyleyebilecek halde olmadığından başını yukarı doğru kaldırarak anlamadığını işaretle ifade etti.

İhtiyar kahkahayla gülmeğe başlayarak ihtiyarlamış ve buruşmuş göz kapaklarını oynattı, zayıf eliyle torununun dizine vurarak esrarengiz bir nazarla gözlerine baktı. Memnun ve haz duyan bir adam tavrıyla, şefkatli bir tarzda dedi ki:

- Hayvan! O kızı kendine metres yap.

Marius’un rengi ölü gibi soldu. Büyükbabasının o ana kadar söylediği şeylerden bir şey anlayamamıştı.

Plumet, Blomet sokağı, kışla, Pamela, Mızraklı Subay Marius’un önünden bir hayal şeridi gibi geçmişti. Bütün bunlardan hiçbiri bir zambak kadar saf ve ak olan Cosette’e ait olamazdı. İhtiyar sayıklıyordu. Fakat bu sayıklama öyle bir kelimeye indirgendi ki onu Marius anladı. O kelime Cosette hakkında katlanılmaz bir hakaretti. Bu “Onu kendine metres yap!” lafı ciddi gencin kalbine kızgın bir hançer gibi saplandı. Oturduğu yerden birdenbire kalkıp yere düşmüş olan şapkasını alarak metin ve sakin adımlarla kapıya doğru yürüdü. Oraya varınca arkasına dönerek, büyükbabanın huzurunda olağanüstü saygısını gösterir şekilde yere doğru eğildikten sonra başını kaldırdı ve dedi ki:

- Bundan beş sene evvel babama hakaret etmiştiniz, bu gün de karıma hakaret ettiniz. Artık sizden hiçbir şey istemem; bundan böyle sizinle ilişiğim kalmamıştır mösyö! Elveda!

Torununun bu hal ve tavrından, bu sözlerinden şaşırmış olan Mösyö Gillenormand ağzını açtı, kollarını ileri doğru uzatıp yerinden kalkmağa davrandı. Bir kelime söyleyemeden, ayağa kalkamadan odanın kapısı örtülmüş, Marius kaybolup gitmişti.

İhtiyar bir an yıldırım çarpmış, nüzul isabet etmiş gibi hareketsiz kaldı, ağzından söz değil nefes bile çıkmıyordu. Sanki kuvvetli bir pençe boğazını sıkıyordu.

Nihayet koltuk sandalyesinden davranabilerek doksan bir yaşında bir adamın koşabileceği derecede süratle kapıya koştu, açarak avazı çıktığı kadar bağırdı:

- İmdat! İmdat!

Diğer odada dikiş dikmekle meşgul olan kızı, onun ardından hizmetçiler koştular. İhtiyar acınacak bir halde, merhamet uyandıran bir telaffuzla konuştu:

- Arkasından koşunuz! Onu tutup getiriniz! Ben ona ne yaptım? Deli mi olmuş? Gidiyor! Ah Yarabbim! Yarabbim! Bu sefer artık dönmez!

İhtiyar sokağa bakan pencereye koşup açtı. Elleri titriyordu. Belinden aşağıya kadar dışarı uzandı. Basklı hizmetkârla Nicolette düşmemesi için onu arkasından tutuyorlardı. Gillenormand avazı çıktığı kadar bağırıyordu:

- Marius! Marius! Marius!

Fakat Marius büyükbabasının sesini artık işitemezdi. Tam o sırada Saint Louis sokağının köşesini dönüyordu.

Doksanlık ihtiyar keder ve ızdırabın dimağını patlatmasından korkuyormuş gibi titrek ellerini birkaç defa şakaklarına götürüp bastı. Sallanarak bir iki adım geri çekildi, bir koltuk sandalyesi üzerine yuvarlandı.

Sesi çıkmıyor, ağlayamıyor, nabzı hareket etmiyordu; üzüntülü bir tavırla başı sallanıyor, dudakları kımıldanıyordu.

Artık gözlerinde ve kalbinde, gece karanlığına benzer derin ve hüzün verici bir ümitsizlikten başka bir şey yoktu.

126 Pamela (=Fazilet), Samuel Richardson tarafından 1740’da yazılmış bir roman. Pamela romanın iffet ve namus timsali başkahramanı olan kızın ismidir. (E.K., Wikipidi’den)

-1-

Jean Valjean

Aynı günde, öğleden dört saat sonra, Jean Valjean Champ-de-Mars meydanının en tenha bir mahallinde, bir toprak yığını üzerinde yalnız başına oturuyordu.

Ya tedbirli davranmak kasdıyla ya düşünmek maksadıyla veyahut dikkat edilmeden, hissedilmeden hal ve hareketlerinde meydana gelmiş olan ve yavaş yavaş belirginlik kazanan değişme sonucunda Jean Valjean şimdi Cosette ile beraber pek nadiren sokağa çıkıyordu. Sırtında bir işçi ceketi ve koyu renkli keten pantalon olup başındaki kenarı geniş kasket çehresini kısmen örtüp saklıyordu.

O şimdi Cosette bakımından sakin ve mutluydu. Onu bir zaman korkutmuş ve ürkütmüş olan şeyler ortadan kalkmış, aklına bile gelmiyordu. Fakat bir iki haftadan beri başka türlü can sıkıntıları başgöstermişti.

Bir gün bulvarda gezerken Thénardier’yi görmüştü. Kendinin kıyafet değiştirmiş olması sayesinde Thénardier onu tanımamışsa da o zamandan beri Jean Valjean onu defalarca gördüğünden Thénardier’nin o civarda dolaşmakta olduğuna kanaat getirmişti.

Bu kanaat onun büyük bir karar alması için yeterli olmuştu. Thénardier’nin oralarda dolaşması, orada bütün tehlikelerin toplu olarak bulunması demekti.

Bundan başka Paris de rahat ve sakin değildi. Hayatında, geçmişinde saklanacak bir şeyi olan adamlar için siyasi kargaşalar rahatsızlığa sebep olur. Çünkü polis o sıralarda gözlerini pek çok açar, havadan nem kapar, Pépin veya Morey gibi bir adamın izini bulmak için uğraştığı sırada, Jean Valjean gibi birini bulabilmesi ihtimalden uzak değildir.

Jean Valjean Paris’i, hatta Fransa’yı terk ederek İngiltere’ye geçmeğe karar verdi. Bu kararından Cosette’i haberdar etmişti. Sekiz gün sonra gitmek istiyordu.

O gün yukarıda söylediğimiz gibi Champ-de-Mars meydanının tenha bir kenarında oturmuş, zihninden her türlü fikri geçiriyor, Thénardier’yi, polisi, yolculuğu, bir pasaport tedarikindeki zorlukları düşünüyordu. Bu noktaların her biri kendisi için düşündürücü ve endişe vericiydi. Kısacası tarifi ve açıklanması mümkün olmayan yeni bir olay onu bütün bütün uyarmıştı. Aynı günün sabahında, evde herkesten evvel kalkmış olduğundan, Cosette’in pencereleri açılmazdan evvel bahçede geziniyordu. O sırada duvara, ihtimal ki bir çivinin ucuyla yazılmış bir yazı gördü:

“Verrerie so. No.16”

Bu yazı pek yeniydi. Eski ve kararmış duvarın üzerinde çivinin çizdiği yer bembeyaz olup duvarın orasında, dibinde bulunan bir çiçeğin yaprakları üzerinde gayet ince kireç tozları vardı.

Bu yazı muhtemelen o gece yazılmıştı.

Bu ne idi? Bir adres mi? Başka biri için bir işaret mi? Kendisi için bir ihbar mı? Her durumda bahçeye bir yabancının girmiş olduğu aşikârdı. Evvelce evdekileri korkutmuş olan olayları hatırladı. Aklı bu hususta iyice karıştı. Cosette’i korkutmaktan çekinerek duvarın üzerindeki yazıdan ona bahsetmedi. Bununla ilgili hiçbir şey söylemedi.

Bu şeyleri düşünmekte, zihnini bunlarla meşgul etmekteyken tam arkasına birinin gelip durduğunu, güneşin ışığı sayesinde ileriye yansıyan gölgesinden anladı. Başını çevirip arkasına bakacağı sırada dörde bükülmüş bir kâğıt dizleri üzerine düştü. Sanki bu kâğıdı başı üzerinden uzatılmış bir el bırakmıştı.

Jean Valjean kâğıdı alıp açtı. Kurşun kalemle ve büyük harflerle yazılmış şu kelimeyi okudu:

“EVDEN TAŞININ”

Jean Valjean birdenbire süratle kalkıp arkasına döndü. Kimseler yoktu. Etrafına dikkatle göz gezdirerek aradı, bir çocuktan daha büyük, bir adamdan daha küçük, koyu renkli bir gömlek, adi kadifeden bir pantalon giyinmiş bir mahlûkun korkuluk duvarını aşarak Champ-de-Mars çukuruna indiğini gördü.

Jean Valjean derhal evine döndü. Son derece düşünceliydi.

-2-

Marius

Marius kederli ve ümitsiz halde Gillenormand’ın evinden gelmişti. Oraya pek zayıf bir ümitle girmiş, oradan pek büyük bir ümitsizlikle çıkmıştı.

Bundan başka, insan kalbinin neye öncelik ve önem verdiğini inceleyenlerin anlayacakları gibi, Mızraklı Subayı, iri boy budala, yeğen Théodule Marius’un zihninde hiçbir gölge bırakmamıştı. Onları hiç düşünmüyordu. Büyükbabasının torununa birdenbire yaptığı bu açıklamalarından trajedi yazarı görünüşte bazı şüpheli haller doğmasını ümit edebilir, fakat trajedinin kurgusunu, hakikat silip geçer.

Marius öyle bir yaştaydı ki, o yaşta insan fenalık hususunda hiçbir şeye inanmaz. Daha sonraları her şeye inanılan yaş gelir. Şüpheler yüzdeki buruşukluklardan başka bir şey değildir. İlk gençlikte yüz buruşuğu olmadığı gibi şüphe de yoktur. Othello’yu üzüntüye sevk edip düşündüren şey, Candide’nin gözüne bile ilişmez.127

Cosette hakkında şüphe etmek! Marius bundan daha kolay birçok cinayet işleyebilirdi.

Marius sokaklarda dolaşmağa başladı. Kalbi acı çekenlerin başvurdukları son kurtuluş çaresi budur. O kadar dalgın ve düşünceliydi ki, hiçbir şey düşünemiyordu.

Sabahın saat ikisinde Courfeyrac’ın evine dönerek soyunmaksızın yatağının üzerine atladı. Kafasında bir takım dehşet verici düşünceler olunca uykunun ne kadar ağır ve tedirgin edici olduğu malumdur. Marius işte böyle bir uykuya daldığı zaman güneş tamamıyla doğmuş ve gündüz olmuştu.

Uyandığı, gözlerini açtığı zaman odasında, sokağa çıkmak üzere hazırlanmış, şapkaları başlarında telaşlı bir halde duran Courfeyrac, Enjolras, Feuilly ve Combeferre’i gördü.

Courfeyrac Marius’a dedi ki:

- General Lamarque’ın cenaze törenine gelir misin?

Marius Courfeyrac’ı Çince konuşuyor sandı. Onlardan biraz sonra sokağa çıktı. 3 Şubat olayı esnasında Javert’in kendisine emanet ettiği ve o zamandan yanında kaldığı için orada bulunan tabancaları cebine koydu. Bu tabancalar hâlâ doluydular. Marius’un tabancaları beraber aldığı vakit zihninde ne gibi müthiş ve korkunç bir düşünce olduğunu açıklamak zordur.

Bütün gün nerede olduğunu bilmeyerek dolaştı. Ara sıra yağmur yağıyorsa da genç bunu his bile etmiyordu. Bir ekmekçi dükkânından bir sov’luk ekmek alıp sonra yemek üzere cebine koydu, onu orada unuttu.

Eğer o, Seine nehrine girip çıksa farkında bile olmazdı.

Bazı zamanlar vardır ki, insanın dimağında bir demirci ocağı bulunur. Marius işte bu zamanlardan birindeydi. Artık bir şey ümit etmiyor, bir şeyden korkmuyordu. Dünden beri bu derece ileri gitmişti. Akşamı büyük bir iştiyakla bekliyordu. Onun zihninde ancak saat dokuzda Cosette’i göreceği düşüncesi vardı. Ondan başka hiçbir şey bilmiyor, hissetmiyor, düşünmüyordu.

Bu son saadet! Şimdi bütün istikbal ondaydı.

Şehrin dışında tenha bulvarlarda dolaşırlarken ara sıra ona Paris’ten garip gürültüler işitiyormuş gibi geliyordu. Başını tefekkür deryasından çıkarıp kulak veriyor ve kendi kendine:

- Acaba çarpışma mı var?

Diyordu.

Akşam olunca, tam saat dokuzda Cosette’e söz vermiş olduğu gibi Plumet sokağında oldu. Bahçenin parmaklığına yaklaştığı anda her şeyi unuttu. Cosette’i görmeyeli kırk sekiz saat olmuştu, onu tekrar görmek üzereydi. Bundan başka ne kadar düşünceler varsa hepsi yok oldu. Artık onda derin ve geniş bir sevinçten başka bir şey yoktu.

Bu dakikalarda -onlarda insan asırlarca yaşar- daima şaşılacak yüce bir hal vardır. Geçtiği anlarda kalbi tamamıyla doldurur.

Marius parmaklığı oynatarak bahçeye girdi. Cosette her zaman kendini beklediği yerde yoktu. Ağaçları geçerek köşkün merdiveni bitişiğindeki çukur yere gitti.

- Beni orada bekler!

Diyordu.

Cosette orada da değildi. Başını kaldırıp eve baktı. Pencerelerin kapakları kapalıydı. Bahçenin her tarafını dolaştı, kimseler yoktu.

O zaman tekrar eve gelerek aşk üzüntüleriyle şaşırmış sarhoş gibi olduğu, keder ve merakla son derece ümitsiz ve korkmuş bulunduğu halde, evine dönen bir ev sahibi gibi pencerelerin kapalı kapaklarına vurdu. Yine vurdu, tekrar vurdu.

Pencerenin birdenbire açılarak babanın sert yüzü görüneceğini, “Ne istiyorsun?” diyeceğini düşünmeyerek şiddetle vuruyordu. Bu, anlamak üzere bulunduğu şeye nazaran hiç idi. O kadar vurduğu, gürültü yaptığı halde pencerenin açılmaması üzerine sesini yükselterek çağırdı:

- Cosette! Cosette!

Yine cevap yoktu. Sesini bütün bütün kuvvetlendirerek çağırdıysa da cevap verilmedi. Artık iş bitmişti! Bahçede kimse olmadığı gibi evde de kimse yoktu.

Marius ümitsiz gözlerini bu kasvetli eve, bir mezar kadar karanlık, o derece suskun, daha fazla boş olan eve dikti. Cosette ile beraber o kadar mutluluk dolu saatler geçirdiği taş kanepeye baktı. Merdivenin basamakları üzerine oturarak kalbi tatlılık ve öfkeyle dolu olduğu halde aşkını zihnen kutsadı. Kendi kendine:

- Mademki Cosette gitmiştir, benim için ölmekten başka bir yol, bir görev kalmamıştır.

Dedi.

Birdenbire sokaktan gelen ve ağaçların arasından geçerek kendisine kadar ulaşan bir ses duydu. Bu ses ona hitap ediyordu:

- Mösyö Marius!

Derhal ayağa kalkarak kendi kendine:

- Acaba ne var?

Diye düşündü.

Ses:

- Mösyö Marius, orada mısınız?

- Evet.

- Mösyö Marius, dostlarınız sizi Chanvrerie sokağındaki barikatta bekliyorlar.

Bu ses ona bütün bütün yabancı değildi. Eponine’in sert ve nezleli sesine benziyordu. Marius parmaklığın yanına koştu, demiri yerinden çıkarıp başını uzatarak baktı. Bir genç adam gibi görünen birinin süratle koşarak gece karanlığında kaybolduğunu gördü.

127 Shakespeare’nin Othello’su kıskançlığın, Voltaire’in Candide(Safoğlan)’si ise katıksız saflığın tipleridir. (E.K.)

-3-

Mösyö Mabeuf

Jean Valjean’ın kesesi Mösyö Mabeuf için faydasız oldu. Mösyö Mabeuf kendi saygıdeğer masumiyeti ile yıldızların hediyesini kabul etmemişti. O, bir yıldızın altın lavı şeklinde paraya dönüştüğüne bir türlü ihtimal veremiyordu. Gökten düşen bu kesenin Gavroche’tan geldiğini de anlayamadığından keseyi mahallenin polis komiserine götürdü. Sahibinin ortaya çıkmasını beklemek üzere kaybolmuş eşyalar arasında saklanmak üzere komisere emanet edildi.

Kese gerçekten kayboldu. Söylemeğe hacet yoktur ki, onu kimse arayıp istemedi, Mösyö Mabeuf’a da yardımı dokunmadı.

Bu esnada Mösyö Mabeuf düşüşüne devam ediyordu. Çivit üzerine yaptığı denemeleri Botanik Bahçesinde Austerlitz’deki bahçeden fazla bir başarı getirmedi.

Bir sene evvelden beri hizmetçi kadının maaşlarını verememişti, bu sene görmüş olduğumuz gibi, ev kirasını borçlanmağa başlamıştı. Emniyet Sandığı, on üç ay geçtikten sonra Flora (=Bitkiler) adındaki kitabının bakır klişelerini satmıştı. Bunları satın alan kazancılar tencere yapmışlardı. Bakırlar satıldıktan sonra yanındaki perakende kitabı bile tamamlamağa muktedir olamayacağını anlayarak, bütün mevcutlarını ehven fiatla bir sahafa yıpranmış kitaplar halinde toptan sattı. Bütün hayatı boyunca çalışarak oluşturduğu eserden elinde hiçbir şey kalmamıştı.

Bu kitapların bedelini yemeğe başladı. Geçiminin bu zayıf kaynağının bitmek üzere olduğunu görünce sevgili bahçesinde çalışmaktan vaz geçerek onu öylece bıraktı.

Bundan evvel, hem de çok evvel, ara sıra yemekte olduğu iki yumurta ile bir parça sığır etini terk etmişti. Patates ve ekmekle karın doyuruyordu.

Eşyaları sattı. Sonra yatak takımından olmak üzere çift bulunan her ne varsa onları, arkasındaki elbiseden fazlasını, ikinci yorganını, daha sonra ot numuneleriyle çiçek resimlerini satmıştı.

Fakat kıymetli kitaplar henüz duruyordu, bunların arasında cidden nadir olanları vardı: 1560 senesinde basılmış olan Kitab-ı Mukaddes Tarihi, Pierre de Besse’nin İnciller Arasındaki Benzerlikler; Jean de La Haye’in Navarre Kraliçesine sunduğu Marguerites de la Marguerite, Villiers Hotman’ın yazmış olduğu Elçilerin Haysiyet ve Görevleri, 1644 senesinden bir botanik kitabı: Florilegium Rabbinicum, 1567’den Tibulle, 1644 yılında Lyon’da basılan bir Diogéne Laêrce ve benzeri daha bir takım ender kitaplar mevcuttu.

Mösyö Mabeuf odasında kesinlikle ateş yakmıyor, mum yakmağa mecbur kalmamak için akşamla beraber yatıyordu. Sanki komşusu ve civarında oturan kimsesi yoktu. Sokağa çıktığı zaman ondan çekiniyorlar, bunu da o hissediyordu.

Bir çocuğun sefaleti bir anneyi müteessir eder, bir gencin sefaleti bir genç kızı düşündürür, bir ihtiyarın sefaleti kimseyi etkilemez. Bütün zaruret ve sefaletlerin en soğuğu budur.

Bununla beraber Mabeuf Baba masumane neşesini tamamen kaybetmemişti. Gözleri kitapları üzerine çevrilince bir kuvvet kazanıyor, mevcudu bir tek olan Diogéne Laêrce’yı seyrettikçe gülümsüyordu.

En lüzumlu olan şeylerin dışında alıkoymuş olduğu bir şey varsa o da camlı dolabıydı.

Bir gün Plutarque Ana ona dedi ki:

- Öğle yemeği için bir şey alacak param yoktur.

Onun öğle yemeği dediği şey biraz ekmekle dört beş patatesten ibaretti.

Mabeuf cevap verdi:

- Veresiye al.

- Bilirsiniz ki kimse vermiyor.

Mösyö Mabeuf dolabını açarak kitaplarına birer birer, uzun müddet baktı. O andaki hali, evlatlarını azaltmağa mecbur olan bir babanın onlardan birini seçmek üzere baktığı gibiydi. Bir müddet seyrettikten sonra kitaplardan birini alıp koltuğunun altına koydu, sokağa çıktı.

İki saat sonra döndüğünde koltuğunun altında bir şey yoktu. Masanın üzerine bir buçuk frank koyarak Plutarque Anaya seslendi:

- Yiyecek alırsınız.

O zamandan itibaren ihtiyar kadın Mabeuf Baba’nın çehresine teessürün bir gölgesi düştüğünü gördü ki, bu bulutumsu gölge artık oradan yok olmadı.

Ertesi gün, daha ertesi gün tekrar işe başlamak icap ediyordu. Mösyö Mabeuf her gün koltuğunda bir kitapla çıkar, cebinde parayla dönerdi. Eski kitap alan kitapçılar onu satmağa mecbur gördüklerinden, aynı yerden yirmi franga aldığı şeye bir frank verirlerdi. Cilt cilt bütün kütüphane o köprüden geçiyordu. Bazen kendi kendine derdi ki:

- Ben seksen yaşındayım!

Kitaplar bitmeden evvel ömrünün son bulacağına eminmiş gibi başını sallıyor, günden güne gamlı hali artıyordu. Bununla beraber bir gün sevindi. Bir Robert Estienne ile evinden çıkıp onu otuz beş sov’a Malaquais rıhtımında satmış, Gres sokağında kırk sova satın aldığı bir Aldus ile dönmüştü. Hizmetçi Plutarque’a sevinçle şöyle demişti:

- Beş sov borçlandım.

Mösyö Mabeuf Ziraat Derneği üyelerindendi. Dernek üyeleri onun son derece zaruret içinde olduğunu biliyorlardı. Bir gün derneğin başkanı ziyaretine gelip ondan ziraat ve ticaret bakanına bahsetmeyi vaad etti. Vaadini de yerine getirdi. Bakan, dernek başkanının söylediklerini duyduktan sonra hayretle:

- Nasıl? Hay hay! Bir ihtiyar âlim! Bir botanik âlimi! Zararsız bir adam! Onun için bir şey yapmalı.

Demişti. Ertesi gün Mösyö Mabeuf bakanın yanında yemeğe davet edildiğini bildiren bir tezkere aldı. Sevincinden titreyerek bu tezkereyi Plutarque Kadına gösterdi Dedi ki:

- Artık korkma, merak edecek bir şey kalmadı. Kurtulduk.

Kararlaştırılan günde bakanın yanına gitti. Yırtık kravatı, eski elbisesi, boyasız kunduraları ile kapıcıları hayrete düşürdüğünü gördü. Hatta bakan bile ona bir söz söylemedi. Saat ona kadar kendisine hitap edilmesini bekledi. Bakanın karısı bunun böyle uzun uzadıya oturmakta olduğundan sıkılmış olmalıdır ki, işitilecek derecede yüksek sesle:

- Bu ihtiyar mösyö kimdir?

Diye sormuştu.

Mösyö Mabeuf gece yarısında yaya olarak evine döndü. Şiddetli bir yağmur yağıyordu. Giderken araba ücretini vermek üzere bir kitap satmıştı.

Her gece yatmadan önce Diogéne Laêrce kitabından birkaç sahife okumak âdetindeydi. Bu kitabın inceliklerine nüfuz edebilecek derece Grekçe bilirdi. Artık onun bundan başka neşelenebileceği bir şeyi yoktu.

Böylece birkaç hafta geçti. Birdenbire Plutarque hasta düştü. Ekmekçiden ekmek alacak parası olmamaktan daha ağır, daha acı bir şey vardır: İlaç alacak parası olmamak! Bir akşam doktor çok pahalı bir ilaç vermişti. Bundan başka hastalık ağırlaşmakta olduğundan bir hastabakıcıya lüzum vardı. Mösyö Mabeuf kitap dolabını açarak baktı, orada bir şey kalmamıştı. Son cilt gitmiş, elinde sadece Diogéne Laêrce kalmıştı.

O kitabı koltuğu altına koyarak çıktı. O gün 1832 senesi Haziranının 4’üncü günüydü. Saint-Jacques kapısındaki kitapçı Royol’un yanına gidip eve elinde yüz frankla döndü. Beş franklık gümüş sikkeden ibaret olan bu meblağı ihtiyar kadının yanına koyarak hiç konuşmadan odasına çekildi.

Ertesi gün şafakla beraber bahçesinin kenarına oturdu. Çitin üzerinden onun bütün gün başı göğsü üzerine eğilmiş, gözleri yere dikilmiş olduğu halde hareket etmeden durduğunu geçenler görüyorlardı. Ara sıra yağmur yağıyorsa da ihtiyar bunun farkında değildi.

Öğleden sonra Paris tarafından olağanüstü bir takım gürültüler duyulmağa başladı. Bu, tüfek seslerine, kalabalık halkın bağrışmalarına benziyordu.

Mabeuf Baba başını kaldırarak yoldan geçen bir bahçıvan gördü, sordu ki:

- Bu nedir? Ne oluyor?

Bahçıvan çapası omuzunda olduğu halde gayet rahat bir tavırla cevap verdi:

- İsyan var.

- İsyan mı?

- Evet. Paris’te dövüşüyorlar.

- Ne için dövüşüyorlar?

- Aa! Tuhaf şey! Ben ne bileyim?

- Ne tarafta?

- Tersane tarafında.

Mabeuf Baba eve girerek şapkasını başına koydu. Koltuğu altına koymak için bir kitap araştırdıysa da bulamadığından:

- Aaa! Doğru!

Dedikten sonra dalgın bir halde Paris’e doğru gitti.

-1-

Meselenin Dış Yüzü128

İsyan ve kalkışma neden oluşur?

Hiçbir şeyden ve her şeyden!

Yavaş yavaş meydana gelen bir elektrikten, birdenbire ortaya çıkıp parlayan bir alevden, dolaşan bir kuvvetten, patlayan bir rüzgârdan.

Bu rüzgâr konuşan kafalara, düşünen ve hayal kuran dimağlara, acı çeken ruhlara, için için yanan ihtiraslara, uluyan sefalet ve zaruretlere rastlar, onları beraber götürür ve sürükler.

Nereye?

Rastgele. Otoriteye karşı, kanunlara karşı, diğerlerinin mutluluk ve selametine karşı.

Kızgın inanmışlıklar, şiddetli gayretler, harekete geçmiş öfkeler, sıkıştırılmış duygular, heyecana getirilmiş genç cesaretler, civanmertçe körlükler, halden ve gelecekten endişe, değişme ve dönüşme arzusu, beklenmeyene ve bilinmeyene karşı atılışlar, sebepleri anlaşılmaz kalpten duygular, gizli garezler, açığa vurulmamış kin, hoşnutsuzluk, talihin kendisini kahrettiğini ve zarar görmesine sebep olduğunu sanan kişisel gururlar, refahtan mahrumluk, yıkımdan selamet ve kurtuluş ümidi, kısacası derhal ateş alan halktan insanlar bir isyanın asıl malzemesidir.

Dünyada olanların en büyüğünden en küçüğüne kadar var olanlar, her şeyin dışında dolaşıp fırsat gözleyen mahlûklar, Çingeneler, işi gücü olmayan adamlar, dört yol ağzı serserileri, sokaklarda gökkubbenin altında yatanlar, sefalet ve zaruretin, yokluk ve ihtiyacın meçhul adamları, çıplak kollar, yalın ayaklar isyanın failleridir.

Hükûmetin, hayatın, talihin fiillerinden bir fiile karşı kalbinde gizli bir hoşnutsuzluğu olan her fert başkaldırıya katılır. Kalkışma başlayınca bir pehlivanın güreş alanına girince titremeğe başladığı gibi titremeğe, fitnenin ve başkaldırının girdabıyla sürüklenmekte olduğunu hissetmeğe başlar.

İsyan ve ayaklanma sosyal atmosferin bir kasırgasıdır. Bazı hava şartlarına göre birdenbire, apansız oluşarak burula burula yükselir, koşar, gürler, koparır, yolar, kazır, ezer, yıkar, söker, büyük ve küçük yaradılışları, güçlü ve zayıf akılları, ağaç gövdeleriyle saman çöplerini kendiyle beraber sürükler.

Onun sürükleyip götürdüğü şeyler gibi dokunduğu, çarptığı şeyler de helak olmakla, mahvolmakla karşı karşıyadır. Onları birbirine karşı çarpıp kırar, döker. Kavradığı, tutup yakaladığı şeylere bilmem ne gibi bir olağanüstü bir kudret verir, rastgele tuttuğu şeyi olayların gücüyle doldurur, besler. Her şeyden bir mermi, tahrip edici bir şey çıkarır. Bir çakıl taşını gülle, bir hamalı general yapar.

Gizli siyaset kâhinlerinden bazılarının sözüne inanılmak gerekirse, iktidar açısından biraz karışıklık, istenilir bir şeydir. Onların söylediklerine göre, karışıklık, devirmediği hükûmeti kuvvetlendirir, orduyu sınar, halkın itaatini dağınıklıktan kurtarıp merkezde toplar. Polisin sinirlerini ve kol gücünü faaliyete getirir, sosyal bünyenin muazzam kadrosundaki kuvvet ve metaneti meydana çıkarır.

Yine onların söylediklerine göre, ayaklanma bir tür idmandır, hemen hemen sağlığın korunmasıdır. Bir ayaklanmadan sonra hükûmet, idmandan sonra sağlıklı bünye, daha kuvvetli olan bir insan gibi diri ve güçlü olur.

Bundan otuz sene evvel ayaklanma ve isyan başka açılardan değerlendiriliyordu.

Her konuda kendini açıkça kabul ettiren bir usûl vardır: Aklıselim! Doğru ile eğri arasındaki bir çizgi, biraz üst perdeden yapılan bir açıklama, hatırlatma ve hafifseme ki, azarlamakla beraber mazur da görür. Böyle olduğu için, çoğunlukla cahilliğin aynı olan malumat-furuşluktan başka bir şey olmadığı halde, akıl ve zekânın bir mahsulü sanılır. İşte ortalama hizmet denilen siyaset usulü tam da bundan kaynaklanmıştır. Soğuk su ile sıcak su arasında bir ılık su kısmı vardır. İşte bu tür siyaset taraftarları, tamamen görünüşten ibaret olan sahte derinlik ile, sebeplere kadar çıkmayarak, etkileyene göz atmayarak etkiyi dağıtmağa çalışma esasına dayanan bu siyaset ile, genel meydanlar hareketleri cesaretlendirir.

Bu siyaset taraftarlarını dinleyelim: Onlar diyorlar ki:

“1830 yılının semerelerini karıştırıp şekillendiren ayaklanmalar bu büyük inkılabın kısmen saflığını ortadan kaldırmıştır. Temmuz İnkılabı millet fırtınasının kuvvetli bir sarsıntısı olup onu derhal açık ve berrak bir hava takip etti. Siyasetin atmosferi bulut parçalarından arınmış ve açılmış bir hale geldi. Fakat ayaklanmalar bu semayı tekrar bulutlarla örttüler. Büyük-küçük halk gruplarının birleşip elbirliği yapmasıyla bu kadar şaşırtıcı bir inkılabı çekişmelere dönüştürerek aslından uzaklaştırdılar ve bozdular. Temmuz İnkılabında her ilerleme sarsıntısında olduğu gibi bir takım kırıklar meydana gelmiş, bunlar gizli ve saklı kalmıştı. Ayaklanma onları meydana çıkarıp gösterdi, acısını hissedilir bir hale getirdi.

“‘A! Kırılmışmış!’ dedirtti.

“Temmuz İnkılabından sonra halk sadece milletin kurtuluşunu hissediyordu. Ayaklanmalardan sonra felaket hissedildi.

“Her bir ayaklanma dükkânları kapar, sermayeyi azaltır, borsayı şaşırtır, ticareti zarara sokar, işleri durdurur, iflasları çoğaltıp hızlandırır. Meydanda para kalmaz, özel sermayeyi düşündürür, genel itibarı sarsar, sanayi bocalar, sermaye geri çekilir, işçi ücreti düşer, her tarafta korku ve ürkeklik, endişe ve telaş baş gösterir, bütün memlekete etkisinin aksettiği görülür; bunun sonucu da girdaptır.

“İlk gününde ayaklanmanın Fransa’ya yirmi milyona, ikinci günün kırk milyona, üçüncü günün altmış milyona; üç gün ayaklanmanın yüz yirmi milyona mal olduğu hesap edilmiştir. İşte malî sonuçları ki, altmış savaş gemisini batırıp yok eden bir muharebeyi kaybetmeğe, büyük bir felakete eşdeğerdir.

“Ayaklanmanın, tarih açısından kendine mahsus bir ulvîliği olduğu şüphesizdir. Kaldırım savaşları çalı savaşlarından daha az ulvî, daha az dikkat çekici değildir. Birinde ormanların ruhu, diğerinde şehirlerin kalbi vardır. Birinin Jean Chouan’ı129, diğerinin Jeanne’ı vardır.

“Ayaklanma, kızıl fakat şaşaalı bir ışıkla Paris menfez volkanının bütün çıkıntılarındaki çarpıklıkları, hayrete ve görülmeğe şayan şeyleri aydınlığa çıkarmıştır. Civanmertlik, fedakârlık, patırtılı neşelilik, cesaretin ilim ve tekniğin kısımlarından olduğunu ispat eden öğrenci, milletin sarsılması kabil olmayan muhafızlar ordusu, esnaf ve dükkâncılardan oluşmuş karargâhlar, çocukların yaptıkları kaleler, oradan geçenlerde ölüme önem vermemek gibi gariplikleri gösterdi.

“Okullarla alaylar birbiriyle çarpıştılar. Gençlerle ihtiyarlar kavraştılar. Aynı cins ve milletten olan vuruşanlar arasında yalnız bir yaş farkı vardı. Yirmi yaşında kendine mahsus fikri için, kırk yaşında ailesi için ölen aynı cesur adamlar, iç savaşlarda daima gamlı olan ordu çılgınca cesarete takdirle, soğukkanlılıkla mukabele etti.

“Ayaklanma aşağı tabaka halkın korkak olmadığını ispat etmekle beraber orta sınıfın cesaretini de terbiye etti.

“Pekâlâ, bütün bunlar dökülen kana değer mi? Dökülen kana karanlık oluşturan istikbali, tehlikeye düşen ilerlemeyi, iyiler arasında endişe ve telaşı, namuslu hürriyet taraftarlarının ümitsizliğini, inkılaba kendi eliyle açılan bir yaradan memnun olan yabancı monarşi hükûmetlerini, 1830 mağluplarının muzaffer bir tavırla ‘Biz demiştik ya!’ dediklerini ilave ediniz.

“İhtimal ki, büyümüş olan Paris’i, fakat şüphesiz küçülmüş olan Fransa’yı da ilave ediniz. Her şeyi olduğu gibi söyleyelim: Vahşi bir canavar haline gelmiş olan muntazam zaferin namusunu lekeleyen ve berbat eden katliamları da çılgınca hürriyete ekleyerek, birlikte ilave ediniz, sonra faydasıyla zararını bir düşününüz.

“Hiç şüphe yoktur ki ayaklanmalar büyük bir felaket ve koskocaman bir mazarrat olmuştur.”

Bu sözler doğru gibi görünür, sadedil halk da bunu öyle kabul eder.

Bize gelince: Biz pek geniş, bundan dolayı pek kolay söylenen bu ayaklanma kelimesini bir tarafa atıp reddeder, bir halk hareketi ile başka bir halk hareketi arasındaki farkı takdir eder ve görürüz. Bu isyanın bir muharebe kadar masrafa yol açıp açmadığını önemli saymaz ve hiç düşünmeyiz.

Evvela soralım ki, bir savaş ne içindir? İşte burada savaş meselesi ortaya çıkar. Bir savaş, bir ayaklanmanın felaket olduğundan daha az bir bela mıdır? Sonra her ayaklanma ve isyan, bir uğursuzluk, bir felaket midir? Bir 14 Temmuz Fransa’ya yüz yirmi milyona mal olursa ne olur? Ne önemi vardır? V. Philippe’in İspanya Krallığına yerleştirilmesi meselesi Fransa’ya iki milyara mal oldu! Hatta biz eşit bedelle bir 14 Temmuz’u tercih ederiz.

Bundan başka biz burkmaları, kıvırmaları, dıştan doğru ve haklı göründüğü halde gerçekte sırf anlamsız bir sözden, bir kelimeden başka bir şey olmayan bu hesapları reddederiz.

Mademki önümüzde bir ayaklanma, bir isyan vardır, onu bizzat, itiraf ederek inceleyelim, işin içyüzüne nüfuz ederek öylece gözden geçirelim.

Yukarıda aktardığımız itiraz beyanları ve değerlendirmeler özellikle etkiye, usule aittir. Biz etkileyeni, sebepleri arayalım, ona göre değerlendirme yapalım.

128 Kitabın bu kısımlarında “Mütercim: A’vanzade M.Süleyman ve İskender” imzası vardır; anlaşılan mütercimimiz -belki de zarurete binaen- kısa bir ara verdikten sonra tekrar işe dönerek ve İskender adlı zattan da yardım alarak, başladığı işi bitirmeğe girişmiştir.(E.K.)

129 Jean Chouan (1757-1794): Fransız karşı-devrimci. Temmuz 1794 öldü. O bir isyancı ve sadık bir kralcıydı.

-2-

Meselenin İç Yüzü

Bir isyan vardır, bir de ihtilal ve başkaldırı vardır. Bunlar aslında iki büyük hiddetten ibarettir. Biri haklı, diğeri haksızdır. Demokratik devlette -yalnız adalet prensibi üzerine kurulmuş olan yönetimler bunlardır- bazı kere bir fraksiyonun, bir partinin umumun hakkını gaspettiği görülür. O zaman “umum” ayağa kalkar. Gaspedilmiş hakkını geri almak lüzumu bazen silah kuşanılmasına kadar varır.

Kamu otoritesine ait meselelerde umumun bir partiye karşı ilan ettiği savaş ihtilal ve başkaldırı, partinin umuma karşı hücumu da isyandır.

Tuilleries sarayında Kral veya Konvansiyon (Seçilmişler) bulunmasına göre, o saraya haklı veya haksız olarak hücum edilmiştir.

10 Ağustos’ta halka karşı çevrilmiş olan top haksız olduğu halde 14 Vendémiaire’de130 çevrilen top haklıydı. Dıştan benzer, içten zıttır. İsviçreli askerler yalanı savundular, Bonaparte hakikati, doğruyu savundu. Kamuoyunun hürriyet ve hâkimiyeti dairesinde yaptığı şey sokak tarafından bozulamaz. Böylece sırf medenîliğe ait olan şeylerde bile dün pek güzel gören bakışı, yarın karışmış olabilir. Aynı hiddet ve hücum Terray’e karşı haklı, Turgot’ya karşı abestir.

Makineleri kırmak, ambarları yağmalamak, demiryollarını bozmak, dokları tahrip etmek, kalabalığın tuttuğu eğri yol, ilerlemeye halkın bizzat ceza uygulamasına isyanı gibi şeylerin karışması, Ramus’un öğrenciler tarafından öldürülmesi, Rousseau’nun İsviçre’den taşa tutularak atılması, ayaklanma budur.

[Hz.] Musa’ya karşı İsrailoğulları, Phocian’a karşı Atina, Scipion’a karşı Roma isyandır.

Bastille’e karşı Paris ihtilal ve ayaklanmadır.

İskender’e karşı askerlerin, Christopher Columbus’a karşı gemi tayfalarının yaptığı ihtilal değil, isyandır, hem de nankörce isyandır. Ne için? Çünkü İskender’in Asya için kılıçla yaptığı şeyi Christopher Columbus Amerika için pusulayla yapmıştır. İskender, Columbus gibi bir dünya buldu. Medeniyete bir dünya vermek bilgi ışığının o kadar artırılmasıdır ki, ona karşı yapılacak her karşı koyuş bir cinayettir.

Bazı kere halk kendisine sadakatten sapar. Bazen halk kendisine karşı hıyanet eder. Mesela selamette ve refahlı gününde, genel anlamdaki başarıların yükseliş günlerinde, krallığı destekleyip sahiplenir. Bu suretle cumhuriyet aleyhtarlığına döner. Ve bir maksadın aleyhine yapılmış bir isyan iken, o maksadın lehine bir başkaldırıya dönüşen, ara sıra birden ortaya çıkıvererek meşru bir isyan halini alan tuz kaçakçılarının uzun, kanlı şikâyet ve nizamlarından daha garip bir şey var mıdır? Bunlar cehaletin karanlık araçlarındandır. Tuz kaçakçısı krallığın darağaçlarından yakasını kurtarır. Darağacı ipinin bir parçası boynunda olarak askerî hizmete sokulur. Tuz vergisine karşı “Gebersin tuzcular!” nidalarından “Yaşasın kral!” avazeleri doğar. Saint-Barthélemy’de kaatilleri, 1793 Eylül boğucuları, Avignon katliamcıları, Coligny’nin, Madam de Lamballe’in, de Brune’ün kaatilleri, canileri, haydutlar, cengâverler, örme saçlı husarlar, bazubent şövalyeleri… İşte isyan ve isyanı yapanlar.

Vendée olayları büyük bir Katolik isyanıdır.

Harekete kalkışan hakkın, hukukun avazeleri tanınır. Bu avazeler daima isyan halinde bulunan kitlelerin sarsıntısından çıkmaz. Ortada çılgınca öfkeler, çatlak çanlar vardır. Tehlike zamanında çalınan her çan tunç sedası vermez. İhtirasların, cahilliğin ayaklanması ve harekete geçmesi ilerleyişin hareketlerinden, sarsıntılarından farklıdır. Kalkınız, isyan ediniz. Pekiyi. Fakat bu isyan, yükselmek ve gelişmek için olsun. Hangi yöne gittiğinizi gösteriniz.

İnsanlar yalnız ilerleme ve gelişme maksadıyla isyan ve ihtilal yaparlar. Bu maksada dayanmayan ayaklanmalar kötüdür.

Geriye doğru atılan her ihtilalci adım isyandır. Geri çekilmek, geri dönmek, insanoğluna karşı zorlayıcı bir davranıştır.

Ayaklanma ve ihtilal, hakikatin öfkeli hamlesidir. Ayaklanmanın harekete getirdiği kaldırımlar hakkın ışınlarını saçar.

İsyanda ise bu kaldırımlar çamurdan başka bir şey saçmaz. Danton’un XVI. Louis’ye karşı isyanı, isyandır (insurrection).

Hébert’in Danton’a karşı hareketi ise başkaldırıdır (revolution).

İşte bundan dolayıdır ki Lafayette’in dediği gibi, bilinen hususlarda isyan ve ihtilal görevlerin en kutsalından olabilirse, başkaldırı dahi suikastların en ölümcülü, en müthişi olabilir.

Hararetin, sıcaklığın şiddetinde de bir fark vardır. Ayaklanma ve ihtilal çoğunlukla bir volkandır. Başkaldırı ekseriya saman yangınıdır.

Polignac bir başkaldırıcıdır, Camille Desmoulins idarecidir. Bazı başkaldırılar idarede görülür.

İsyan ve ihtilal bazen yeniden diriliştir.

Yaygın genel görüşe göre çözümlemek kesinlikle zamanımıza has olan bir usul olduğundan, bu usule öncelik etmiş olan tarih dahi gaspedilmiş haklarla, kavimlerin ve milletlerin elem ve ızdıraplarıyla dolu olduğundan, tarihin her devri kendisince mümkün olan itirazları da birlikte aktarıp devreder. Kayzerlerin devrinde isyan ve ihtilal yoktu. Fakat Juvénal131 vardı.

Facit indignatis versum(= Öfke şiir doğurur) sözü Graccques’132 ların yerini tutardı.

Kayzerlerin devrinde Syene’e sürülen vardı; fakat Annales133 de yazılıyordu.

Hayal ve tefekkür âlemi namına hakiki ve maddî âlemi itirazlar altında ezen, anlayış ve görüşleri hiciv malzemesi yaparak Ninova’ya, Babil’e, Sodom (Lut) şehirlerine benzemiş olan Roma’nın üzerine Apocalypse(=Kıyamet)’in parlak ışıklarını saçan Patmos adasının müthiş bir sürgün yeri olmasından bahsetmeyelim.

Jean [Havarilerden Yohanna)’ın kayası üzerinde durması, kaidesi üzerinde duran Mısır’ın Sfenks134 heykeline benzer. Sözü anlaşılamaz. Yahudidir; konuştuğu dil ise İbranî dilidir; fakat Annalles’i yazan adam bir Latin’dir, daha doğrusu bir Romalıdır.

Neronlar zulüm ve istibdatla hüküm sürdüklerinden siyah renkle tasvir edilmişlerdir. Yalnız, kazılırsa belki donuk görünürler. Bu kazılmış çizgilerinin arasına dikkati çekecek sıkıştırılmış bir nesir döğmeli!

Zalimler, zorbalar düşünenler için bir düşünme aracı oluştururlar. Zincire vurulmuş olan sözler müthiş sözlerdir.

Bir zorba, halkı susmağa zorlarsa yazar yazış tarzını zayıflaştırır ve şiddetlendirir. Bu sükûttan esrarengiz bir yazış şekli, bir birikim ortaya çıkar ki, tefekküre sızar ve orada sertleşir.

Tarihteki baskı, tarihçide icaz ve kısaltmaları doğurur. Ün kazanmış olan mensur bir eserde rastlanılan sağlamlık, zorba ve zalim tarafından oluşturulmuş olan bir kitledir.

Zulüm ve baskı yazarların dimağlarını daraltır, mahsullerini hapseder, tutuklar. Sıkışıklıklara zorlar ki bunlar kuvvetin artmasına hizmet ederler. Hatip Çiçeron’un zorba Verres’in üzerine tesir uygulamak için ancak yeterli olan devresi, Caligula zamanında işlevsiz kalırdı. Cümlede daha az genişlik, darbede daha fazla şiddet! Tacitus az ve öz kelimeyle düşünür.

Adalet ve hakikat üzerinde yoğunlaşmış büyük bir kalbin namus ve iffeti, yıldırım etkisiyle vurur.

Şunu söyleyelim: Dikkate şayandır ki, Tacitus, tarih açısından Sezar’ın üzerinde değildir. Tiberius’lar ona ayrılmıştır. Sezar’la Tacitus birbiri ardınca iki hadise, iki tuhaflıktır ki, çağların sahneye konuluşunda giriş ve çıkışların düzenleyicisinin, bunların birbirine tesadüfünü gizli bir şekilde ortadan kaldırdığı sanılır.

Sezar büyüktür. Tacitus da büyüktür.

Tanrı, bu iki büyük gücü birbirine vuruşturmayarak korumuştur. Hâkim bunları ağır şekilde cezalandırıp haksız düşebilirdi. Fakat Tanrı bu haksızlığa razı olmadı.

Afrika ve İspanya’nın büyük muharebeleri, Sicilya korsanlarının mahvedilmeleri, eski Fransa’ya, Britanya’ya, Germanya’ya medeniyetin girmesi Sezar için öyle bir şereftir ki, Rubicon135 nehrini örtmektedir.

Yüce Gasıp, müthiş tarihçinin hücumuna müsaadede tereddüt etmiş, Tacitus’un tenkitlerinden ve hicvinden Sezar’ı korumuştur. O dehaya hafifletici sebepleri ihsan eden Mukaddes Adalet’in orada bir lütuf ve nezaketi vardır. Şüphe yoktur ki, deha sahibi bir diktatörün yönetimi altında olsa da zorbalık, yine zorbalıktır.

Ünlü zalimlerin devrinde ahlakta eşitlik vardır. Fakat alçak zalimlerin yönetimlerindeki devirlerde ahlakî veba daha iğrençtir. Bu gibi saltanatlarda hiçbir şey yoktur ki utancı örtsün! Tacitus ve Juvénal gibi kalem sahipleri, insanoğlu huzurunda daha faydalı bir şekilde, bu apaçık alçaklık ve rezalete hücum etmektedirler.

Roma Vitellius zamanında Sylla’nın zamanından daha kokuşmuştur. Cladius ve Domitien zamanında da zalimin çirkinliğine denk bir alçaklık çirkinliği vardır. Esirlerin alçaklık ve rezilliği, doğrudan doğruya diktatörün mahsulüdür. Sahiplerinin yüzlerine aksetmekte olan bu kokuşmuş vicdanlardan bir bulaşıcı hastalık oluşmaktadır. Hükûmet daireleri iğrençtir; kalpler soysuzlaşmıştır. Vicdanlar çürüktür. Ruhlar kokuşmuştur. Caracalla’nın, Commudus’un, Heliogabalus’un devirlerinde bu hal hüküm sürmekteydi. Hâlbuki Sezar’ın zamanında Roma Senatosu’ndan yayılan koku kartal yuvalarındaki kokudan farklı değildir.

Tacitus’ların, Juvénal’lerin görünmekte geç kalmalarının sebebi bundandır. Bunu ispat eden şey, zamanında ortaya çıkmalarıdır.

Fakat mukaddes devirlerde Hz. Yuşa, ortaçağda Dante birer insan oldukları gibi Tacitus da Juvénal de birer insandılar. Başkaldırıyı, ayaklanma ve isyanı hazırlayıp uygulayanlar bazen haksız olan aşağı tabakadan insanlardır.

Çoğunlukla başkaldırı maddî bir sebepten patlak verir. İsyan ve ihtilal ise daima bir gerçeklik, bir manevî hadisedir.

Masaniello bir başkaldırıdır, Spartacus isyan ve ihtilaldir.

İsyan ve ihtilal akıl ile sınırdaştır. Başkaldırının sınırdaşı ise midedir. Gaster(=Mide) öfkelenir. Fakat mide daima haksız değildir. Kıtlık meselelerinden başkaldırı, bu cümleden olarak Buzancais’in başkaldırısının hakiki, heyecan verici, haklı bir başlangıcı ve hareketi vardır. Bununla beraber daima bir başkaldırıdan ibarettir. Niçin? Çünkü söylemde haklı iken şeklen haksızdı. Haklı olduğu halde vahşi, kuvvetli olduğu halde şiddetli olup tesadüf ettiğine darbeyi vurdu. Kör bir fil gibi ezerek yürüdü. Arkasında ihtiyarlar, kadın ve çocuk cesetleri bırakmış, hiçbir zarar ve ziyanları olmayanların, masumların kanlarını sebebini bilmeyerek dökmüştür.

Milleti beslemek hayırlı bir maksattır. Milleti katletmek fena bir yoldur. Silahlanmış şikâyetlerin hepsi, hatta en meşruları, hatta 10 Ağustos, 14 Temmuz şikâyetleri de intizamsızlıkla başlarlar.

Hak ortaya çıkmadan evvel öfke ve şamata vardır. Taşkınlar oluşturan büyük nehirler küçük sulardan oluştuğu gibi başlangıçta da başkaldırılar küçük isyan ve hareketlerden oluşur; sonra ihtilal denilen büyük okyanusa dökülür. Bununla beraber bazen adalet, hikmet, muhakeme, hak gibi yüce zirvelerden çıktığı zaman dağ tepeleri ile sürekli çarpışmalardan, ardarda gelen akislerden ve zafer yolunda yüzlerce katılımcı alarak büyüdükten sonra, Ren nehrinin bir bataklık içinde kaybolması gibi isyan ve ihtilal de birdenbire adi bir yar, bir uçurum içinde kaybolup gider.

Bütün bunlar geçmişe aittir. İstikbale ait olanlar başkadır. Kamuoyunun hayrete ve alkışlanmağa değer olan yönü şudur ki, başkaldırıyı oluşumunun başlangıcında zapteder ve önler. Ve oy hakkını ihtilale bağışlamak suretiyle silahını, yani isyan ve ihtilalin silahını alır.

Savaşların, sokak savaşlarının, hudut savaşlarının sonu, işte kaçınılması imkânsız olan ilerlemenin gayesi budur. Bugünün hali ne olursa olsun, yarınınki her halde barış ve esenliktir. Zaten isyan ve ihtilal ile başkaldırma başka başka şeylerdir. Her ne kadar bunlar birbirlerinden ayırt edilebilirse de burjuvalar yani şehirliler bunların arasındaki farkı idrak edemezler. Bunların indinde hepsi başkaldırıdır, adi bir isyandır. Köpeğin efendisine karşı isyanı gibi ki, sonu, onu tekrar kulübesine sokmak, zincire bağlamak suretiyle cezalandırmaktan ibaret bir isyandır; bir gün bu köpeğin başı birdenbire büyüyerek karanlık içinde arslan başı gibi görünmeğe başlar. İşte o zaman halk: “Yaşasın millet!” diye bağırır.

Bu açıklamalardan sonra, 1832 senesi Haziranında vuku bulan hareket tarih açısından nedir? Başkaldırı mı? İsyan mı?

Bir isyan ve ihtilaldir.

Müthiş bir olayı açıkladığımız ve tarif ettiğimiz sırada bazen başkaldırıdan bahsetmemiz muhtemeldir. Fakat bu kelimeyi olayları sırf yüzeysel olarak nitelendirmekte kullanacağız. Şeklî olan başkaldırıyla esasa ait olan isyan ve ihtilal arasındaki farkı koruyacağız.

1832 senesinde meydana gelen hareketin alevlenmesinde, karanlık sönüşünde o kadar azamet vardır ki, bu hareketin başkaldırıdan ibaret olduğunu iddia edenler bile bundan saygıyla bahsederler. Bunların indinde 1832 senesi hareketi 1830 senesi hareketinin kalıntısıdır. Bir etki altında bulunan hayalî güçler bir günde dinginlik kazanamaz. Bir ihtilal bir günde bıçak gibi kesilemez. Dağın vadiye doğru inmesine benzeyecek bir halde, dinginlik haline dönmesinden önce mecburi bir takım dalgalanmalar vardır. Jura dağları olmayınca Alp sıradağları olamadığı gibi Astorya dağları da olmazsa Pireneler silsilesi olamaz.

Parislilerin hatırasında “Başkaldırılar devri” namıyla anılan çağdaş tarihin bu etkili krizi de bu asrın sıkıntılı devirleri arasında hiç şüphe yoktur ki, karakteristik özellikler taşıyan bir zamandır.

Hikâyeyi anlatmaya başlamadan evvel son bir söz daha söyleyelim.

Anlatacağımız olaylar, tarihin bazen vakit ve yer olmayışından dolayı ihmal ettiği feci ve canlı hakikatler cümlesindendir.

Bununla beraber biz bu olayların detaylandırılmasında ısrar ediyoruz. Çünkü insan hayatının çarpıntısı, ürpertisi bu dramlara dâhildir. Evvelce de söyledik sanırız. Küçük detaylar büyük olayların yapraklarına benzerler. Bunlar tarihin uzun devirleri arasında kaybolurlar. “Başkaldırılar devri” denilen bu devir, buna benzer tafsilatla yoğun bir şekilde doludur. Adlî soruşturmalar ve tahkikatlar tarihin bahsettiklerinden başka olan sebeplerden dolayı meydana gelmmiş olan bütün hakikatleri aleniyet meydanına getirmedi, açığa kavuşturmadı. Belki de incelemeyi derinleştirmedi.

Bundan dolayı bilinen ve yayınlanan hususî haller arasında bazılarının unutulması ve bazılarının da ölümü ile meçhul kalan, bilinemeyen şeyleri hakikat alanına getireceğiz.

Bu büyük olayların, hadiselerin yapıcıları ve tahrikçileri mahvolmuştur. Bunlar olayın ertesi günü sustular. Fakat bizim hikâye edeceğimiz şeyler için “Biz bunları gördük!” diyebiliriz. Bazı isimleri değiştireceğiz. Çünkü tarih yalnız anlatır, bir polis hafiyesi gibi ele vermez. Biz, hakiki şeyleri tasvir edeceğiz. Yazdığımız kitabın yazılış şartlarından dolayı yalnız bir yön ve yalnız bir olayı, bir hadiseyi; 1832 senesi Haziran’ının beşinci ve altıncı günlerinde meydana gelip hakkıyla bilinemeyen yalnız bir hadiseyi göstereceğiz. Öyle ki, kaldıracağımız karanlığın örtüsü arasında okuyucu müthiş hadisenin hakiki şeklini görebilsin.

130 İhtilal sonrası ortaya konan Cumhuriyet takviminin ilk ayı -22 Eylül-22 Ekim arası.

131 Romalı hiciv şairlerinden. Zamanında Roma’da hüküm süren ahlaksızlığı pek net ve açık şekilde tenkit etmiş ve bununla ün kazanmıştır. Hicivleri Satirler’de toplanmıştır. (E.K.)

132 Gracchus’lar Roma’nın en büyük hatiplerinden Tiberius ve Gaius adında iki kardeşin ismidir. Roma soylularının düşmandan alınan araziyi kişisel menfaatlerine ayırmaktaki hırs ve tamahlarına son vermek üzere arazi ve ziraat kanunlarını koymağa gayret etmişlerdi. Her ikisi de bir isyanda öldürülmüşlerdir. (Mütercim)

133 Annales: Romalı tarihçi ve senatör Tacitus tarafından kaleme alınmış bir eserdir. Syene ise Mısır’ın güneyinde Kıptî Kiliselerinin bulunduğu bir mahaldir. (E.K.)

134 Mısır’ın ve Yunan’ın kadîm çağlarında kız başlı ve kanatları arslan şeklinde tahayyül edilen bir perisi)

135 “Rubicon’u Geçiş” deyimi, dönüşü olmayan bir noktayı geçmek demektir: Roma tahtına yürümek için isyan eden Sezar, Roma’lı zenginlerden Crassus’la, Roma’nın en güçlü komutanlarından Pompeius ile ittifaklar kurarak isyan etti. MÖ. 49 yılında Roma’nın batısında Rubicon nehri kıyısına geldi; kesin karar vermesi gereken bir konumdaydı. Sezar, Rubicon’u geçip emrindeki lejyonlar ile Roma toprağına ayak basarsa, bir iç çatışma çıkabilir, çok kan dökülebilir, her şey bitebilirdi. “Alea iacta est!(=Ok yaydan çıktı!) diyerek tereddüt bile etmeden ve belki nehrin yatağını bile değiştirerek Rubicon’u geçti. Yazar, Sezar’ın bu isyanının medeniyet için yararlı olduğunu ima ediyor… (E.K.)

-3-

Bir Ölüm Başka Bir Doğumu Davet Eder

1832 senesi bahar mevsiminin başlarında kolera illeti kamuoyunu korku ve dehşete salmışken, salgının yayılması, üzerine bilmem nasıl acıklı bir sükûn perdesi örtmüşken, Paris şehri çoktan beri bir sarsıntıya hazır durumdaydı.

Evvelce dediğimiz gibi, bu şehir muazzam bir topa benzer. Dolu olduğu zaman bir kıvılcım düşse tutuşması için yeterli olur. 1832 senesi Haziran’ındaki kıvılcım, General Lamarque’ın ölümü olmuştur.

Lamarque ünüyle ve çalışmalarıyla öne çıkmış bir adamdı. İmparatorluk ve Restorasyon devirlerinde eski devire lazım olan iki cesareti, savaş meydanları ile hitabet kürsüsüne mahsus olan iki cesareti de kişiliğinde taşıyordu.

Yiğit olduğu kadar hatipti. Sözü, mertlik kılıcı kadar etkiliydi. Yerini aldığı Foy gibi, kumandanlık şerefini yücelttiği gibi hürriyeti de yüceltiyordu. Kendisi sol taraf fırkasına mensup olduğu gibi bu fırkanın da en ucunda bulunuyor ve istikbale ait değişiklikleri kabul ettiğinden halk tarafından, imparatora olan güzel hizmetinden dolayı da bütün kitleler tarafından seviliyordu.

Kont Gérard ve Drout ile beraber Napoleon’un en çok sevdiği mareşallardandı. 1815 Anlaşmaları şahsına bir hakaret gibi onu harekete getiriyordu. Wellington’a karşı halkın olağanüstü hoşuna giden bir garez, doğrudan doğruya şahsî bir garez besliyordu.

Aradan geçen olaylara yarı dikkatle bir bakış atarak on yedi sene geçtiği halde, Waterloo muharebesinden dolayı kederini içinde büyüterek muhafaza etmişti. Can çekişirken son dakikada “Yüz Günler”e iştirak etmiş olan subaylar tarafından hediye edilen kılıcı bağrına basıyordu.

Napoleon “ordu” diyerek öldü. Lamarque ise “vatan” diyerek vefat etti. Önceden milletçe anlaşılan ve beklenen ölümü, millet için endişenin başlangıcı oldu.

Hükûmet içinse özel bir sebep teşkil etmişti.

Bu ölüm, bir matem oluşturdu.

Her acının neticesi isyana yol açtığı gibi matem de bir isyana dönüşebilir. Nitekim bu da oldu.

Lamarque’ın cenaze alayının yapılması kararlaştırılan Haziranın beşinci gününün gecesi ve o günün sabahı, cenaze alayının güzergâhı üzerinde bulunan Saint-Antoine mahallesi müthiş bir manzaraya büründü. Bütün sokaklar gürültülerle dolmuştu. Herkes gücü yetebildiği mertebe silahlanmağa çalışıyordu. Marangozlar, kapıları kırmak için tezgâhlarının çengel şeklindeki aletlerini alıp götürüyorlardı.

Bunlardan biri kunduracının çengelli iğnesini kırarak ve bir ucunu bileyerek kendisine bir kama yapmıştı.

Bir başkası da “hücum” emrindeki heyecanın şiddetli etkisiyle üç gün sürekli olarak soyunmadan yatmıştı.

Lombier adında bir marangoz, arkadaşlarından birine tesadüf etmiş. Arkadaşı kendisine sormuş:

- Nereye gidiyorsun?

- Ne yapayım, silahım yok!

- O zaman ne olacak?

- Dükkâna gidip pergelimi alacağım.

- Ne yapacaksın?

Lombier cevap verdi:

- Bilmem!

Jacqueline adındaki bir emanetçi sokaktan geçen işçiye yaklaşarak:

- Bana bak!

Der ve on sovluk şarap parası verip sorardı:

- İşin var mı?

- Yok!

- Montreuil, Charonne kapılarına git. Orada kendine iş bulursun. Filspierre’in fabrikasını sor.

Bu Filspierre’in fabrikasında fişek ve silah bulunuyordu.

Bilinen şefler, postacılık ederlerdi. Yani kendi adamlarını toplayıp yığmak için öteye beriye koşarlardı. Trone Kapısı yakınındaki Barthelemy kahvehanesinde, Petit-Chapeau’da Chapel meyhanesinde eğlence ve işret erbabı birbirlerine ciddi bir tavırla yaklaşırlar ve aralarında şöyle bir konuşma geçerdi:

- Sen silahını nerede saklıyorsun?

- Önlüğümün altında. Ya sen?

- Gömleğimin altında.

Traversiere sokağında Bland’ın ve Maison-Brulee meydanında alet-edevatçı Bernier’nin dükkânları önünde toplanan halk arasında bir takım gizli konuşmalar cereyan ediyordu.

Bu arada olağanüstü gayretiyle tanınmış dikkat çekici Mavot girdiği atelyelerde bir haftadan fazla duramayıp kovulurdu. Çünkü her gün onunla çekişmek ve mücadele etmek lazım geliyordu. Bu Mavot ertesi günü Ménilmontant sokağında meydana gelen barikat savaşında ölmüştü.

Mavot’nun bilahare mücadele meydanında telef olan Pretot adında bir arkadaşı vardı. Pretot “Maksadınız nedir?” sorusuna “İhtilal!” cevabını verirdi.

Bercy sokağında toplanan birçok işçi Saint-Marceau mahallesine ait ihtilal komitesi görevlilerinden Lemarin adında bir adamı bekliyordu. İşte o sırada ihtilale ait birçok sloganlar alenen bağırılıyordu.

Haziran’ın beşinde, güneşli ve yağmurlu bir günde General Lamarque’ın cenaze alayı alınan özel tedbir sonunda daha ziyade bir parlaklık kazanan askerî ihtifalle Paris’ten geçti. Trampetler siyaha bürünmüş, tüfekler baş aşağı çevrilmiş olduğu halde iki tabur piyade, on bin Hassa Millî Ordusu bataryaları cenazeyi takip ediyorlardı.

Tabutu taşıyan arabanın etrafı birçok gençler tarafından çevrili idi.

Cenazenin hemen arkasında emekli subaylar ellerinde defne dalları tutarak geliyorlardı. Bunların arkasından heyecanlanmış, tuhaf bir kalabalık “Halkın Dostları” adlı örgütün kollarına ait görevliler, hukuk ve tıbbiye öğrencileri muhtelif milletlerden mülteciler ve İspanya, İtalya, Almanya, Polonya sancakları, yatay tutulmuş üç renkli bayraklarla başka rengârenk bayrakları taşıyan çocuklar, o dakikada bile işlerini bırakmış olan taş kırıcıları, doğramacılar, başlarındaki kâğıt külahlarından fark edilip seçilen ve ikişer ikişer, üçer üçer yürüyen matbaacılar, mürettipler, bağırarak ve hemen hepsi ellerindeki değnekleri, bazıları da kılıçlarını sallayarak düzensiz fakat tek bir ruh olarak, bazen düzensiz bir kalabalık, bazen de muntazam bir kolordu şeklinde yürüyorlardı.

Aralarında oluşturulan bölüklere yine kendilerinden birer elebaşı, önderlik ediyordu.

Bir çift tabancayı taşıyan bir adam, alenen diğerlerini dikkatle inceleyip kontrolden geçiriyor gibi görünüyordu. Bölükleri oluşturan kişiler bu adamın önünden geçip gidiyorlardı.

Yan sokaklarda, ağaç dalları üzerinde, balkonlarda, pencerelerde, damlarda görünen başlar uzaktan karınca gibi görünüyorlardı. Bunlar erkek, kadın ve çocuk başlarından ibaretti. Hepsinin gözleri korku ve endişe doluydu. Silahlı bir kalabalık geçiyor ve manzaranın bu halinden ürkmüş olan başka bir kalabalık da bunlara bakıyordu.

Öte yandan hükûmet dahi gözetleme görevini yerine getiriyordu. Hükûmet güçlü elini kılıcının kabzasına koymuş, erketede uyanık halde bekliyor ve bu şekilde gözleyicilik görevini yerine getirmiş oluyordu.

XV. Louis meydanında tüfekleri ve fişeklikleri dolu olarak dört karabinalı süvari bölüğünün at üstünde ve borazancılar önde olarak Latin mahallesinde, Botanik ve Hayvanat Bahçesinde, belediye görevlileri muhtelif sokaklarda yerlerini almışlar, Halle-aux-Vins’de bir Dragon bölüğü, Gréve meydanında 12. Hafif Süvari Alayı’nın yarısı ve bunun diğer yarısı da Bastille’de, Célestins’de ise 6. Dragon Alayı yer almış olduğu halde Louvre sarayı avlusununun dahi topçu askerleriyle dolu olduğu ve bütün bu askerî kuvvetlerin harekete hazır bulunduğu görülüyordu.

Askerî kuvvetlerin kalan kısmı kışlalarda alıkonmuştu. Paris civarındaki alay bu hesaba dâhil değildi.

Endişeye düşmüş olan hükûmet, öfkeli ve tehdit edici bir tavır alan bu kalabalığa karşı şehirde yirmi dört bin ve civarında ise otuz bin askeri hazır bulunduruyordu.

Öte taraftan cenaze alayında birçok söylentiler dolaşıyordu. Meşruiyet taraftarlarının (Legiministlerin) hareketlerinden söz ediliyordu. Böyle bir zamanda bile halkın imparator adayı olarak kaydettiği ve fakat halkın ölüme mahkûm ettiği Reichstadt Dükü’nden konuşuluyordu.

İsmi bu zamana kadar duyulmamış olan kişilerden biri, o dakikada harekete iştirak ettirilen iki işçi önderinin bir silah fabrikasının kapılarını açtığını söylüyordu.

Hazır bulunanların çoğunluğunun açık alınlarından anlaşılan ve çıkarılan şey, derin bir halsizlikle karışık bir heyecandan ibaretti.

Bu şiddetli yüksek etkiler altında bulunan kalabalıkta, ötede beride hakiki cinayet erbabı yüzler, alçak ve iğrenç dudaklar görülüyordu ki, bunlar: “Yağmalayalım, talan edelim!” diyorlardı.

Öyle sarsıntılar vardır ki, bataklıkların derinliklerini harekete getirerek suların yüzeylerine çamur bulutları çıkartırlar. Bu hal, pek güzel konuşlanmış olan güvenlik güçlerince meçhul olmayan bir garipliktir.

Alay, hummalı bir ağırlıkla ölünün evinden bulvarlar üzerinden Bastille’e kadar cenazeye eşlik etti.

Ara sıra yağmur yağıyordu.

Yağmur bu kalabalığa asla tesir etmiyordu.

Birkaç olay çıktı.

Cenaze Vendome Sütunu etrafında dolaştırılmış, Fitz-James Dükü bir balkonda şapkasıyla göründüğü halde cenazenin geçtiği sırada şapkasını çıkarmadığından dolayı üzerine taşlar atılmış, halkın bayraklarından birinin üzerinde olup Galyalıları temsil eden horoz koparılmış ve çamurlara batırılmış, Saint-Martin kapısında bir belediye çavuşu kılıçla yaralanmıştı.

12. Hafif Süvari Alayından bir subay yüksek sesle:

- Ben cumhuriyetçiyim!

Diyordu.

O sırada mecburî olarak kampüsünde alıkonan, fakat sonra çıkan Politeknik Okulu öğrencileri geldiğinden “Yaşasın Politeknik Okulu!”, “Yaşasın Cumhuriyet!” sedaları işitildi.

Bastille’de Saint-Antoine mahallesinden inen müthiş meraklıların uzun kafileleri gelip korteje katıldılar. Kalabalığı korkunç bir tür galeyan kapladı. Bir adamın diğerine hitaben:

- Şu kırmızı bam telli sakallı adamı görüyor musun? Silahın ne zaman çekileceğini söyleyecek adam işte odur!

Dediği işitildi.

Bu kırmızı bam telli sakallı adamın Quénisset meselesinde çıkan başka bir başkaldırıya aynı görevle katıldığı söyleniyordu.

Cenaze alayı Bastille’den geçti. Kanalı takip etti. Küçük köprü üzerinden geçerek Austerlitz Köprüsü meydanına vardı. Orada durdu. Eğer kuşbakışıyla o sırada o kalabalığa bakılsaydı, başı o meydanda bulunduğu halde Bourdon Rıhtımı üzerine yayılan kuyruğunun ise Bastille’i kaplayarak Saint-Martin kapısına kadar uzanan bir kuyruklu yıldıza benzetilebilirdi. Cenaze arabasının etrafında bir daire oluştu. O kalabalık sustu. Lafayette nutuk çekti; Lamarque’a veda etti. O zaman, hem muhteşem hem acı dolu bir dakikaydı. Herkes başını açtı. Bütün kalpler şiddetle çarptı. O anda ata binmiş siyah elbiseyi giyinmiş, elinde bir kırmızı bayrağı -bazılarının ifadesine göre kırmızı takkeyi- ve bir mızrağı taşıyan bir adam birdenbire dairenin ortasına geldi. Lafayette başını çevirdi. Exelmans kortejden ayrıldı.

Bu kırmızı bayrak bir fırtınayı doğurdu ve ardından gözden kayboldu. Çalkantılı bir denizin daimî velvelesine benzeyen bir gürültü Bourdon caddesinden Austerlitz köprüsüne kadar uzanan bu kalabalığı hareketlendirdi. “Lamarque Panthéon’a!” ve “Lafayette belediye dairesine!” diye bağıran iki yüksek ses patladı. O kalabalık arasından çıkan bu iki ses üzerine bazı gençler Lamarque’ı cenaze arabasıyla Austerlitz köprüsünden ve Lafayette’i bir kira arabasıyla Morlan rıhtımından çekmeğe başladılar. Lafayette’i çeviren, alkışlayan kalabalık arasında Ludwig Snyder adında bir Alman bulunuyordu. Herkes ona dikkat ediyor ve herkes birbirine bu Almanı gösteriyordu.

Bu adam 1779 senesi muharebesine katılmıştı. Trenton’da Washington’un ve Brandywine’de Lafayette’in maiyetinde savaşmış ve sonra yüz yaşını geçmiş olduğu halde vefat etmişti.

Bununla beraber Seine nehrinin sol sahilinde belediye süvarisi hareket edip köprüyü kapamaktaydılar, sağ sahildeyse Dragonlar Célestins’lerden çıkıp Morlan rıhtımı üzerine yığılmaktaydılar.

Lafayette’i çekip sürükleyen ahali bunlara bir rıhtımın köşesinde birdenbire tesadüf ederek “Dragonlar!” diye bağırdılar. Dragonlar adi yürüyüşle sükûn içinde, tabancaları kılıflarında, hurçları asılı ve kılıçları kınlarında, filintaları askıları üzerinde olduğu halde ilerliyorlar, karanlık bir beklenti içinde ilerlemelerini sürdürüyorlardı. Küçük köprünün iki yüz adım ötesinde durdular.

Lafayette’in bulunduğu araba onlara kadar ilerledi. Dragonlar saflarını açıp aralarından geçmesine izin verdiler. Sonra saflarını kapadılar.

O sırada Dragonlarla kalabalık birbirine temas etmekteydiler.

Kadınlar korku ve dehşetle kaçmaktaydılar.

O sırada ne oldu? Bunu kimse söyleyemez. İki bölüğün birbirine karıştığı karanlık bir dakika idi. Bazılarının rivayetine göre tophane tarafından hücum borusu işitilmiş, bazılarının rivayetine göre de çocuğun biri Dragonlardan birini bir bıçakla yaralamış…

Gerçekte olan şudur ki, bir anda üç silah patladı: Birincisi Binbaşı Cholet’yi, ikincisi Contrescarpe sokağında penceresini kapamakta olan sağır bir ihtiyar kadını öldürdü. Üçüncüsü de bir subayın apoletini yaktı.

Kadının biri:

- Vaktinden evvel başlanıyor!

Diye bağırmış…

Ve birdenbire kışlada kalan bir Dragon bölüğünün Morlan rıhtımının karşısında bulunan yönden dörtnala yalın kılıç Bassompierre sokağından ve Bourdon caddesinden önüne gelenleri püskürterek ve silip süpürerek geldiği görüldü.

İşte o zaman her şey oldu, bitti.

Fırtına kopuyor, taşlar yağıyor, tüfekler patlıyor, pek çok kişi sahile inip bugün doldurulan Seine nehrinin küçük kolundan geçiyorlardı…

Tabiat tarafından meydana getirilmiş olan bir istihkâm halindeki Louvies adası imalathaneleri savaşanlarla dolduğu, kazıkların söküldüğü, silahların çekildiği, metrislerin yapıldığı, püskürtülen gençlerin cenaze arabasıyla ve süratli adımlarla Austerlitz köprüsünden geçtikleri, belediye askerlerine hücum ettikleri, karabinalarını taşıyan askerleri kuşattıkları, Dragonların kılıç çektikleri, kalabalığı dağıtmağa çalıştıkları… Velhasıl Paris’in her tarafında bir harp gürültüsünün yükseldiği görüldü.

“Silah başına!” diye bağırılıyor, herkes koşuyor, devriliyor, deviriyor, kaçıyor, mukavemet ediyor, rüzgârın alevi götürdüğü gibi öfke de başkaldırıyı alıp götürüyordu.

-4-

Eski Devrin Galeyanları

Bir başkaldırının ilk izdihamından daha tuhaf bir şey yoktur. Her şey, her yerde, bir anda patlar.

Bu hareket evvelce hissedilip anlaşılmış mıydı?

Evet!

Hazırlanmış mıydı?

Hayır!

O halde isyan nereden çıkar?

Sokaklardan!

Nereden düşer?

Gökten yahut bulutlardan!

Burada isyan ve ihtilal bir tasarım ve tasavvur rengini taşır! Şurada bir entrika onun şeklini alır. İlk rastgelen adam kalabalığa önder olur ve bunu istediği yere sürükleyip götürür. Bu, müthiş bir sevincin karıştığı korkuyla dolu bir hareket başlangıcıdır.

Evvela: Gürültüler başlar, mağazalar kapanır. Dükkânlarda, vitrinlerdeki şeyler gözden uzaklaştırılır. Sonra münferit silah sesleri duyulur. İnsanlar kaçar. Tüfek dipçikleriyle kapılar dipçiklenir.

Evlerin avlularında hizmetçi kadınların “Şimdi bağırtı kopacak!” dedikleri işitilir.

Bir çeyrek saat geçmişti ki, Paris’in muhtelif yirmi noktasından hemen hemen aynı zamanda ortaya çıkan olaylar aşağıdaki olaylardan ibaretti:

Sainte-Croix-de-la-Bretonnerie sokağında uzun saçlı sakallı genç adamlar meyhanelerden birine girip biraz sonra ellerinde siyah bir tülle örtülmüş yatay üç renkli bir bayrak bulunduğu halde çıkıyorlardı. Başlarında üç silahlı adam bulunuyordu. Bunlardan biri kılıç, diğeri tüfek, üçüncüsü de bir mızrakla silahlanmıştı.

Nonaindieres sokağında üstü başı temiz, şişman, kalın sesli, başındaki saçları dökülmüş, alnı açık, sakalı siyah, bükülmesi müşkül sert bıyıklı bir adam, gelip geçenlere aleni şekilde fişek dağıtıyordu.

Saint-Pierre-Montmartre sokağında çıplak kolları kaldırılmış adamlar “Ya Cumhuriyet, ya ölüm!” sloganı yazılı siyah bir bayrak taşıyorlardı. Jeuneurs, Cadran, Montorgueil ve Mandar sokaklarında “… Kol” kelimesiyle numara yazılı yaldızlı harflerle bezenmiş bayrakları taşıyan bir takım adamlar görülüyordu. Bu bayraklardan biri hayal meyal görülebilen bir beyazlık ile mavi ve kırmızı renkliydi.

Saint-Martin caddesinde bir silah fabrikasıyla üç silahçı dükkânı yağma ediliyordu: Fabrika Beaubourg, silahçı dükkânlarıysa Michel-le-Comte ve Temple sokaklarında bulunuyordu. Ahali bir iki dakika zarfında üç yüz otuz adet çifte, altmış dört kılıç ve doksan üç tüfek ele geçirmişti. Daha çok silahlanmış bir kalabalık oluşturmak üzere kimi tüfek, kimi kılıç alıyordu.

Gréve rıhtımı karşısında filintalarla silahlanmış adamlar bazı kadınların evlerine girerek oradan nişan alıyorlardı. Bunlardan birinde yaylı bir filinta vardı. Bunların büyük kısmı evlerin kapılarını çalıp içeri giriyorlar ve hemen fişek yapımına girişiyorlardı.

Kadınlardan birinin:

- Fişeğin ne olduğunu bu zamana kadar bilmezdim. Bunu bana kocam öğretti…

Dediği işitilmiştir.

Des Vieilles Haudriettes sokağında kalabalık eski eserlerden silahlar bulunan bir mağazayı basarak yatağan ve Osmanlı silahlarını gaspediyorlardı.

La Perle sokağında tüfek kurşunuyla cansız yere serilmiş bir duvarcı cesedi duruyordu.

Bundan başka Seine nehrinin sağ ve sol sahillerinde, rıhtımlarda, caddelerde, Latin mahallesinde, Halles mahallesinde işçiler, öğrenciler, ihtilalciler soluk soluğa gelerek öteye beriye koşan adamlar bir takım bildiriler okuyorlar ve “Silah başına!” sedaları yükseltiyorlardı.

Sokak kenarlarını kırıyorlar, araba beygirlerini çözüyorlar, sokak kaldırımlarını söküyorlar, ev kapılarını kırıp çıkarıyorlar, ağaçları köklerinden söküyorlar, şarap mahzenlerini alt üst ediyorlar, fıçıları yuvarlıyorlar, kaldırımları, duvar taşlarını, ev eşyalarını, tahtaları birbiri üzerine yığarak barikatlar yapıyorlardı.

Burjuvaları kendileri yardımcı olmağa mecbur ediyorlardı. Kadınların evlerine giriyorlar ve kocalarının bulunmayışından faydalanarak kılıç ve tüfeklerini gaspediyorlardı. Kapı üstüne de İspanya tebeşiriyle “Silahlar teslim alınmıştır!” diye yazıyorlardı.

Bunlardan bazıları da silah ve kılıç aldıklarını belirten senetler verip bunların altına imza atıyorlar ve:

- Yarın belediye dairesinden alınmak üzere adam gönderiniz!

Diyorlardı.

Sokaklarda tek başlarına duran nöbetçilerin ve belediyeye dönen belediye görevlilerinin silahlarını alıyorlardı.

Zabıtanın apoletlerini koparıyorlardı.

Saint-Nicolas kabristanı sokağında belediye görevlileri subaylarından biri meç ve sopa ile donanmış bir takım adamlar tarafından takip ediliyordu. Bu adam, güç bela bir eve girebilmiş ve nihayet geceleyin kılık değiştirerek çıkmak suretiyle yakayı kurtarabilmiştir.

Saint-Jacques mahallesinde öğrenciler küme küme otellerinden çıkar Saint-Hyacinthe sokağında Progress kahvesine doğru giderler yahut Mathurin sokağında Sept-Billards kahvesine inerlerdi. Bu sokakta kapıların önünde binek taşlarının üzerine çıkmış bir takım genç adamlar silah dağıtıyorlardı. Transnonain sokağındaki imalathane tahrip edilerek yıkıntılarıyla barikatlar kuruluyordu.

Halk, yalnız bir noktada; Sainte-Avoye ile Simon-Le-Franc sokaklarının köşesinde direniyorlardı. Barikatı bizzat halk yıkıyordu.

Yalnız bir noktada isyan edenler geri çekiliyordu. Temple sokağında Hassa Millî Muhafız birliklerinden birine ateş ettikten sonra başlatılmış olan bir barikatı isyancılar yıkıp Corderie sokağından kaçıyorlardı. Birlik, barikatta kırmızı bir bayrak ve bir paket fişek ile üç yüz kurşun bulmuştur. Birliği oluşturan kişiler bu bayrağı yırtarak ve parçalarını süngülerine takarak götürmüşlerdir.

Burada anlattığımız ve aktardığımız olayların ve hadiselerin hepsi, aynı zamanda şehrin önemli noktalarında patlak veriyor, büyük gürültülerle, yalnız bir gök gürültüsü içinde düşen yıldırımlar ve şimşekler gibi bir anda oluyordu.

Halles mahallesinde bir saatten daha az bir zamanda yirmi yedi barikat birden bir anda ortaya çıkmış gibi süratle yapılmıştır.

Bunların merkezinde ün kazanmış bulunan 50 numaralı ev duruyordu. Bu ev, Jeanne adındaki kadının ve yüz altı arkadaşının barikatını teşkil ediyordu. Bir tarafında Saint-Merry sokağının, diğer tarafında ise Maubuee sokağının barikatları vardı.

Bu ev, des Arcis, Saint-Martin, Aubry-le-Boucher sokaklarına hâkim olup Aubry-le-Boucher sokağı cephesini teşkil ediyordu.

Mon-torgueil sokağından Grande-Truanderie ve Geoffroy-Langevin ve Sainte-Avoye sokağı üzerine doğru eğimli dik iki barikat vardı. Paris’in diğer yirmi dört mahallesinde Marais’de, Sainte-Genevieve tepesindeki sayısız barikatlar nazar-ı dikkate alınmıyor, Menilmontant sokağında bir kapının rezelerinden koparılmış olduğu görülüyordu.

Hotel-Dieu civarında ve küçük köprü yakınında İç Güvenlik Bakanlığının üç yüz adım ötesinde devrilip o halde terkedilmiş bir arabadan ibaret olan bir barikat duruyordu.

Menetriers sokağında barikatta üstü başı temiz bir adam işçiye para dağıtıyordu.

Grenetat sokağı barikatına süvarinin biri gelip, barikat lideri gibi birine para tomarına benzer bir tomar uzatarak:

- İşte masrafınız için, yani şarap vesaire giderlerine harcamanız için…

Dedi.

Boyun bağsız genç sarı benizli bir adam barikattan barikata gidip emirler getirirdi. Bir başkası da elde yalın kılıç, başında da polislere mahsus mavi başlık olduğu halde muhtelif konuşlanma yerlerine noktalar koyuyordu. İçte barikatların üstünde meyhanelerle kapıcıların kulübeleri karakolhaneye çevrilmişti. Zaten isyancılar en yüksek taktik kurallarına uygun şekilde hareket ediyorlardı.

Dar, eşit olmayan, dolambaçlı, köşeli sokaklar özellikle bir ormandan daha karışık, bağlantı şebekeleri bulunan Halles civarı övülecek bir şekilde seçilmişti.

Söylendiğine göre Halkın Dostları örgütü Saint-Avoye mahallesi ihtilalinin idaresini üzerine almıştı. Ponceau sokağında öldürülmüş olan bir adamın üzeri araştırıldığında Paris’in bir planı bulunmuştu.

Gerçekte başkaldırıyı sevk ve idare eden şey, hükmünü yürüten meçhul bir şiddet ve öfkeydi.

İhtilal, birdenbire bir el ile istihkâmları, barikatları yaptı, diğer el ile de hemen hemen bütün askerî mevkileri zapt edip ele geçirdi.

Ateş almış bir barut serpintisi gibi üç saatten daha az bir zamanda isyancılar Seine nehrinin sağ sahilinde Tophane’yi, Royale meydanındaki belediye başkanlığını, bütün Marais mahallesini, Popincourt adlı silah fabrikasını, La Galiote’u, Chateau-d’Eau’yu ve Halles civarında bulunan sokakları; sol sahilde ise Veter-ans kışlasını, Sainte-Pelagie’yi, Maubert meydanını Deux-Moulins (=Çifte Değirmenler) adıyla tanınan baruthaneyi ve Paris civarında bulunan bütün surları ele geçirmişlerdi.

Akşamın saat beşinde Bastille, Linge-rie ve Blancs-Manteaux’ya hâkim olmuşlardı.

Keşif kolları Victoires meydanına yaklaşarak bankayı, Petits-Peres kışlasını, Posta Ofisini tehdit ediyorlardı.

Paris’in üçte biri isyan halinde, başka bir tabirle isyancıların elinde bulunuyordu. Her tarafta şan ve azametle cenk ve cidale başlanmıştı. Silahların ele geçirilmesi, evlerin tahribi, silahçı dükkânlarının cebir ve şiddetle zaptı ve kuşatılması, taşlarla başlayan kavganın tüfek ateşiyle devamı sonucunu veriyordu.

Akşam saat altıya doğru Saumon geçidi, bir savaş alanına dönmüştü. Bu geçidin bir ucunda isyancılar, diğer ucunda ise askerler bulunuyordu. Bir parmaklıktan diğerine karşı insanlar karşılıklı olarak kurşun sıkıyorlardı. Bunlar sanki bir hasımmışlar gibi birbirlerini kurşunluyorlardı.

Bu durum bir yanardağa benziyordu.

Bu yanardağı daha yakından seyre giden bir gözlemci, bir hayalperest, yani bu kitabın yazarı, geçidin içinde ve iki ateş arasında bulunmuştur.

Atılan kurşunlara siper olmak üzere dükkânları birbirinden ayıran kabartmalardan başka ortada bir şey yoktu. Bu satırları kaleme alan yazar, yarım saat kadar öyle nazik ve tehlikeli bir durumda kalmıştır.

Bu hal devam ediyor ve her tarafta “Silah başına!” borularının sesleri yankılanıyordu.

Hassa askerleri büyük bir süratle giyinip silahlarına sarılıyorlardı. Belediye askerlerini oluşturan bölükler belediye başkanlığından ve askerî alaylar ise kışlalardan dışarı fırlıyorlardı. L’Ancre pasajının karşısında trampet çalan neferlerden biri bir kama darbesiyle yere serildi.

Cygne sokağında yine trampetçilerden biri otuz kadar saldırgan tarafından çevrilmiş, trampeti delinmiş ve belindeki kılıcı alınmıştı.

Grenier-Saint-Laza-re sokağında başka bir trampet neferi cansız olarak yerde yatıyordu.

Michelle-Comte sokağında üç subay birbiri ardından öldürülmüştü.

Lombards sokağında ise belediye askerlerinden birçoğu yaralı olarak geri çekiliyorlardı.

Cour-Batave’da Millî Muhafız müfrezelerinden biri, üzerinde “Cumhuriyet İhtilali, No.127” cümlesi yazılı kırmızı bir bayrak bulmuştu.

Gerçekten bu bir ihtilal midir?

İhtilalciler Paris merkezini zaptedilemez, büyük ve muhteşem, dolambaçlı bir kaleye dönüştürmüşlerdi. Merkez, yangının başladığı nokta orasıydı. Ateş de tabiatıyla orada bulunuyordu. Merkezden ötesi ise tüfek patırtılarından ibaretti. Her şeyin orada, o merkezde sona ereceğine delalet eden şey, o merkezde henüz çarpışmanın vuku bulmamasıydı.

Bazı alaylarda neferler henüz tereddütlü bir halde bulunuyorlardı. Bu tereddüt krizin korkunç ve müthiş karanlığına bir karanlık daha eklemekteydi.

1830 senesi Temmuz’unda gerçekleşen harekette 53. Alay’ın tarafsız kalması neticesinde ahali tarafından yapılan gösteriler henüz hatırlarından çıkmamıştı.

Büyük muharebelerde bulunmuş olan Mareşal Lobau ve General Bugeaud gibi iki cesur ve güngörmüş kumandan, askerî kuvvetleri sevk ve idare ediyorlardı. Bugeaud, Lobau’nun maiyetinde hareket ediyordu.

Millî Muhafız Alayı taburlarının kadroları dâhilindeki bölüklerin askerlerinden oluşturulmuş kollar, belinde komiserlere mahsus bayrak rengini taşıyan bir kuşak bulunan polis komiserinin yol göstermesiyle isyan halindeki sokakların keşfine gidiyorlardı.

Öte yandan isyancılar da dörtyol ağızlarına nöbetçi koyuyorlar ve yapılmış olan istihkâmların/barikatların dışına doğru büyük bir cüret ve cesaretle kollar düzenleyip gönderiyorlardı.

Her iki taraf da birbirini gözetlemeye almıştı.

Hükûmet elinde bir ordu bulunduğu halde el’an tereddütlüydü.

Gece bastırmıştı.

Birden Saint-Merry Kilisesinin çan sedası etrafta yankılanmağa başladı.

O devrin Savaş Bakanı olup Austerlitz muharebesine iştirak etmiş olan Soult bu duruma karanlık ve endişeli bir nazarla bakıyordu.

Muntazam manevralara alışan ve muharebelerin pusulası hükmünde olan askerî taktikten başka bir kılavuzu ve çaresi bulunmayan bu ihtiyar gemi kumandanları, kamuoyunun öfkesi, halk öfkesi denilen bu büyük kalkışmalar karşısında şaşırıp kalmışlardı.

İhtilal rüzgârları, idare edilebilir değildirler.

Paris’in Hassa Millî askerleri süratle ve düzensiz bir şekilde koşuyor ve 12. Hafif Süvari Alayı Saint-Denis tarafından dörtnala geliyordu. 14. Piyade Taburu ise Courbevaoie’dan geliyordu.

Askerî Okul’un bataryaları Carrousel meydanında yerlerini almışlardı. Vencennes’den peyderpey toplar çıkarılmaktaydı.

Tuilleries sarayı gittikçe sessizleşiyor ve Louis Philippe ise refah ve istirahatle gününü geçiriyordu.

-5-

Paris’in Orijinalliği

Evvelce dediğimiz gibi Paris şehri iki seneden beri birden fazla ihtilal görmüştür. İsyan halinde bulunan mahallelerden başka başkaldırı esnasında Paris’in koruduğu sessizlik kadar garip bir şey olamaz.

Paris her şeye çabuk alışır!

Başkaldırı çıkar, devam eder; fakat Paris’in işi o kadar çoktur ki başkaldırı gibi âdi bir şey için yerinden bile kımıldanmaz, hareket etmez. Yalnız büyük şehirler böyle görüntüler verebilir. Yalnız bu gibi büyük şehirler iç savaşlarla beraber, bilinmez hangi garip bir sükûnet ve istirahati de içinde barındırırlar.

Alelade ihtilal, başkaldırı başladığı zaman trampet, yoklama ve toplanma boruları çalındığı zaman Paris’in dükkâncısı yahut Saint-Antoine mahallesinde:

- Galiba Saint-Martin sokağında yahut Saint-Antoine mahallesinde bir gürültü var!

Sözleriyle yetinir.

Bazen de tam anlamıyla ihmal ve kayıtsızlıkla:

- Şu taraflarda… Gürültü var!

Daha sonra tüfek, fitilli tüfek ve bölük ateşlerinin yanmış, karanlık seslerini işitince dükkâncı:

- Vay, iş pürüzleniyor, alevleniyor!

Der.

Birkaç dakika sonra da eğer başkaldırı kendi dükkânına doğru yaklaşırsa hemen dükkânı kapar, üniformasını giyer yani mallarını emniyet altına aldıktan sonra şahsını tehlikeye atar.

Bir mahallede, bir geçitte, bir çıkmaz sokakta tüfek muharebesi olur, istihkâmlar alınır, verilir, tekrar alınır; kanlar akar, gülleler ev cephelerini delik deşik bir hale sokar, cesetler sokakları doldurur, birkaç sokak ilerisinde dahi kahvehanelerde bilardo toplarının birbiriyle çarpışmasından kaynaklanan sesler işitilir; tiyatrolar kapılarını açar, vodviller komedi oynarlar, muhariplerle dolu bu sokakların iki adım ilerisinde meraklılar ve dedikodu edenler konuşurlar, gülerler…

Arabalar yollarına devam eder, gelen geçen lokantalara yemek yemeğe giderler, hatta vuruşmanın vuku bulduğu mahallenin yemekhanesine bile giderler…

1831 senesinde sokak ortasında iki taraf birbirine kurşun atmaktayken bir düğün alayı geçiyordu. Taraflar ateşi keserek alayın geçmesine izin verdiler.

1839 senesi Mayıs’ının on ikinci günü ortaya çıkan ihtilalde ihtiyar malül bir adam bir el arabası sürüklüyordu. Bu arabanın içinde meçhul bir sıvıyla dolu birçok şişeler vardı. Bu ihtiyar Saint-Martin sokağından geçtiği sırada isyancıların barikatlarından asker istihkâmlarına gidip geliyor ve tarafsız davranarak bazen hükûmet taraftarlarına, bazen de isyancılara koka şerbeti dağıtıyordu.

Bundan daha tuhaf bir şey olamaz. Avrupa hükûmet merkezlerinden hiçbirinde bu duruma rastlanamaz. Bu, sırf Paris isyancılarına mahsus karakteristik hallerdendir. Bunun için de iki şey gerekir; Paris’in büyüklüğü ve neşesi. Voltaire’in ve Napoleon’un şehri olmak…

Bununla beraber 1832 senesi Haziran’ının beşinci günü vuku bulan isyanda bu büyük şehir belki kendisinden daha kuvvetli bir şey hissetmişti.

Bu muhteşem şehir, bu muazzam belde korktu.

En uzak mahallelerde, isyanla hiç alakası olmayan mahallelerdeki evlerin kapı, pencere ve pancurlarının gece gündüz kapalı bulunduğu görülmüştür.

Cesur adamlar silahlandı. Korkaklar ve dehşete düşenler saklandı.

Vaktiyle kelimenin tam anlamıyla kayıtsızlık ve ihmalle, sokaklardan geçen gayretkeşler artık gözden kaybolmuştu. Sokakların ekserisi sabahleyin saat dörtte olduğu gibi, bir çölden farksız olacak şekilde tenha kalmıştı.

Heyecana yol açan, dehşet sebebi hadiseler dolaştırılıp yayılıyordu:

Kimi isyancıların Banka’yı zaptettiklerini söylüyor,

Kimileri de yalnız Saint-Merry Kilisesi dâhilinde altı yüz kişinin iltica etmiş olduğunu bildiriyordu.

Bazıları da hattın emniyet altında bulunmadığını,

Bir takımları da Armand Carrel’in Mareşal Clausel’e gittiğini ve Mareşalin de: “Önce bir alayı ele geçiriniz!” dediğini,

Lafayette’in hasta olduğunu, fakat: “Ben de sizi oraya kadar takip edeceğim!” dediği gibi, herkesin tedbirli ve ihtiyatkârca hareket etmesi lazım geldiğini,

Geceleyin bir takım adamların ortaya çıkıp Paris’in tenha köşelerinde bulunan tek kalmış evleri yağma ve talan edeceklerini (bu rivayette polisin, hükûmete karışmış olan Ann Radcliffe’in tasavvurları seziliyor.),

Aubry le Boucher sokağında bir bataryanın konulduğunu,

Lobau ile Bugeaud’nun müzakere ve görüş alışverişinde bulunduklarını,

Gece yarısında veya sabaha karşı dört askeriye kolunun topluca isyanın merkezi üzerine saldıracaklarını, bunlardan birinin Bastille’den, diğerinin Gréve’den, üçüncüsünün Saint-Martin kapısından, dördüncüsünün Des Halles sokaklarından geleceğini,

Askerin de Paris’i boşaltıp eğitim alanına çekilmesinin muhtemel bulunduğunu,

Ne olacağı bilinemezse de her halde işlerin pek mühim ve ciddi olduğunu…

Bu rivayetler cümlesinden olarak konuşuyorlardı.

Mareşal Soult’un tereddütleri endişeye yol açıyordu. Niçin hemen saldırmıyordu? Onun fevkalade meşgul ve düşünceli olduğu muhakkaktı. İhtiyar arslan bu hayalin altında, bu hayalin içinde meçhul bir devin bulunduğunu hissediyordu.

Akşam oldu. Tiyatrolar açılmadı. “Kol”lar hiddetli bir tavırla dolaşıyorlardı. Sokaklardan gidip gelenlerin üzeri aranıyor ve şüpheli kişiler tutuklanıyordu. Akşam saat dokuzda sekiz yüz kişiden fazla tutuklu vardı. İç Güvenlik Bakanlığı ve Conciergerie Cezaevi dolmuştu. La Force Hapishanesi de dolmuştu.

Özellikle Conciergerie’de “Paris sokağı” adıyla tanınan uzun mağarada ot demetleri bulunup bunların üzerinde de birçok tutuklu birbiri üzerine yığılmışlardı.

“Lyon’dan gelen adam” adıyla tanınan Lagrange bunlara hitaben büyük bir cüret ve cesaretle nutuk çekiyordu.

Bütün bu adamların harekete getirdikleri bütün bu ot yığınları, şiddetli bir yağmur gürültüsünü andırıyordu. Başka hapishanelerde tutuklular açık havada, ahırlarda ise birbirleri üzerinde yatıyorlardı. Her yerde endişe ve Paris’in mutadı olmayan bir ürperti hüküm sürüyordu.

Evlerde bile siperler ve istihkâmlar yapılıyordu. Eşler, analar ümitsizlik ve keder içindeydiler. Her yerde:

- Ah Tanrım! Henüz dönmedi. Daha gelmedi.

Sözlerinden başka bir şey işitilmiyordu.

Uzaktan uzağa bir araba gürültüsü ya işitilir ya işitilmezdi.

Kapıların eşiğinde gürültüler, sedalar, şamatalar duyuluyordu.

- Süvari geçiyor!

- Top arabaları geçiyor!

Denilen şeylerin ağır, müphem gürültüleri, boru sesleri, trampet gürültüleri, tüfek ateşleri ve özellikle Saint-Merry Kilisesi’nin hazin çan sedaları yankılanıyordu.

Herkes birinci topun sesini bekliyordu. Sokak köşelerinde bir takım adamlar peyda olur. Bunlar:

- Evinize giriniz!

Derler ve gözden kaybolurlardı. Bunun üzerine herkes kapısının sürgüsünü çekiyordu:

- Ah, bu ne şekilde sona erecek?

Diyordu.

Gece girmek üzereydi. Gecenin karanlığı etrafı kapladıkça Paris isyanın müthiş ve muazzam parlaklığıyla karanlıklaşmış renklere bürünmüş gibi görünüyordu.

-1-

Gavroche’un Şiirinin Kökenlerine Dair Bazı İzahlar

*

Akademi Üyelerinden Birinin Bu Şiir Üzerindeki Etkisi

Tophane önünde halktan kişilerle asker arasında vuku bulan çarpışmadan ortaya çıkan ihtilal, cenaze alayını takip eden ve caddeler boyunca âdeta alayın baş tarafına yüklenmekte olan muazzam kalabalıkta önden geriye doğru bir harekete sebep olduğundan, müthiş bir gelgit hareketi oluştu.

Kalabalık sarsıldı. İnsan sürülerinden oluşmuş olan bütün saflar açıldı. Herkes koştu, gitti, kaçtı. Kimisi hücum naraları atıyor, kimi korku ve dehşetten kaynaklanan solgun bir renge bürünmüş kaçıyordu.

Caddeleri dolduran insanlardan oluşmuş olan büyük akıntı göz açıp kapayıncaya kadar sağa sola doğru dağıldı ve sel gibi aynı zamanda açılarak ve su bendinin coşkulu velvelesiyle iki yüz sokağa birden yayıldı.

Bu sırada elinde Belleville tepelerinde bir ağaçtan kopardığı ucu çiçekli bir abanoz dalını tutan Menilmontant sokağından inerek gelen bir çocuk, hırdavatçı kadın mağazası camekânında eski bir tabanca gördü. Çiçekli dalı yere attı ve:

- Şey.. Ana, adın her neyse, şu oyuncağı sizden ödünç alıyorum.

Dedi, tabancayı alıp kaçtı.

İki dakika sonra korku ile Amelot ve Basse sokaklarından kaçan bir sürü insan, çocuğun elindeki silahı sallayarak ve şarkı söyleyerek gittiğini görmüşlerdir.

La nuit on ne voit rien,

Le jour on voit tres bien,

D’un ecrit apocrypha

Le bourgeois s’ébouriffe,

Pratiquez la vertu,

Tutu, chapeau pointu!

(Kişi birşey görmez gece, kişi gündüz çok iyi görür; burjuvalar doğruluğu şüpheli bir karalama üzerinden telaşa kapılırlar, fazilet alıştırması, tütme, sivri uçlu şapka!)

Bu şarkıyı söyleyen çocuk savaşa giden küçük Gavroche idi.

Büyük caddeye vardığında silahının horozu bulunmadığının farkına vardı. Adımlarını düzgün atmaya yarayan bu şarkıyla, ara sıra münasebet düştükçe söylediği diğer şarkılar kimin eseriydi? Bilmiyoruz. Kim bilir? Belki kendi düşüncesinin ürünüydü.

Bundan başka Gavroche halkın ağzında dolaşan bütün edebiyattan haberdardı. Buna kendi cıvıltısını da katıyordu.

Hem gürültücü, hem külhanbeyi idi. Tabii seslerle Paris’in sesini karıştırarak kendisine mahsus bir nağme düzenliyor ve kuşların nağmelerini imalathanelerin ahenkli şamatalarıyla kaynaştırıyordu. Kendisine yakın bulunan bir kabileden olan ressamın öğrencilerini tanırdı. Söylenenlere bakılırsa bir matbaada üç ay kadar da mürettiplik yapmıştı. Bir gün Kırklar Derneği’nden biri olan Baour-Lormian tarafından kendisine bir görev verilmişti.

Gavroche meslek ve sanat sahibi bir külhanbeyi idi.

Zaten o yağmurlu gecede fil heykeli içinde iki çocuğu yuvasında ağırlamakla, Gavroche iki kardeşinin yardımına koşmuş olduğundan şüphe bile edemezdi. Üstelik geceleyin kardeşlerini, sabahleyin babasını kurtarmış ve geceyi böyle geçirmişti.

Sabahleyin erkenden Balets sokağından çıkarken büyük çabuklukla fil heykeline dönmüş ve ustalıkla iki çocuğu oradan çıkarmıştı.

Bulduğu sabah yiyeceğini onlarla paylaşmıştı. Kendini âdeta büyütmüş olan ve “sokak” denilen “ana”ya, o iyi anneye onları terk etti.

Ayrılırken akşamüzeri aynı yerde buluşmak üzere onlara söz verdi.

Kendisine mahsus dille:

- Ben savuşuyorum yavrularım, ananızı ve babanızı bulamazsanız bu akşam buraya gelin, size yemek veririm, yatırırım!

Demişti.

İki yavru çocuk ya bir polis memuru tarafından sokaktan toplanıp karakola getirilmiş yahut bir Çinli cambaz tarafından çalınmış yahut bu Paris gibi büyük şehrin hayhuyu içinde kaybolmuşlardı. Akşamüzeri oraya, yani buluşma sözü verilen yere dönmemişlerdi. Bugünkü topluluk âleminin en alt tabakaları, bu gibi kayıpların izleriyle doludur.

Gavroche bu çocukları bir daha göremedi.

O geceden beri on, on iki hafta geçmişti.

Defalarca başını kaşıyarak ara sıra:

- Acaba iki çocuğum ne oldu?

Dediği olmuştur.

Sözün kısası, silahı elinde bulunduğu halde Pont-aux-Choux sokağına vardı. Bu sokakta yalnız bir dükkânın açık bulunduğunu ve dikkate değer olmak üzere bu dükkânın da bir pastacı dükkânı olduğunu gördü.

Bilinmezlik âlemine girmezden evvel patatesli bir börek yemek vesilesi, talihin gönderdiği vesileler cümlesindendi.

Gavroche durdu; iki yanlarını aradı. Cebini karıştırdı, ceplerini çevirdi. Bir mangır bile bulamadı. Ardından:

- İmdat! İmdat!

Diye bağırmağa başladı. Doğrusu son böreği kaçırmak da zordur. Bununla beraber Gavroche yoluna devam etti.

İki dakika sonra Saint Louis sokağına varmıştı. Parc-Royal sokağından geçerken kendisi için yemesi imkân dışı kalan patatesli böreğin acısını çıkarmak arzusuna düşerek güpe gündüz tiyatro ilanlarını koparmakla ağzını tatlandırdı.

Biraz ötede emlak sahiplerinden olduklarını zannettiği bir sürü karnı tok, bünyeleri mükemmel adamlar görmekle omuzlarını kaldırarak şu filozofça düşünceleri dilinden döküverdi:

- Bu gelir sahipleri ne kadar şişman oluyorlar! Bunlar her zaman mükemmel yemekler tıkınıyor olmalılar. ‘Paraları ne yapıyorsunuz?’ diye sorsanız bilmezler. Bilmezler mi? Yerler! Bu suretle karınları da o kadar şişer…

-2-

Gavroche Yoluna Devam Eder!

Horozu olmayan bir tabancayı sokak ortasında sallamak öyle tabii bir harekettir ki, Gavroche her adımda gururunun arttığını hissediyordu. Okuduğu Marseillaise marşı güftesi arasında ara sıra:

- İşler tıkırında, sol bacağım ağrıyor! Romatizma ağrılarım azdı. Fakat hemşehrilerim memnunum. Burjuvalar rahat otursunlar. Ben onlara etkili bir ateş gibi kıtalar söyleyeceğim, onlara hapşıracağım… Aynasızlar nedir ki? Köpek! Başka bir şey değil. Sakın ha! Onlara hürmette kusur etmeyelim… İsterdim ki benim silahım da bir köpek olsa!... Dostlar! Bulvarlardan geliyorum. Orada ateş var! Orası kaynıyor! Herkes öfkeli! Pencereden köpek (=silah) çıkaracak zaman artık geldi! İleri arkadaşlar! Kirli kanlar sular gibi aksın, barikatları doldursun. Ben ömrümün kalan günlerini vatana veriyorum! Artık nanay! Metresimi bir daha görmeyeceğim; ben nanay, artık bitti! Ama boşver. Yaşasın sevinç! Yaşasın eğlence! Savaşalım! Ben artık despotluktan bıktım usandım!

O sırada geçen mızraklı bir süvarinin hayvanı tökezleyince Gavroche hemen silahını yere bıraktı. Önce süvariyi kaldırdı. Sonra beygirini kaldırmak üzere ona yardım ettikten sonra, silahını aldı, yoluna devam etti.

Thorigny sokağında her şey sessiz ve dingindi. Marais mahallesine mahsus olan bu dinginlik civardaki karışıklığın coşkunluğuyla tezat oluşturuyordu. Dört acuze bir kapının eşiğinde konuşuyorlardı.

İskoçya’da büyücü kadınları üçer üçer gezdikleri halde Paris’te acuzeler dörder dörder yüzlerini gösterirler… İskoçya büyücü kadınları tarafından Armuyr ormanında Macbeth’e hitaben nasıl: “Kral olacaksın!” lafı atılmışsa, Baudoyer mahallesinde Bonaparte’a da öylece laf atılabilirdi. Bu söz aynı karganın nağmesi olabilirdi.

Thorigny sokağı acuzeleri yalnız kendi işleriyle meşgul oluyorlardı. Bu dört acuze, üç kapıcı kadınla beraber bir paçavracı kadından ibaretti. Yaşlılığın köhnemişlik, çökmüşlük, yıkılmışlık ve sıkıntıdan ibaret olan dört köşesinde halen ayakta durdukları sanılırdı.

Paçavracı kadın alçakgönüllüydü. Türlü rüzgârlarla dolu olan bu âlemde paçavracı kadın insana selam verir, kapıcı kadın ise himaye eder.

Süpürge darbesinde iyilik de bulunabilir!

Bu paçavracı kadın minnettar bir kadındı. Kapıcı kadınlara karşı gülümserdi. Ne gülümseme ya! Bu kadınlar birbirine:

- Ya! Sizin kediniz hâlâ böyle fena mı?

- Boş ver! Kedileri bilmez misiniz? Tabii ki bunlar köpeklerin düşmanıdır… Köpekler daima onlardan şikâyetçidir!

- Âlem de şikâyetçidir!

- Fakat kedilerin pireleri âlemin arkasından koşmaz!

- Bu da bir şey mi? Köpekler tehlikelidir. Hatırladığıma göre bir sene o kadar çok köpek vardı ki, gazeteler bile bunlardan bahsetmeğe mecbur olmuşlardı… O devirde Tuilleries sarayında Roma Kralı’nın küçük arabasını çektirmek için koyunlar vardı… Roma Kralı’nı hatırlıyor musunuz?

- Ben… Bordeaux Dükü’nü çok severdim!

- Ben On yedinci Louis’yi tanırdım. On yedinci Louis’yi daha çok severim.

- Madam Patagon farkında mısınız? Et ne kadar pahalı oldu?

- Aman, susunuz. Kasaplık nefrete layık. Hem de dehşet verici bir nefrete… Şimdi görmüyor musunuz, herkes eğleniyor?

Bu sözlere paçavracı kadın müdahale etti:

- Madamlar! Ticaret ileri gitmiyor. Süprüntüler şimdi lağımlara atılıyor. Başka yere kimse bir şey atmıyor. Her şey yeniyor…

- Bana bak Vargouleme, sizden daha fakir olanlar da var.

Paçavracı kadın böbürlenerek:

- Evet, doğru! Benim hiç olmazsa bir mesleğim var!

Dedi.

Burada bir müddet herkes sustu. Paçavracı kadın insanın yaratılıştan getirdiği övülme hissine kendini kaptırarak dedi ki:

- Sabahleyin evime dönerken küfemi tararım. Odamda bir sürü yığın oluşur. Paçavraları bir sepet içine, çamaşırları dolabıma, yünlüleri yazıhaneme, eski kâğıtları da pencerenin kenarına koyarım. Yenecek şeyleri de çanak içine korum. Cam parçalarını ocağın içine atarım. Eski pabuçları da kapının arkasına, kemik parçalarını yatağın altına sokarım.

Dedi.

Kadının arkasında duran Gavroche bu sözleri dinliyordu.

- İhtiyar kadınlar! Ne o? Galiba politikadan bahsediyorsunuz.

Dedi.

Acuzelerin hepsi birden bağırarak:

- İşte sana bir zalim daha!

Dediler.

- Elinde ne tutuyor? Silah mı?

- Şu çocuğa… Bak!

- Bu gibi çocuklar hükûmeti düşürmezlerse rahat duramazlarmış!

Onlara tenezzül etmezmiş gibi duran Gavroche, cevap vermeğe de tenezzül etmeyerek yalnız başparmağını burnuna getirip elini de büsbütün açmakla yetindi.

Paçavracı kadın arkasından bağırdı:

- Seni murdar, yalınayak seni!

Madam Patagon adındaki kadın da büyük bir rezaleti ayıplarcasına ellerini birbirine vurarak:

- Hiç şüphe yok! Belalar çıkacak! Şurada keçi sakallı biri vardı. Her sabah kırmızı takkeli bir genç kızla geçtiğini görürdüm. Bu sabah kolunda bir tüfekle geçtiğini gördüm… Madam Bacheaux demişti ki geçen hafta… Bir ihtilal çıkmış. Fakat nerede?... Şey… Dana nereden geliyor? Pontoise’dan.. Evet, Pontoise’da ihtilal çıkmıştı. Bir de şu çapkını görüyor musun? Elinde silah var! Célestins’de dolu top varmış. Âlemi rahatsız edecek şeyleri icat eden böyle çapkınlara karşı hükûmet ne yapsın? Aman Yarabbi! Bu kadar felaketler geçirdikten sonra tam rahat edecek bir sırada… Zavallı kraliçenin bir el arabası içinde geçtiğini gördüm… Bütün bu şeyler tütünün fiyatını artıracak… Bu bir alçaklıktır! Ah! Seni çapkın seni! Giyotine götürüp asarlarken seyrine geleceğim…

Gavroche:

- Bana bak! Acuze, burnun akıyor… Burnuna bak da öyle söz söyle!

Diyerek geçip gitti.

Pavee sokağına geldiği zaman paçavracı kadın aklına geldiğinden kendi kendisine:

- Artık paçavracı kadın da ihtilalcilere hakaret ediyor! Böyle bir hakarette bulunmağa ne hakkın var? Bu gördüğün tabanca senin menfaatine hizmet ediyor. Arkandaki küfede daha ziyade yiyecek şey bulundurabilmek içindir. İşte bu tabanca bu maksat için elimde bulunuyor…

Birdenbire arkasında bir gürültü işitti. Kapıcı Patagon’un arkasından takip ettiğini gördü. O uzaktan yumruğunu tehditkârca göstererek:

- Sen bir piçten başka bir şey değilsin!

Diye bağırıyordu.

Gavroche:

- Doğrusu buna zerre kadar önem vermem!

Dedi.

Biraz sonra Lamoignon Otelinden geçiyordu. Orada:

- Haydi savaşa!

Diye bağırdı.

Sonra üzüntülü bir davranışta bulundu. Sanki silahını merhamete getirecekmiş gibi ona üzgün ve şefkatli bir şekilde baktı:

- Ben patlarım, fakat sen patlamazsın!

Dedi.

Birdenbire bir şey bazen meşgul olduğu şeyden nazar-ı dikkatini ayırmağa mecbur eder. O sırada gayet zayıf bir köpeğin geçtiğini gördü, hayvana acıyarak baktı:

- Zavallı köpek! Görülüyor ki hiçbir şey yutmamışsın, çünkü çemberlerin (=kaburga kemiklerin) görünüyor!

Dedikten sonra Orme-Saint-Ger-vais tarafına doğru yürümeğe başladı.

-3-

Bir Berberin Haklı Gazabı

Gavroche’un fil heykelinin karnında misafir etmiş olduğu iki çocuğu boş çevirip sokağa atan muhterem berber bu sırada dükkânında lejyon askerlerinden birini tıraş etmekteydi.

Bu ihtiyar asker İmparatorluk zamanında askerlik hizmeti yapmıştı. Berberle konuşuyorlardı. Tabiatıyla berber bu ihtiyar askere başkaldırıdan, Lamarque’dan bahsetmiş ve söz dolayısıyla Lamarque’dan İmparator’a (Napoleon’a) intikal etmişti.

Berberle askerin konuştuklarından Prudhomme orada olsaydı şüphesiz Arap tezyinatıyla süsleyip renklendirerek “Ustura ile Kılıcın Karşılıklı Konuşması” adıyla bir eser meydana getirirdi. Berber diyordu ki:

- Mösyö, İmparator ata nasıl binerdi?

- Pek yaman! Düşmek bilmezdi. Hiçbir zaman düşmezdi.

- Güzel atları var mıydı? Şüphesiz güzel atları vardır, değil mi?

- Bana nişan verdiği gün dikkat ettim. Gayet koşucu kır kısrağı vardı. Kulakları çok ayrıktı. Eğri bel, güzel ve ince bir baş ve başının ortasında da siyah bir yıldız vardı. Boynu uzun ve oynak yerleri kuvvetliydi. Sağrıları da geniş, omuzları dik, art ayakları ise kuvvetliydi. Boyu da gayet yüksekti.

Berber dedi ki:

- Güzel hayvanmış!

- Çünkü haşmetmeabın hayvanıydı.

Berber bu sözden sonra biraz sustu, sonra tekrar başladı:

- İmparator yalnız bir defa yaralanmıştı değil mi mösyö?

İhtiyar asker işi bilen bir adama mahsus kesin bir sükûnla dedi ki:

- Evet, topuğundan yaralanmıştı, Ratisbonne’da. Onu hiçbir zaman o günkü kadar şık ve zarif görmemiştim. Bir gümüş parçası kadar parlaktı.

- Ya siz efendim? Şüphesiz defalarca yaralanmışsınızdır?

- Ben mi? O kadar önemli değil. Marengo muharebesinde enseme iki kılıç darbesi alarak yaralandım. Austerlitz’de sağ koluma bir kurşun geldi. İéna’da sol kalçama bir kurşun isabet etti. Friedland’da bir süngü darbesi ve Moskova’da yedi sekiz mızrak yedim. Sonra Lutyzen’de bir obüs parçası parmağımı ezdi. Ha! Waterloo’da da baldırımdan bir süngüyle yaralandım. İşte bu kadar.

Berber şaşırmış bir sesle:

- Ah! Muharebe meydanında olmak ne kadar güzeldir! Doğrusu ben bir yatak üzerinde her gün ilaçlarla, lapalarla, şırıngalarla uğraşmaktansa karnıma bir top güllesinin isabetiyle ölmeyi tercih ederim!

Asker dedi ki:

- Hayatınızdan usanmadınız mı?

Sözü bitirmeden şiddetli bir çatırtı ile dükkân sarsıldı. Vitrinin camı birdenbire parçalanmıştı. Berberin yüzü sarardı. Bağırdı:

- Aman Yarabbi! Onlardan biri…

- Nelerden biri?

- Top güllesi!

Asker:

- Evet, işte!

Diyerek yerde yuvarlanan bir şeyi aldı.

Bu bir çakıl taşıydı.

Berber kırılmış vitrin penceresine koştu. Gavroche’un Saint-Jean çarşısına doğru hızla koştuğunu gördü.

Çocukları filin karnında sakladığı akşamı hiç unutmayan Gavroche, berber dükkânının önünden geçerken, onları kapı dışarı eden berberin bir hatırını sormak arzusundan kendisini alamamış ve camlarına bir taş atmıştı.

Solgun renkten kıpkırmızı bir renge giren berber:

- Gördün mü? Kötülüğe kötülükle cevap verilir; bu çapkına ben ne yaptım?

Demişti.

-4-

Çocuk İhtiyardan Dolayı Şaşkındır

Saint-Jean çarşısı karakolunda bulunan neferlerin silahı alınmıştı. Gavroche orada Enjolras, Courfeyrac, Combeferre, Feuilly idaresinde bulunan bir çeteye katılmıştı. Bunlar hemen tamamen denecek kadar silahlanmışlardı.

Bahorel ve Jean Prouvaire bunları tekrar bularak çetelerini takviye etmişti. Enjolras’da bir av çiftesi vardı. Kuşağında da açık olan redingotu altında göze çarpmakta olan iki tabancası vardı.

Jean Prouvaire’de bir eski süvari tüfeği, Bahorel’de bir karabina denilen tüfek bulunuyordu.

Courfeyrac elindeki şişli bastonu sallamaktaydı. Feuilly ise yalın bir kılıçla vaziyet alarak bunların önünde yürüyor ve “Yaşasın Lehistan!” diye bağırıyordu. Boyunbağsız, şapkasız, yorgun, yağmurdan dolayı sırsıklam kesilmiş bulunduğu ve gözleri ateş saçtığı halde Morlan rıhtımından geliyordu.

Gavroche bunlara sükûnetle katıldı.

- Nereye gidiyoruz?

- Gel!

Diye Courfeyrac cevap verdi.

Feuilly’nin arkasında başkaldırının suda sıçrayan bir balığı olan Bahorel yürümekten ziyade sıçrıyordu. Gayet kırmızı yeleği giyinmişti. Konuştuğu laflarla herkesi yaralıyordu. Kırmızı yeleğini gören bir yolcu korku ve dehşetle:

- İşte kızıllar geliyor!

Diye bağırdı.

Bahorel cevaben dedi ki:

- Kırmızı, kızıllar… Hemşeri korkunuz pek tuhaf! Bana gelince: Bir papatya önünde titremem. Küçük kırmızı şapka bende hiçbir korku uyandırmaz! Hemşeri, bana inanır mısın? Kırmızı renkten korkmayı boynuzlu hayvanlara bırakalım.

Gözleri bir duvarın köşesine takıldı. Bu duvarın üzerinde dünyanın en barışçıl bir ilanı vardı. Bu ilan Paris Başpiskoposu tarafından “raiye”sinin (=kendisine tabi olanların) kümes hayvanı yumurtası yemelerine müsaade edildiğinden bahsediyordu.

Bahorel hemen bağırdı:

- “Raiye” demek “kaz” demektir!

Diyerek ilanı kopardı.

Bu hareket Gavroche’u kendisine çekmiş oldu. O dakikadan itibaren Gavroche Bahorel’i incelemeğe başladı.

Enjolras dedi ki:

- Bahorel haksızsın! Bu ilanı bırakmalıydın. Bizim işimiz bununla değil. Öfkeni boşa harcıyorsun. Mühimmatını idareli kullan. İster ruh, ister silahla olsun, safların dışında ateş edilmez.

Bahorel:

- Herkesin bir yaradılışı var. Rahibin neşriyatı beni kızdırıyor. Ben izne gerek duymadan yumurta yemek isterim. Senin yaradılışın pek ateşlidir. Ben anlıyorum. Zaten harcamada falan bulunmuyorum. Heyecana geliyorum. Hercle ben ilanı sırf iştihamın açılması için kopardım.

“Hercle” sözü Gavroche’un dikkatini çekti. Öğrenmek için bir fırsat arıyordu. İlan koparıcısı da Gavroche’un beğenisini kazanmıştı. Ona sordu:

- “Hercle” ne demektir?

- Latince “Vay köpek” demektir.

Bahorel geçişlerini pencereden seyreden siyah sakallı, soluk benizli bir adamı gördü. Evvelce tanımış olduğunu zannetti. Galiba ABC Dostları’ndan biriydi.

- Çabuk fişek gönder! Para bellum! (=Savaşmağa hazır ol!)

Gavroche Latince söylenen “Para bellum” sözünü “bel home” şeklinde anladığından:

- Hakikaten güzel adam!

Artık Latince’yi anlıyorum zannediyordu.

Bu çetenin arkasından öğrenci, sanatkârlarla Aix şehrindeki Cougourde derneğine mensup gençlerden, işçiden, gemicilerden oluşmuş bir kalabalık geliyordu.

Hepsi süngü ve sopa ile silahlanmışlardı. Bazılarının, Combeferre gibi, paltolarının altında silahları vardı.

Gayet ihtiyar görünen biri bu çeteyi oluşturanların arasında yürüyordu. Silahı yoktu. Geride kalmamak için dalgın haline rağmen oldukça hızlı yürüyordu.

Gavroche bunu gördü. Courfeyrac’a sordu:

- Bu kimdir?

- Bir ihtiyar.

Bu ihtiyar Mösyö Mabeuf’tu.

-6-

Acemiler

Bahsettiğimiz çeteyi oluşturan kişilerin miktarı gittikçe artmaktaydı. Billettes sokağında uzun boylu, kır saçlı, vakur ve cesur bir adam bunlara katıldı. Enjolras, Courfeyrac, Combeferre bunun ciddiyet ve cesaretinin farkına vardılarsa da kimliği kendilerine meçhuldü.

Şarkı söylemeğe, ıslık çalmağa, bağırmağa, ileride yürümeğe, horozu olmayan tabancasıyla dükkân kapılarını vurmağa dalmış olan Gavroche bu adamı görmedi.

Verrerie sokağından geçtikleri sırada tesadüfen Courfeyrac’ın kapısı önünden geçildi. Bunun üzerine Courfeyrac:

- İsabet oldu. Kesemi unutmuştum. Şapkamı da kaybettim!

Dedi. Çeteden ayrıldı. Merdivenleri dörder dörder atlayarak odasına çıktı. Eski bir şapka ile kesesini aldı ve kirli çamaşırları arasında bulunan büyük bir seyahat çantası ebadındaki dörtköşe bir sandığı da aldı. Aşağıya indiği sırada kapıcı kadın dedi ki:

- Mösyö Courfeyrac!

- Adınız nedir, kapıcı hanım?

Kapıcı kadın şaşkın ve hayrette kaldı.

- Fakat pek iyi biliyorsunuz. Ben Kapıcı Veuvain Ana değil miyim?

- Eğer bana “Mösyö De Courfeyrac” derseniz ben de size “De Veuvain Ana” derim. Şimdi söyleyiniz bakalım, ne var?

- Sizi görmek isteyen biri var!

- Kim?

- Bilmem.

- Nerede?

- Benim odamda.

- Cehennem olsun gitsin.

- Ama bir saatten beri bekliyor?

Hemen o sırada genç, zayıf, solgun, kısa boylu, yüzü kırmızı lekeli, delikli bir gömlek, yamalı bir kadife pantalonlu erkekten ziyade erkek elbisesini giyerek kılık değiştirmiş olan genç kıza benzer işçi kıyafetli biri kapıcı kadının kulübesinden çıktı. Hiç de kadın sesine benzemeyen bir seda ile Courfeyrac’a hitaben dedi ki:

- Lütfen Mösyö Marius’un nerede olduğunu söyler misiniz?

- Burada yok!

- Bu akşam gelir mi?

- Bilemem. Bana gelince; ben gelmeyeceğim.

Genç adam gözlerini dikerek dedi ki:

- Niçin?

- Çünkü.

- Nereye gidiyorsunuz?

- Nene lazım?

- Sandığınızı ben taşıyayım mı?

- Ben barikatlara gidiyorum.

- Sizinle beraber geleyim mi?

- İstersen gel. Sokak serbesttir. Kaldırımlar da herkesindir.

Diyerek fırlayıp gitti.

Arkadaşlarına katılmak için koştu. Onlara katıldığı zaman sandığı içlerinden birine verdi.

Bir çeyrek sonra genç adamın gerçekten onları takip etmiş olduğunun farkına vardı. Bir çete, bir kalabalık, tam gitmek istediği yere gitmez. O kalabalığı meydana getiren bir rüzgârın üfürüğü bulunduğunu daha önceleri söylemiştik. Saint-Merry’yi geçtiler. Nasıl geldiklerinin farkında olmadan Saint-Denis’ye erişmişlerdi.

-1-

Kuruluşundan İtibaren Corinthe’in Tarihi

Bir gün Parisliler Halles tarafından Rambuteau sokağına girerlerken sağda ve Mondétour sokağının tam karşısında bir sepetçi dükkânı bulunduğunun elbet farkına varmışlardır.

İşaret olmak üzere de kapısı üzerinde bir sepet vardır. Bu sepet İmparator Büyük Napoleon’un şeklindedir. Bunun üzerinde şunlar yazılıdır: “Napoleon: Tamamen Kamıştan Yapılmıştır”

Tarif ettiğimiz bu yer, yaklaşık otuz sene evvel bir takım müthiş olayların merkezi olmuştur.

Chanvrerie sokağıyla meşhur Corinthe Meyhanesi de bu mahaldedir.

Bundan önce bu mıntıkada bulunup da kaldırılmış olan barikatı, Saint-Merry’de sonradan yapılmış olan barikata dair yazdığımız şeyler elbet gölgede bırakmıştır. Chanvrerie sokağındaki bu meşhur barikat bugün tamamen karanlığa karışmış ve unutulmuştur. Biz bu karanlığı biraz aydınlatacak, başka bir deyişle ona yüzeysel bir bakış atacağız.

Waterloo için evvelce anlatmış olduğumuz hikâyenin aydınlanması ve açıklığa kavuşması için başvurduğumuz bu yüzeysel bakışı biz faydalı addediyoruz.

Bu mıntıkayı iyice hatırlamak isteyenler, o tarihte Paris pazar yerinin (Halles) kuzeydoğu köşesinde Saint-Eustache Burnu’nda yükselmiş olan toplu konutların oluşturduğu, bugün Rambuteau sokağının girişinden ibaret olan adayı düşünüp hayallerinde canlandırmalıdırlar. Esasen ve doğrudan doğruya hallere bitişik olan Saint-Denis sokağıyla bu ada âdeta bir N harfine benzer. Bu harfin paralel iki kolundan birini Grande-Truan-derie sokağı, diğerini ise Chanvrerie sokağı teşkil eder. Harfin ortasından geçerek iki kolunu birbirine bağlayan kısmı ise Petite-Truanderie sokağıdır.

Şu halde birbirine paralel bir istikamette bulunan Grande-Truan-derie sokağıyla Chanvrerie sokağını birbirine birleştirmek üzere N harfindeki gibi ortadan Petite-Truanderie sokağının geçtiği elbet anlaşılmıştır. Eski Mondétour sokağı en kıvrımlı, inişli çıkışlı olduğu gibi üç kolu birden kat ediyordu. Gayet dolaşık olan bu dört sokak, bir taraftan Halles’le Saint-Denis sokağı ve diğer taraftan Cygne sokağıyla De Precheurs sokağı arasında bulunuyordu. Kenarları yüzer metre olan kare bir yer üzerinde, tuhaf bir şekilde ve muhtelif parçalar halinde, dar yarıklarla birbirlerinden ayrılmış parçalar üzerinde, tezgâhlara ağırlık olsun diye konulmuş iri taş parçaları gibi gelişigüzel atılmış olan evlerin oluşturduğu yedi ada teşkil edilmişti.

Dar yarıklar dedik. Çünkü sekiz katlı harabelerle çevrilmiş olan bu dar, küçük, karanlık ve tehlikeli sokaklar hakkında tam bir fikir oluşturmak için başka münasip bir tabir bulamadık.

Bu harabeler o kadar çatırdıyordu ki, Chanvrerie ve Petit-Truanderie sokaklarında birinden diğerine giderken cephelerden döşeme kirişlerini tutsun diye kalaslarla payanda yapılıyordu.

Sokak dar, sel ise geniş yani çoktu.

Sokak iki tarafı mahzene benzer dükkânlarla, ev ve dükkân köşelerini bir şey çarpmasından korumak için dikilen taş kazıklarla, olağanüstü denecek surette atılmış süprüntülerle, iri ve çürümüş demir parmaklıklarla mücehhez kapılarla çevrilmişti ve daima pis ve nemli bir halde bulunurdu.

Rambuteau sokağı bu şeyleri yıkmıştır.

“Mondétour(=Dönemeçli;)” namı bu mezbele dalgalarını pek iyi tarif edip niteleyebilir.

Biraz uzakta Mondétour sokağına giden ve Pirouette adıyla pek iyi ifade edilebilen sokak bulunuyordu.

Saint-Denis sokağından Chanvrerie sokağına giden bir yolcu önündeki sokağın âdeta uzanmış bir huniye girercesine gittikçe daraldığını görürdü. Bu sokak gayet kısa olduğu gibi sırayla dizilmiş olan yüksek evlerle de kapanmıştır. Yolcu sağ ve sol taraflarında iki karanlık hendeği görmese, önündeki mahallin kapanmış olduğunu ve sokaktan çıkamayacağını ve başlangıçta çıkmaz bir sokağa girdiğini zanneder. Hâlbuki sokaktan çıkılması mümkündür. Bu, bir taraftan De Precheurs, diğer taraftan Cygne ve Petite-Truanderie sokaklarıyla birleşmiş olan Mondétour sokağıydı.

Çıkmaz sokağa pek benzeyen bu sokağın sonunda ve sağ tarafındaki çukurun köşesinde, diğerlerine göre az bir yüksekliğe sahip olan ve sokakta bir nevi burun teşkil eden bir ev bulunuyordu. İşte yalnız iki katlı bu evdeydi ki, üç yüz seneden beri meşhur bir meyhane kurumlaşmış yerini alıvermişti.

Bu meyhaneden sevinç ve neşe çığlıkları işitilmekte olup hatta ihtiyar Théophile bir beyitle meyhaneyi tarif de etmişti:

İhtiyar Théophile’in

Kendini asan zavallı bir âşıkın

Sallanır burada korkunç iskeleti.

Mısralarıyla tasvir ettiği bu yerde şimdi ehl-i keyfin neşeli şamatası hüküm sürüyordu.

Konumu iyiydi; meyhanecilik babadan oğula intikal ederdi.

Mathurin Régnier devrinde bu meyhanenin ismi Pot-aux-Roses (=Gül Hokkası) idi. O tarihte resimli bilmece moda olduğundan dükkânın üzerinde gül renkli bir direk resmi özel işaretini (markasını), levhasını oluşturuyordu. Ressamlığın bugünkü tarzına taraftar olanlarca sanki tenezzül edilmiş gibi, çağın hayalci (fantastik) üstatlarından Natoire, Régnier’in sarhoş olduğu masada birçok defa kafa çekmiş olduğundan, minnettarlık eseri olarak bu gül renkli direğin üzerinde bir Corinthe üzümü [Korent üzümü, yani İzmir üzümü] salkımını tasvir etmişti. Bundan son derece sevinç duyan meyhaneci ismini değiştirmiş ve salkımın altına “Corinthe Üzümü” kelimelerini altın yaldızlı harflerle yazdırmıştı. İşte “Corinthe” ismi buradan kalmıştır.

Sarhoşlarca kelimeleri yutmak kadar tabii bir şey yoktur. Burada yutulan, cümlenin dolambaçlı yanıdır.

“Corinthe” hemen hemen “Pot-aux-Roses”i tahtından indirmişti. Sülalenin son meyhanecisi Hucheloup Baba, tarihî önemini takdir etmeyerek direğini maviye boyatmıştı.

Yukarıda kasanın ve birinci katta bilardonun bulunduğu bir salon vardı, helezoni dolaşıklı, ahşap bir merdiven tavanı delercesine çıkıyor, masalarda şarap, duvarlarda buğu, ortalıkta duman, gündüzün bile yanar mumlar… İşte meyhane bundan ibaretti.

Alt katta mahzene iner bir kapana benzeyen kapaklı bir merdiven vardı. Hucheloup ailesinin ikametgâhı ikinci kattaydı. Bu ikametgâhın birinci kattaki büyük salonda gizlenmiş bir girişten başka bir kapısı yoktu. Buna da merdivenden ziyade el merdiveni denecek bir yerden çıkılırdı.

Damın altında iki tavan aralığı, hizmetçi kadınların, kızın yuvaları vardı. Alt kat, mutfakla kasanın bulunduğu salonu oluştururdu.

Hucheloup Baba belki de kimyager doğmuştu. Fakat her halde aşçıydı. Onun meyhanesinde yalnız içki içilmez, yemek de yenirdi. Hucheloup yalnız kendisinde bulunur bir tür şahane yemek icat etmişti.“Carpes au gras”(=Şişman sazan) adını verdiği sazan balığı dolması onun buluşuydu. Bu dolmalar, sofra bezi yerine çivilerle mıhlanmış bir muşamba üzerinde ve içyağından yapılmış bir mumun veyahut XVI. Louis zamanına mahsus kandillerin yaydıkları ışığın altında yenirdi. Bu dolmaları yemek için uzak yerlerden bile müşteri gelirdi.

Bir sabah Hucheloup bu uzmanlığını gelen geçenlere bildirmek istedi. Siyah boyalı bir çanağa fırçasını batırarak ve mutfak tekniğinde ustalık kazandığı gibi kendisine mahsus bir yazı stilinde de uzmanlaştığından duvarın üzerine dikkate değer şekilde:“Carpes ho gras” yazılı bir ilan koydu. Bir kış mevsiminde düşen yağmurlar, soğuk kar taneleri birinci kelimenin sonundaki “s” harfiyle üçüncü kelimenin başındaki “g” harfini götürmüş ve ilanda “Carpe ho ras” kelimeleri kalmıştı.136 Hava ve yağmurun yardımıyla sıradan bir ilan mideye hitap eden dikkate değer bir nasihate dönüşmüştü. Bu suretle Hucheloup Baba Fransızcayı yeterince bilmediği halde sanki Latinceyi bilmiş, mutfaktan bir felsefe çıkarmıştı: Sadece perhizi ortadan kaldırmak isterken, büyük Latin şairlerinden Horas(= Horatius)’a denk olmuştu; çünkü en garibi şudur ki bu ilan “Meyhaneme giriniz” anlamına da gelir.

Bugün bunlardan eser kalmamıştır.

1847 yılının başlarından itibaren Mondétour dolambacı delinerek gayet geniş bir surette açılmıştı. Bugünkü durumda mevcut olmaması de muhtemeldir. Chanvrerie ve Corinthe sokakları, Rambuteau sokağının kaldırımları altında yok olup gitmiştir.

Evvelce söylediğimiz gibi Corinthe Courfeyrac ile arkadaşlarının buluşma noktası değilse de toplandıkları noktalardan biriydi. Corinthe’i keşfeden Grantaire’di. Grantaire buraya “Carpe ho ras”dan dolayı girmişti ve “Carpes au gras”dan dolayı tekrar dönmüştü.

Bu meyhanede herkes içerdi. Yemek yerdi. Bağırırdı. Az para verilirdi; fena para verilirdi; hiç para verilmezdi. Daima da “Hoş geldiniz” denilirdi. Baba Hucheloup kalender bir adamdı.

Kalender adam dediğimiz Hucheloup bıyıklı bir meyhaneci ve aşçıydı. Eğlenceli bir adamdı. Suratı daima asılmış olup müşterilerini azarlayacak sanılırdı. Meyhanesine girenlere söylenirdi. Kendilerine çorba verecek yerde, onlarla kavgaya hazır gibi görünürdü.

Bununla beraber sözümüzde sebat ederiz; iyi bir adamdı. Halindeki bu gariplikler dükkânına müşteri çekmişti. “Gel de Baba Hucheloup’un mırıltısını dinleyelim” diyen genç adamları çekiyordu.

Silah, eskrim ustasıydı. Birdenbire kahkahalarla gülerdi. Sesi kalın olup şeytan bir adamdı. İçten komik dıştan dramatik tavırlıydı. İnsanı korkutmaktan zevk alırdı. Revolver şeklindeki tabakalar gibiydi. Bunların ateşlenmesi insanı aksırtır.

Baba Hucheloup’un karısı sakallı, fevkalade çirkin bir mahlûk olan Hucheloup Ana idi.

1830 senesine doğru Baba Hucheloup ölmüş, ölümüyle sazan dolmalarının sırrı da gitmişti. Teselli kabul etmeyen karısı meyhaneye devam ediyordu. Fakat aşçılık bozuldu. İğrenç bir hal aldı. Daima fena olan şarap da iğrençleşti.

Bununla beraber Courfeyrac ile arkadaşları Corinthe’e gitmeğe devam ettiler. Bu devam da Bossuet’nin fikrince merhametten kaynaklanıyordu.

Dul Hucheloup’un soluğu kesik ve sakattı. Köy hatıraları vardı. Hatıralarını anlatırken telaffuz şekliyle bunlardaki soğukluğu ortadan kaldırır bir hali vardı. Çocukluğuna ve köylülüğüne ait hatıralarını kendisine mahsus bir anlatış tarzı vardı. “Les rouges gorges chantaient dans les auiepines” diyecek yerde “les loup des gorges chanter dans les ogrépines” derdi. (Yani eskiden çalılar arasında oynaşan sakaların şakımalarına bayılırmış.)

Lokanta, birinci katta, salonda, iskemle, sandalye, sıralar ve masalarla dolu uzun ve büyük bir yerdi. Eski ve bir ayağı kırık bir de bilardo vardı. Oraya dolaşıklı bir merdivenle ulaşılırdı.

Merdiven salonun bir köşesinde bir gemi lombozunu andıran bir yere varırdı.

Daima yanmakta bulunan ve “kehteke” denilen bir lambadan gelen ışıkla aydınlanan bu salon bir çatı altına benzerdi. Dört ayaklı olan eşyanın hepsi üç ayaklıymış gibi duruyor ve beyaz kireçle boyanmış olan duvarlarda Hucheloup’un şerefine yazılmış olan dört mısradan başka bir süs bulunmuyordu. Bu dörtlüğün anlamı:

“Bu kadına on adımdan bakılsa insan hayrete,

iki adımdan görülse dehşete düşürür.

Koca burnunda bir çapak vardır, bunu insan üzerine sümkürmesinden ve

günün birinde bu çapağın kendi ağzına düşmesinden korkulur.”

Bu kıta kömür ucuyla duvarın üzerine yazılmıştı.

Buna benzeyen Hucheloup sabahtan akşama kadar bu kıtanın önünden gayet rahat ve sakin bir halde gidip gelirdi.

Matelote ve Gibelotte lakaplarındaki isimlerinden başka isimleri bilinmeyen iki hizmetçi kadın mavi şarap bardaklarını ve aç kalanlara çanaklar içinde verilen muhtelif öteberiyi masa üzerine koymakla Madam Hucheloup’a yardım ederlerdi. Matelote şişman, yuvarlak, sarı ve müteveffa Hucheloup’un gözdelerinden bir kadındı. Bu kadın Yunan mitolojisinde tasvir edilmiş olan canavarların hangisinden olursa olsun daha çirkindi. Ancak hizmetçi kadının daima hanımından sonra gelmesi lazım geldiğinden, Madam Hucheloup’dan daha az çirkindi.

Gibelotte uzun boylu, nazik, kansızlar gibi saz benizli, gözleri esmer bir çemberle çevrili, göz kapakları düşkün, daima yorgun, halsiz, müzmin halsizlik hastalığına tutulmuş bir kadındı. Herkesten evvel uyanır, herkesten sonra yatardı. Herkese hatta diğer hizmetçiye bile saygı gösterir, bunu da sessizce ve yumuşaklıkla, uyumuş belli belirsiz bir tebessümün yorgunluğu altında gülümseyerek yapardı.

Yemek salonuna girilmeden evvel kapının üzerinde Courfeyrac’ın tebeşirle yazılmış şu beyti okunurdu:

“İkram eyle muktedirsen;

Ye cesaret eyler isen!”

136 Romalı ünlü şair Horatius’un hem ismini (ho ras) hem de sözünü (Carpe diem= Günün tadını çıkarın) çağrıştıran bir söz dizimi olduğu için yazar buna atıfta bulunuyor. (E.K.)

-2-

Başlangıçtan Yansımalar

Meaux’lu L’Aigle, başka yerden ziyade Joly’de otururdu. Kuşun dalı olduğu gibi L’Aigle(=Kartal)’ın da kaldığı bir yer vardı. Bu iki dost beraber yaşar, beraber yerler, beraber yatarlardı. Onlar için her şey hatta Musichetta bile biraz ortaktı.

Haziran’ın beşinci günü sabahleyin yemek yemek üzere Corinthe’e gitmişlerdi. Joly’nin şiddetli bir nezlesi olup L’Aigle’ye de bulaşmaya başlamıştı.

L’Aigle’ın elbisesi yamalı, yırtıktı; Joly iyi giyinmişti. Corinthe’in kapısına geldikleri zaman saat yaklaşık olarak dokuzdu.

Birinci kata çıktılar.

Matelote ve Gibelotte onları karşıladı.

L’Aigle:

- İstiridye, peynir, jambon!

Dedi. Ardından masa başına oturdular.

Meyhane boştu. Yalnız ikisi vardı.

Gibelotte L’Aigle ve Joly’yi tanıyarak, masanın üzerine yalnız bir şişe şarap koydu.

İlk istiridyeleri yemek üzereyken merdivenin lombozundan bir baş çıktı; bir ses duyulup:

- Geçiyordum. Sokaktan hoş bir peynir kokusu aldım, giriyorum.

Dedi.

Bu Grantaire’ydi. Grantaire bir iskemle alıp masa başına oturdu.

Gibelotte Grantaire’i görünce masanın üzerine iki şişe şarap koydu.

Böylece üç şişe oldu.

L’Aigle Grantaire’e sordu:

- Bu iki şişeyi de içecek misin?

Grantaire cevap verdi:

- Herkes tedbirli, hünerlidir. Yalnız sen sadedilsin. İki şişe hiçbir zaman bir adamı şaşırtmamıştır.

Diğerleri yemek yemeğe başladı. Grantaire içmeğe başladı.

Yarım şişe bir anda yutuldu.

L’Aigle dedi ki:

- Midende bir delik mi var?

- Senin dirseğinde bir delik var ya!

Kadehini boşalttıktan sonra Grantaire dedi ki:

- Koca L’Aigle(=Kartal137)! Ardından dua okutuyorsun! Elbisen eski.

- Öyle sanıyordum. Bunun içindir ki elbisemle ben iyi geçiniyoruz. Bütün vücudumun şeklini aldı. Asla rahatsız etmiyor, kusurlarımın üzerine kalıp kesildi. Bütün hareketlerime ortak oldu; onu üzerimde hissediyorsam o da sırf sıcak tuttuğundan dolayıdır. Eski elbiseler eski dostlar gibidir.

Joly konuşmaya katılarak:

- Eski elbise eski bir sığınaktır.

- Özellikle nezleye tutulmuş olan bir adam için.

L’Aigle sordu:

- Grantaire, bulvardan mı geliyorsun?

- Hayır!

- Ben ve Joly kortejin başının geçtiğini gördük.

Joly:

- Görülmeğe değer bir manzara.

L’Aigle:

- Bu sokak ne kadar rahat! Paris’in alt üst olduğundan kim şüphe eder? Vaktiyle buraların hep manastır olduğu nasıl da belli oluyor! Du Breut, Sauvel, Rahip Lebeuf bu manastırın listesini yapmışlar. Buraların etrafında karınca gibi dolmuşlardı. Çoraplılar çorapsızları, başları tıraşlı sakallısı, boz renklisi, siyahlısı, beyazlısı, Fransiskenleri, Kapuçinleri, Carme’leri, Küçük ve Büyük Augustin’leri, Eski Augustin’leri… vardı. Buraları kaynıyordu.

Grantaire muhatabının sözüne keserek:

- Papazlardan bahsetmeyelim. İnsanın başını kaşıyası geliyor.

Sonra bağırarak sözüne devam etti:

- Of… Fena bir istiridye yedim… Merak etmeğe başladım. İstiridyeler bozuk. Hizmetçi kızları çirkin. Şu insanoğlundan âdeta nefret ediyorum. Biraz evvel Richelieu sokağından büyük Genel Kütüphane’nin önünden geçtim. Kütüphane denilen istiridye kabuğu yığınları insanı düşünmekten nefret ettiriyor. Ne kadar kâğıt! Ne kadar mürekkep! Ne kadar yazı! Bunlar hep elle mi yazılmış? İnsanın tüysüz iki ayaklı bir hayvan olduğunu söyleyen acaba hangi budaladır?

“Bundan başka güzel, gayet güzel ‘floreal’ (yani bahar denilmeğe seza) güzelliğe sahip bir kıza rastladım. Fakat dün yüzü çiçekbozuğu zengin bir banker onunla birleşme tenezzülünde bulunduğu için kız kendinden geçip gurura gark olmuş! Melekler kadar mutlu! Oysa ki bahtsız bir kızdan başka bir şey değil!

“Heyhat! Kadınlar kadın düşkününü takip ettikleri kadar müşteriyi yani en çok para vereni de takip ederler… Kediler fareleri takip ettikleri gibi kuşları da takip ederler. Bu kızcağız, iki ay evvel bir çatı arasında oturuyordu. Sakin ve namuslu bir zavallıydı! Korselerdeki deliklere küçük çemberler geçirirdi. Bilmem siz buna ne dersiniz?... Çember değil mi? Dikiş dikiyordu. Âdeta bir minderden ibaret bir de yatağı vardı, bir küçük çiçek saksısının yanında yatıyor ve halinden memnun ve mutlu görünüyordu.

“İşte o, bugün bankerdir. Bu süratli değişiklik bu gece meydana geldi. Bu mağdur kıza bu sabah rastladım; fevkalade sevinçliydi. Fakat bu meselede en nefret edilmeğe ve iğrenilmeğe şayan olan taraf, bu kötü bahtlının bu gün de dünkü kadar güzel olmasıdır! Bu kızın yüzüne bu sabah bankerin, yani para karşılığında ona sahip olan adamın varlığından gölgeler düşmemişti. Güllerde, kadınlara nispeten şu noksanlık veya bu fazlalık vardır ki, yapraklarında tırtılın izi görülür. Kadınlarda görülmez.

“Ah! Bu âlemde ahlak yoktur, kalmamıştır. Bu sözlerime, aşkın cisimleşmiş timsali olan mersin ağacını, savaşın timsali olan defne ağacını, barışın timsali olan şu ahmak zeytin ağacını, çekirdeğiyle Hz. Âdem’i boğmağa ramak kalan elma ağacını, elbiselerin atası olan incir ağacını şahit tutarım!

“Hak ve hukuka gelince: Bunun da ne olduğunu öğrenmek ister misiniz? Galovalılar Cluse’un ele geçirilmesini hırs ve tamahla arzu ederlerdi. Romalılar Cluse’u koruyarak, Cluse’un kendilerine karşı ne gibi kabahat işlediğini sordular. Brennus cevaben dedi ki:

“- Albe’ın, Fidéne’in, Eques’in, Volque’lerin, Sabin’lerin size ne yapmışsa bunlarda bize aynı kabahati yaptılar. Onlar sizin komşularınızdı. Cluse’lar da bizim komşularımızdır. Komşuluğa siz ne mana veriyorsanız biz de o manayı veriyoruz. Albe’ı çaldınız. Biz de Cluse’u alıyoruz.

“Romalılar:

“- Cluse’u almayacaksınız! dediler.

“Brennus Roma’yı aldı.

“Sonra ‘Vae victis!(= Veyl mağluplara!)’ diye bağırdı. İşte hak budur!

“Meğer dünyada avlanacak ne kadar av varmış! Buna karşılık o kadar da hunhar avcılar, parçalamak için tırnaklı kartallar var! Bu hali düşündükçe ürpermemek kabil değil.”

Grantaire kadehini Joly’ye uzattı. Joly doldurdu. Grantaire içti ve diğerleri içmedi fakat kendisi bile içtiğinin farkına varmayarak ve sözünü kesmeyerek devam etti:

- Roma’yı fetheden Brennus bir kartaldır. Kızı alan banker de bir kartaldır. Brennus’un hareketi alçaklık ve utanç sebebidir, bankerin kızı elde etmesi utanca yol açmadıktan ve bunlar mubah görüldükten sonra… O halde hiçbir şeye itimat caiz değil, diyeceğim… En fazla görülen bir zaaf varsa, o da içmeğe olan eğilim ve arzudan ibarettir.

“Düşünceleriniz ve değerlendirmeleriniz neden ibaret olursa olsun, hangi partiye mensup olursanız olunuz, bunun önemi yoktur. İçiniz… Bana bulvarlardan, kortejlerden vesaireden bahsediyorsunuz… Yoksa bir ihtilal mi patlak verecek? Doğrusu şu vasıta eksikliğine şaşıyorum. Bu, adeta şirazeyi bozmak, genel ahengi haleldar etmektir.

“Her şeyde, hatta kâinatta da bir düzensizlik eseri görülüyor! Kâinat da şâibe altındadır! Ben olsaydım, dünyanın çarkını başka türlü döndürürdüm! İpi koparmadan ağları birer birer örerdim. O zaman olağanüstü hallere karşı ihtiyatkârca harekete de ihtiyaç duyulmazdı.

“Sizin ilerleme dediğiniz şey iki türlü motor gücüyle harekete geçer ve eylemini uygular ki, bunların biri insanlardan, diğeri de olayların geliş şeklinden ibarettir… Ne yazık ki, ara sıra olağanüstü haller de ortaya çıkıyor. Gerek insanlar, gerek olaylar için sıradan güçler yetmez. İnsanlar arasında dâhilere, olaylar arasında da ihtilallere lüzum vardır.

“Büyük kazalar kanundur. Dünyanın nizam ve intizamı bundan ayrı tutulamaz. Büyük bir kuyrukla mücehhez bir kuyruklu yıldız ortaya çıkar ve bu Sezar’ın ölümüne yol açar. Brutus (Sezar’ın evlatlığı!) Sezar’a bir bıçak vurur. Acaba kuyruklu yıldız da bir darbe değil midir?

“Birdenbire kuzeyde bir fecir ortaya çıkar. Bunu ihtilal takip eder. Sonra büyük bir adam peyda olur. 93 İhtilali büyük harflerle yazılmış. Napoleon bir nöbetçi gibi beklemektedir. En tepenin üstünde, 1811 kuyruklu yıldızının resmi vardır. Ah! O maviye boyanmış ve şaşaalı ilan! Ümidin ve beklentinin hilafında ortaya çıktı… Bom… Bom… Olağanüstü manzara… Gâfiller! Dalgın budalalar! Gözlerinizi yukarıya çeviriniz!... Yarabbi, bu çoktur, fakat kâfi de değildir.

“Bu araçlar, istisnaî hallerde edinilirken muazzam ve muhteşem görünür..

“İhtilal neye delalettir?

“Yaradılışın eksik bıraktığı vasıtalardan başka bir şeye delalet etmez.

“Bütün bu şeyler benim fıtrat hakkındaki düşüncelerimi destekliyor…

“Yerdeki ve gökteki miskinlik alçaklık! Hırs ve tamah, dehşet ve felaket! Fevkalade eskimiş olan insanın talihine, asılmış olan Condé Prensi şahit... Daima ipi göstermiş olan krallığın talihini, semanın başucunun yırtık yerinden esen rüzgârlardan başka bir şey olmayan kış mevsimini, sabahları tepeler ve dağlar üzerinde görünen muazzam kızıllığı, servet içindeki bunca felaket ve zarureti, sahte bir inciden ibaret olan şebnemi, sahte elmastan başka bir şey olmayan kırağıyı, güneşteki gölgeleri, aydaki oyukları, her tarafta hükmünü sürdüren sefaleti görerek etkileniyorum.

“Gerçekten, yaratılmışların dış görünüşlerinde intizam ve debdebe var. Gerçi dıştan göz alıcılıkları, alayişi var, fakat ben bunda da bir sıkıntı olduğunu hissediyorum.

“İhtilal, iflas etmiş bir tüccarın verdiği balo gibi patlak verir. Dıştan görüneni inceleyip ölçüp biçmemelidir. Ben müzeyyen ve debdebe içinde bir gök kubbe altında fakir bir âlemin var olduğunu hissediyorum… Yaradılışta bir iflas hali görüyorum… Bu sebeple ben hoşnut değilim!

“Bakınız, bugün Haziran’ın beşi. Âdeta gecedir; şafağın ortaya çıkmasını bekliyorum.

“Düzensiz maaş alan bir memurun halini düşününüz. Ne yapar? İşlerinde, muamelelerinde bir intizamsızlık görülür. Bunun gibi ben de her tarafta bir hercümerci görüyorum. Birbirine zıt ve aykırı haller! İnsan gafletten gaflete düşüyor. Her yerde, her şeyde bir noksanlık görülüyor! Artık üzerinde yaşadığımız yer de yıpranmıştır. Bu durumları görerek ben karşı çıkanlar arasına giriyorum…

“Görüyorum ki tersten cereyan ediyor… Her tarafta acının eserlerini görüyor ve duyuyorum. Bu hal çocuklar meselesine benziyor. Arzu edenler olmadığı gibi etmeyenler de var… Bunları toplayıp birleştirecek olursak, toplamda ne elde edilir, bilir misiniz? Kırgınlık ve öfke! İşte ben de kırgın ve öfkeliyim… Bundan başka şu keli, başı saçsız Meauxlu L’Aigle’yi gördükçe üzülüyorum… Bu adamın benimle aynı yaşta olduğunu düşündükçe utanıyorum… Ben eleştirmiyorum. Hor görmüyorum. Âlem ne ise odur… Ben burada fena bir maksatla söz söylemiyorum. Vicdanımın yönlendirmesiyle söylüyorum. Bu da vicdanı dinlendirmek içindir.

“Ey Kudretli Yaratıcı! Sana uzun ömürler dilerim… Yemin ederim ki, ben Parisli olmak için yani iki tahta parçası (raket) arasındaki top gibi, seyircilerden isyancılara dâhil olmak için yaratılmamışım…

“Bütün gün şark rakkaselerinin o iç açıcı, şehvet saçıcı rakslarını seyreden bir Türk yahut Beauceronlu bir köylü yahut güzel ‘donna’larla kuşatılmış bir Venedik soylusu yahut Almanya birliğine bir piyade neferinin yarısını tedarik ettiği için kendi bahçe parmaklığı yani hududu üzerinde çizmelerini kurutmakla vakit geçiren mesela bir küçük Alman gibi bir şey olmalıydım… Ben mukadderata tâbi bir adamım. Bu gibi şeyler için doğdum.

“Evet, Türk dedim. Bakınız bunu da kabul ediyorum. Sözümü geri almıyorum. Türkler hakkında gündelik konuşmalarda fena söylendiğinin sebeplerini anlayamıyorum… [Hz. ] Muhammed’in de iyi yanları vardır…

“Bunun üzerine tekrar içmek için ısrarlıyım. Yer küresi büyük bir memlekettir. Duruma göre bütün bu budalalar kollarına güzel bir mahlûk alarak, bahar mevsiminin bir ziyneti olan yeşil ve yumuşak çayırlar çimenler üzerinde yemyeşil otların tabii kokusuyla burunlarını kokuya boğarak, tabiat manzaralarından pay alarak şevke gelip sevinç duyacak yerde yaz mevsimi gibi latif bir zamanda, Haziran gibi hoş bir ayda birbirlerinin başlarını, gözlerini yaracaklar, vahşi hayvanlar gibi birbirlerini boğazlayacaklarmış…

“Doğrusu bu akıllı işi değildir. Bu harekete budalalıktan başka bir isim verilemez!

“Biraz evvel bir hırdavatçı dükkânında görmüş olduğum eski kırık bir fener bende bir düşünce uyandırdı. İnsan türünü tam takdir edeceğim bir zamanda, evet, itiraf ederim: Yeniden üzüldüm ve kederlendim. Bozulmuş bir istiridye ile bir ihtilal bakınız neler yaparmış! Size, kırgın ve öfkeliyim dedim. Buna hakkım var. Ah, şu iğrenç ve köhne dünya!

“Etrafınıza ibret ve dikkat nazarıyla bakınız. Ne görürsünüz? Her tarafta tam bir yürüyüş değil mi? Gerçekten olağanüstü gayret gösteriliyor… Varlık yok ediliyor… Netice ne oluyor? Zulüm ve cefa, yaralama ve öldürme, çapul ve talan, sonu olmayan mücadeleler ve nihayette fakirlik ve sefalet değil mi?”

Grantaire, bu güzel ve akıcı konuşmalardan sonra hak etmiş olduğu öksürükle öksürdü.

Joly dedi ki:

- İhtilalden bahsedildi de… Söylendiğine göre Marius kara sevdaya tutulmuş…

- Kimi seviyormuş, biliniyor mu?

- Hayır.

- Hayır mı?

- Hayır diyorum sana!

Grantaire bağırdı:

- Marius’un sevdası! Bunu görüyorum. Marius bir sistir; bahara rastlamıştır. Marius şairdir. Şair demek çılgın demektir. Marius ile Marie’si, veyahut Maria’sı yahut Mariette’i, yahut Marion’u birer garip âşıktırlar… Bunun ne olduğunu fark ediyorum. Busenin unutulduğu kendinden geçme ve istiğraklar; dünyada saf olabilirler; fakat yokluk âleminde birbirinin kucağına atılırlar. Bunlar duyguyla yüklü iki ruhtur; yıldızlarla beraber yatarlar…

Grantaire ikinci şişeyle belki de ikinci nutkuna başlamak üzereyken merdivenin dört köşe deliğinden yeni bir mahlûk peyda oldu. Bu, sarı benizli, iri dudaklı, keskin bakışlı ve çok saçlı olup pejmürde giysisi yağmurda sırsıklam olmuş on yaşından aşağı ve fakat şen ve memnun bir çocuktu.

Çocuk üç kişiden hiç birini tanımadığı halde bunlardan Meauxlu L’Aigle’yi seçerek:

- Mösyö Bossuet siz misiniz?

Demesi üzerine L’Aigle cevap verdi:

- Bu benim küçük ismimdir. Ne istiyorsunuz?

- Bulvarda uzun boylu sarı bir adam bana dedi ki: ‘Hucheloup Ana’yı tanır mısın?’ Ben de ‘Evet! Chanvrerie sokağında ihtiyar herifin ihtiyar karısı!’ dedim. ‘Oraya git. Mösyö Bousset adında bir adam bulacaksın, benim tarafımdan ABC diyeceksin.’ dedi. Size galiba bir oyun yapıyorlar. O adam bana on sov verdi.

L’Aigle:

- Joly, bana on sov ödünç ver.

Dedi. Grantaire’e hitaben de:

- Bana on sov ver!

Dedi.

L’Aigle almış olduğu yirmi sov’u çocuğa verdi.

Çocuk:

- Teşekkür ederim!

L’Aigle sordu:

- İsmin ne?

- Gavroche’un dostu Navet (=Şalgam)!

- Bizimle beraber kal.

Grantaire:

- Bizimle beraber yemek ye!

Deyince, çocuk cevaben:

- Kalamam. Ben de alaydanım. “Polignac aşağı!” diye bağıran benim!

Çocuk, mümkün olan selamların en ihtiramlısı olan ve ayağı mümkün olduğu kadar geriye atmaktan ibaret olan selamı vererek gitti. Çocuk gidince Grantaire hemen söze başladı:

- Bu çocuk, tam ve katıksız bir çapkın! Bunların birçok türleri vardır. Noter kâtipleri çapkınına saute-ruisseau (su-atlatır) derler, aşçı çapkınına marmiton (bulaşıkçı) derler. Ekmekçi çapkınına mitron, arabacı çapkınına groom derler. Gemici çapkınına mousse (muço), asker çapkınına tapin (tokatçı), ressam çapkınına rapin (fırçacı), tüccar çapkınına trotin (tırıs-gider), asilzade çapkınına beyzade, kral çapkınına veliaht derler.

Bu sırada Bossuet düşünüyordu. Yarım sesle:

- ABC… Yani Lamarque’ın cenazesi gömülüyor.

Dedi.

Grantaire de:

- Uzun boylu sarı Enjolras’dır, haber gönderen odur.

Bossuet:

- Gidecek miyiz?

Dedi.

Joly de:

- Yağmur yağıyor. Suya değil ateşe gitmeğe yemin ettim. Nezleye tutulmak istemem.

Dedi.

Grantaire de:

- Ben de burada kalıyorum. Burada yemek yemeyi cenaze alayına tercih ederim!

Bossuet cevaben dedi ki:

- Sözün kısası burada kalıyoruz. Öyleyse içelim. Zaten cenaze alayı kaçırılır da ayaklanma kaçırılmaz.

Joly hemen bağırdı:

- Ha! Ayaklanmaya ben de giderim.

Bossuet ellerini oğuşturarak:

- İşte 1830 senesi ihtilali tashih edilecek. Zaten… Esasen bu ihtilal milleti her köşede sıkıştırıyor.

Grantaire dedi ki:

- İhtilalinizin bence ne önemi var? Ben bu hükûmetten nefret etmiyorum. Pamuk takke üzerine konulmuş bir saltanat tacıdır. Bu öyle bir asadır ki, ucu şemsiye olduğu halde diğer ucu asadır. İşin gerçeği bugün de onu hatırlıyorum. Louis Philippe krallığını iki maksadın sağlanmasını hedefleyerek kullanabilir; asanın ucunu halka karşı uzatır, şemsiyeyi de havaya karşı açar.

Salon gittikçe kararmaktaydı. Büyük ve yoğun gölgeler aydınlığı örtüp kapatıyordu.

Ne meyhanede ve ne de sokakta kimse vardı. Herkes cereyan eden olayları seyre gitmişti.

L’Aigle bağırdı:

- Yahu gündüz mü, gece mi? Ne olduğu belli değil. Göz gözü görmüyor. Gibelotte, ışık getirsene!

Grantaire hüzünlü bir şekilde içiyor ve mırıldanarak diyordu ki:

- Enjolras bana tenezzül etmiyor. Enjolras kendi kendine demiştir ki: Joly hastadır, Grantaire sarhoştur. Navet’yi de Bossuet’ye gönderdi. Gelip beni alsaydı, onu takip ederdim. Neyse, Enjolras bilir. Cenazesine gitmeyeceğim.

Bu karardan sonra Bossuet, Joly ve Grantaire meyhanede kaldılar. Öğleden iki saat sonra oturdukları masanın üstü boş şişelerle doldu. İki mum yanıyordu. Mumlardan biri bakırı çıkmış bir bakır şamdanda, diğeri ise kırık bir su şişesinin ağzında tutturulmuş olduğu halde yanıyordu.

Grantaire, Joly ve Bossuet’yi şarap içmeğe teşvik etti. Bossuet ile Joly Grantaire’i neşeye boğdular.

Grantaire’e gelince: Öğleden beri pek önemsiz bir hayaller kaynağı olan şarabın tesirinden azade kalmıştı. Çünkü şarabın kıymetini sarhoşlar takdir eder. Sarhoşlukta siyah ve beyaz hayaller vardır.

Grantaire hayal kurmağa pek yatkın bir tipti. Sarhoşluğun karanlığı onu durduracak yerde tam aksine ileriye doğru sevk ediyordu. Artık şişeleri bertaraf ederek maşrapaya dalmıştı. Maşrapa bir girdaptır. Elinde afyon ve haşhaş olmadığından, zihin gücünü de gecenin karanlığıyla doldurmak istediğinden rakı ve pelinle karışık olan ve o kadar müthiş istiğraklara ve ataletlere uğratan o karışıma başvurdu.

Ruhların ağırlık ve kasveti bira, rakı ve apsentten, bu üç buğudan yapılmıştır. Bunlar üç karanlık şeydir. Semaî kelebekler bu kara sıvıda boğulurlar ve yarasa kanatları şeklinde müphem bir halde yoğunlaşan zara benzer bir duman içinde gafletin derin uykusuna dalan ruhun üzerinde uçuşan kâbusu, ölüm karanlığı adındaki bu üç suskun ve dilsiz azgınlık tuzağı oluşturur.

Grantaire, henüz mağmumluğun bu devresine gelmemişti. Henüz bu devreden uzaktı. Şaşılacak derece şen şakraktı. Bossuet ve Joly ona mukabelede bulunuyorlar ve karşılıklı kadeh tokuşturuyorlardı.

Grantaire nutuk çektiği sırada bir takım garip vaziyetler alıyor ve hareketler yapıyordu. Büyük bir gururla sol yumruğunu dizinin üzerine koyup koluyla bir açı oluşturarak, boyunbağı çözülmüş, kendisi hayvana biner gibi bir iskemle üzerine oturmuş olduğu halde sağ elindeki dolu kadehi tutarak şişman Matelote’e tam bir övünçle:

- Sarayın kapılarını açsınlar, herkes Fransa Akademisi üyelerinden olsun! Herkesin Madam Hucheloup’u kucaklamağa hakkı olsun! İçelim!

Diyordu. Hemen ardından Madam Hucheloup’a dönüp:

- Ey geleneğin kutsal kadını! Yanıma gel de sana hayranlıkla bakayım!

Bossuet sarhoş sarhoş kekeledi:

- Matelote! Gibelotte! Grantaire’e artık içki vermeyiniz… Delicesine para harcıyor. Sabahtan beri çılgınca hovardalık ediyor. Tam iki frank doksan beş santim sarf etti.

Grantaire sarhoş sarhoş tekrar söze başladı:

- Benden izin almadan şu yıldızları söküp mum yerine masaya koyan kim?

Çok sarhoş olan Bossuet sükûnetini muhafaza etmişti. Açık pencerenin kenarına oturmuş olduğu halde arkası yağmurla ıslanıyor ve iki dostuna şaşkın şaşkın bakıyordu. Birdenbire arkasından bir kalabalığın hızlı adımlarından kaynaklanan bir gürültüyle sokağa girdiğini ve “Silah başına!” diye bağrışmalarını duydu. Başını çevirdi. Saint-Denis sokağında, Chanvrerie sokağının ucunda, elinde karabina, Enjolras’yı, silahıyla Gavroche’u, kılıcıyla Feuilly’yi, meçiyle Courfeyrac’ı, misket tüfeğiyle Jean Prouvaire’i, tüfeğiyle Combeferre’i, Bahorel’i ve bunların arkasından gelen silahlanmış öfkeli kalabalığı gördü.

Chanvrerie sokağı bir kurşun atımı kadar uzaktı. L’Aigle iki elini ağzına getirerek bir boru yaptı ve bağırdı:

- Bana bak, Courfeyrac! Courfeyrac!

Courfeyrac bu sesi duydu, Chanvrerie sokağının içine doğru birkaç adım attı ve “Ne istiyorsun?” sorusuna karışan “Nereye gidiyorsun?” sorusunu bağırarak sordu:

- Bir barikat yapmağa!

- Pekiyi, onu burada yap! Buranın konumu uygundur.

Courfeyrac:

- Haklısın “Kartal”!

Dedi ve Courfeyrac’ın bir işareti üzerine bütün kalabalık Chanvrerie sokağına doğru koştu.

137 Kartal, aynı zamanda İmparator Napoleon’u hatırlatan simgelerden olduğunu okuyucu hatırlamalıdır. (E.K.)

-3-

Karanlık Grantaire’i Kaplamağa Başlar

Gerçekten mevki münasipti. Sokağın girişi açık, sonu dar Corinthe Çıkmazı şeklindeydi. Sağ ve soldan Mondétour sokağının kapanması kolay olduğu gibi Saint-Denis’den yani cepheden ve açıktan hiçbir hücum mümkün değildi. Sarhoş olan Bossuet’nin, perhizkâr bir Annibal gibi isabetli bir görüşü vardı.

Kalabalığın hücumuyla bütün sokağı korku ve dehşet kaplamıştı. Kaçmayan yolcu kalmadı. Sağda solda, ötede beride, sonda önde bulunan dükkânlar, mağazalar, hanlar, evlerin kapıları, pencereleri, büyük küçük kanatlar, kepenkler, alt katlardan damlara varıncaya kadar çok kısa bir zamanda kapanmıştı.

Fevkalade korkmuş olan bir ihtiyar kadın tüfek ateşini hafifletmek için penceresinin önünde çamaşır asmağa mahsus iki değnek üzerine ot minderini sermişti.

Yalnız meyhanenin olduğu bina açık kalmıştı. Bunun sebebi kalabalığın oraya toplanmasıydı.

Madam Hucheloup:

- Aman Tanrım!

Diye feryat ediyordu.

Bossuet Courfeyrac’ı karşılamak üzere aşağıya inmişti. Pencereye çıkan Joly de:

- Courfeyrac, bir şemsiye almalıydın! Nezleye tutulacaksın!

Diye bağırdı.

Bununla beraber birkaç dakika zarfında meyhanenin parmaklıklı kapısından yirmi çubuk çıkarılmıştı. On metre kaldırım kaldırılmıştı. Gavroche ve Bahorel Anceau adında bir kireç tüccarının arabasını devirmişlerdi. Bu arabanın içinde kireç dolu üç fıçı vardı. Bu fıçıları kaldırım yığınları altına sokmuşlardı. Enjolras meyhanedeki bodrumun kapağını açınca dul Madam Hucheloup’un boş fıçıları kireç fıçılarının yanına yuvarlandı.

Yelpazelerin ince çubuklarını yapmağa alışmış olan Feuilly dahi fıçıların ve arabanın kitlesine duvar taşından yapılmış iki büyük yığın koymuştu. Bu taş yığınları, öteki şeyler gibi bir anda uydurulmuştu. Nereden alındığı belli değildi. Civar evlerin birinden portreller (destek kalasları) sökülüp alınmış ve fıçıların üzerine konmuştu. Bossuet ve Courfeyrac arkalarına baktıkları zaman sokağın yarısından fazlasının bir adam boyundan daha fazla bir yükseklikte bir barikatla kapatıldığını gördüler.

Bir bina yıkarak enkazıyla başka bir bina inşa etmek hususunda halkın eli kadar becerikli bir şey yoktur.

Matelote ile Gibelotte işçiler arasına karışmıştı. Gibelotte moloz yükleriyle gidip geliyordu. O yorgun haliyle barikata yardım etti. Gibelotte derin uykulu tavrı ile şarap ikram eder gibi kaldırım taşları veriyordu.

Sokak başından iki beyaz beygirli bir yolcu arabası geçiyordu. Bossuet kaldırımların üzerinden atlayarak koştu. Arabacıyı durdurdu. Arabanın içindeki yolcuları indirdi. Kadınlara elini uzatarak birer birer çıkardı. Kondüktöre yol verdi. Beygirleri dizginlerinden tutarak arabayı barikata getirdi.

- Yolcu arabaları Corinthe önünden geçemezler!

Dedi ve bu sözlerini Latince olarak tekrar etti:

- Non licet omnibus adire Corinthum!

Birkaç dakika sonra arabadan çıkarılan beygirler gelişigüzel Mondétour sokağına götürüldü. Yolcu arabası da yan yatırılarak sokağın girişi büsbütün kapatıldı.

Madam Hucheloup şaşırdı. Birinci kata sığındı. Bakışları belirsizlik ifade ediyordu. Etrafına şaşkın şaşkın bakıyor, fakat hiçbir şey göremiyordu sanki. Korkusundan çıkarmak istediği feryatlar boğazında düğümleniyordu.

- Dünyanın sonu geldi!

Diye mırıldanıyordu.

Joly Madam Hucheloup’un kalın, kırmızı, buruşuklu ensesinin üzerine bir öpücük kondurduktan sonra Grantaire’e hitaben:

- Azizim, ben her zaman bir kadının ensesini gayet nazik bir şey gibi telakki ettim.

Dedi.

Grantaire son derece sarhoş olmuştu.

Matelote birinci kata çıktı. Grantaire onu belinden yakalayarak pencerenin önüne götürdü. Orada kahkaha ile gülerek:

- Matelote çirkindir. Matelote çirkinliğin hayal ettiği son seviyedir! Matelote bir hiçtir! Doğumuyla ilgili sırrı öğrenmek ister misiniz? Kilise ve mabetlere su ulaştırmağa mahsus oluk imal edenlerden ve Got cücelerinden biri bir sabah oluklardan birine, en müthişine, en çirkinine kalbini kaptırmış ve aşk ilahesinden ona hayat bahşetmesini rica etmiş ve bu duasının neticesinde Matelote dünyaya gelmiş. Kendisine dikkatle bakınız vatandaşlarım! Saçları Titien’in metresi olan kadının saçları gibi kurşunî renktedir. Fakat iyi bir kızdır. Sizi temin ederim ki iyi döğüşecektir. Her iyi kalpli kızın kalbinde bir arslan yatar.

“Mama (Madam) Hucheloup’a gelince: İhtiyar ve cesur bir kadındır. Bıyıklarına bakınız, merhum kocasından kendisine miras kalmış! Gerçekten o bir Macar süvarisidir! Bu sebeple iyi döğüşecektir. Yalnız bu iki kadın âlemi korkutmağa yeterlidir.

“Arkadaşlar! Yağ asidiyle formik asit arasındaki aralıkta on beş asidin mevcut olduğu ne kadar doğruysa, bizim de bu hükûmeti düşüreceğimiz o kadar muhakkaktır.

“Zaten bu… Neme lazım… Efendiler, zihnim matematik hesapları kavrayamadığından dolayı babam daima benden nefret ederdi. Ayıp değil ya, ben yalnız aşk ve hürriyetten anlarım. Benim ismim Grantaire’dir. İyi bir çocuğum. Param olmadığı gibi para kullanmağa da alışamadım. Bununla beraber hiçbir zaman parasız kalmadım. Şüphesiz ben zengin olaydım dünyada fakir kalmazdı. Bunu görürdünüz. Ah, iyi kalplilerin dolu keseleri olsaydı, ne kadar hayra vasıta olurdu? Hz. İsa Rothschild kadar zengin olsaydı kim bilir ne kadar iyilikler ederdi? Matelote, beni kucakla! Siz çekici şehvetiniz yanında, o kadar da mahcupsunuz! Sizin gül yanaklarınızdan bir hemşire gibi ve gülgûn dudaklarınızdan ise bir sevda vurgunu gibi öpmeli.”

Courfeyrac:

- Sus be şarap fıçısı!

Grantaire:

- Ben kapitol’138üm! Bunun dışında teşrifatçıyım (protokol şefi).

Barikatın üzerinde tüfeğine dayanarak durmakta olan Enjolras, letafet ve ciddiyet numunesi olan başını yukarı kaldırdı. Enjolras’da bilindiği üzere hem Isparta, hem de ahlakî sağlamlığı herkesçe kabul edilmiş olan İngiliz kanı vardı. Leonidas ile aynı çağda yaşamış olsaydı Termopil seferine katılırdı. Cromwel ile bulunsaydı, Drogheda’yı yakardı.

Enjolras bağırdı:

- Grantaire! Git başka yerde sız! Burası sevincin ve heyecanın baş döndüreceği bir yerdir. Sarhoşluk yeri değildir: Barikatın namus ve haysiyetine gölge düşürme!

Bu öfkeli sözler Grantaire’de tuhaf bir tesir yarattı. Sanki yüzüne bir bardak soğuk su serpilmişti. Birdenbire ayılarak oturdu. Pencerenin yanındaki bir masaya elini dayayarak Enjolras’ya tarifi imkânsız bir hoşluk ve yumuşaklıkla bakarak:

- Bırak beni burada uyuyayım!

Enjolras bağırdı:

- Başka yere git de uyu!

Buna karşılık Grantaire yumuşak ve gamlı bakışlarını dikerek:

- Bırak, ölünceye kadar burada uyuyayım!

- Grantaire, sen inanmak, düşünmek, istemek, yaşamak, ölmek hasselerinden mahrumsun.

Grantaire ciddi bir tavırla:

- Görürsün!

Anlaşılmaz bir iki söz daha söyledikten sonra başı masanın üzerine düştü. Enjolras’nın onu sürüklemiş olduğu sarhoşluğun ikinci devresine mahsus garip etkinin sonucunda, bir dakika sonra uyumağa başladı.

138 Capitoul: Eski Toulouse hâkimlerinin ünvanıdır. (Mütercim)

-4-

Dul Madam Hucheloup’u Avutma Denemesi

Barikatın inşasından dolayı şaşkınlık içinde kalan Bahorel:

- İşte şimdi sokak dekolte kadınlara benzedi. Ne güzel duruyor!

Diye bağırıyordu.

Courfeyrac meyhanenin bazı taraflarını yıkmakla beraber Madam Hucheloup’u, o dul meyhaneci karısını yatıştırmağa gayret ederek diyordu ki:

- Mama Hucheloup, geçen gün Gibelotte’un, kanuna aykırı olarak, halının sokakta tozunu silktiği için kestikleri cezadan şikâyet ediyordun, değil mi?

- Evet Mösyö Courfeyrac’ım! Evet! Ah acaba bu masamı da barikatlara mı atacaksınız? Hükûmet gerek halı, gerek tavan aralığından düşen bir çiçek saksısı için yüz frank ceza aldı. Dehşet değil mi?

- Pekiyi Mama Hucheloup. İşte şimdi sizin için intikam alıyoruz!

Mama Hucheloup kendisine karşı yapılmak istenilen bu telkinler, verilen bu öğütlerden bir fayda göremiyordu. Kocasından tokat yiyen Mağripli kadın hikâyesindeki kadar memnun oluyordu.

Mağripli kadın kocasından bir tokat yemiş, babasına koşarak intikamını almasını isteyip demiş ki:

- Babacığım! Kocama hakaretine karşı bir hakarette bulunmalısınız!

Babası, hangi yanağına tokat atmış olduğunu sormuş.

Kadın cevaben:

- Sol yanağıma! demiş.

Bunun üzerine babası da kadının sağ yanağına bir tokat vurarak demiş ki:

- İşte şimdi memnun olursun! Kocana git de söyle ki, o benim kızıma tokat attıysa, ben de onun karısına tokat attım!

İşte Madam Hucheloup’un memnuniyeti de bu kategoriden bir memnuniyetti.

Yağmur kesilmişti. Yeni kişiler gelmişti. Bir takım işçiler iş elbiseleriyle bir varil barut, bir sepet içinde birçok vitriyol şişeleri, iki üç karnaval meşalesi ve “Kralın ziyafetinden arta kalan” donanma kandilleriyle dolu bir çanta getirmişlerdi. Donanma, Mayıs’ın 1’nde yapılmıştı. Bu teçhizatın Saint-Antoine mahallesinde Pépin adında bir bakkal tarafından gönderildiği söyleniyordu.

Chanvrerie sokağında bulunan yegâne gaz feneri Saint-Denis sokağındaki karşıki fenerle Mondétour, Cygne, Precheurs, Büyük ve Küçük Truanderie sokaklarındaki fenerlerin hepsi kırılmıştı.

Enjolras, Combeferre ve Courfeyrac her şeyi sevk ve idare ediyorlardı.

Şimdi bir anda iki barikat yapılıyordu. Her ikisi de Corinthe evine yaslanıyor ve bir üçgen şeklini andırıyordu. En büyüğü Chanvrerie sokağını kapatıyordu. Diğerine gelince Cygne sokağı tarafından Mondétour sokağını kapatmıştı.

Bu son barikat dar olup fıçı ve kaldırımlarla yapılmıştı. Orada yaklaşık olarak elli kadar çalışkan işçi vardı. Bunların otuz kadarı silahlıydı. Çünkü yolda bir silahçı dükkânından silahları tamamen ödünç almışlardı!

Bu kalabalık kadar garip bir şey olamazdı. Bunlardan biri bir ceket giymişti; belinde süvari kılıcı ve iki süvari tüfeği vardı. Birinin de sade gömleği ve başında yuvarlak bir şapkası vardı, boynunda da bir barut çantası asılıydı. Bir üçüncüsü de dokuz tabaka mavi kâğıdı göğsüne siper etmiş ve semerci iğnesi (çuvaldız; biz) ile silahlanmıştı! İçlerinden biri de:

- Son ferdine kadar hepsini kılıçtan geçirelim ve süngülerimizin ucunda öbür dünyaya gönderelim!

Diye bağırıyordu.

Bunlardan biri de komik bir takım elbise giyindiğinden başka, Hassa Alayı askerlerine mahsus bir çantayı da boynuna asmıştı. Çantanın üzerinde kırmızı fanila ipliğiyle yazılmış “Genel Güvenlik” yazıyordu. Tüfeklerinin pek çoğu lejyon taburlarının numarasını taşıyordu. Şapkalıları azdı. Hiçbirinde boyunbağı yoktu. Pek çoklarının kolları çıplaktı. Bazılarının elinde de mızraklar görülüyordu. Bütün bu şeylerin arasında muhtelif yaşlar, muhtelif suratlar da vardı. Sararmış genç adamlar, yüzü tunç rengini almış liman işçileri vardı. Hepsi de birbirlerine canla başla yardım ediyorlardı.

Bu sırada kazanılacak başarıya dair bir takım faraziyeler yürütülmekte ve sabahın saat üçüne doğru yardım geleceğinden bahsedilmekteydi.

Müthiş konuşmalar geçiyor ve bunlara gayet samimi ve içten bir sevinç karışıyordu. Bunları gören bir insan kardeş zannederdi. Gariptir ki, bunlar birbirlerinin isimlerini de bilmiyorlardı.

Büyük felaketlerin birbirlerini tanımayan insanları kardeşçe kaynaştırdığını ortaya koyan iyi bir yönü vardır.

Mutfakta bir ateş yakılıp bunun üzerindeki kazanda meyhanenin kalayları, çatalları, kaşıkları vesairesi eritiliyordu. Ara sıra herkes bir kadeh çakıyordu. Kapsüllerle saçmalardan oluşan kurşunlar masaların üzerinde karma karışık duruyordu.

Bilardo salonunda biri şaşırmış, diğeri şişmiş ve bir diğeri de uyanmış olarak, Hucheloup, Matelote ve Gibelotte; korkudan muhtelif şekillere giren bu üç mahlûk eski paçavraları yırtarak yaralılar için tiftik hazırlıyorlardı. Üç isyancı, saçlı ve sakallı, bıyıklı üç koca adam bunlara yardım ediyorlardı. Bu üç erkek, bezleri kalın parmaklarıyla diterler ve üç kadını titretirlerdi.

Kalabalığın Billettes sokağına gireceği sırada çetelerine karıştığı Courfeyrac, Combeferre ve Enjolras tarafından görülen uzun boylu adam küçük barikatta çalışıyordu. Orada pek çok hizmeti yerine getirmişti. Courfeyrac’ın evinde Marius’u sorup kendilerine katılan genç adam yolcu arabasının devrildiği sırada gözden kaybolmuştu.

Sevincinden aklını kaçıracak dereceye gelmiş olan Gavroche, bütün bu inşaatın yöneticisi kesilmişti. Gider, gelir, çıkar, iner, tekrar çıkar, gürültü eder ve her tarafa ateş gibi kıvılcımlar saçardı. Herkesi cesaretlendirecekmiş gibi orada bulunuyordu.

Teşvik edici birisi var mıydı?

Evet!

Kimdi?

Sefaleti!

Kanatları var mıydı?

Evet! Sevinci!

Gavroche bir kasırga kesilmişti. Her an ve dakika göz önündeydi. Her yerde görülüyor, her yerde ismi söyleniyordu. Bir anda denecek kadar her tarafta göründüğünden, bulunduğu yerin havasını kendi varlığıyla dolduruyordu. Bir yerde biraz durup dinlenmek kendisi için imkân dışıydı. Koca barikatın kendi omuzları üzerinde olduğunu hissediyordu.

Seyircileri taciz ve tembelleri teşvik ediyordu. Yorgunlara yeniden gayret ve cesaret veriyor, düşünenleri kızdırıyor, kiminin sevincini kiminin öfkesini kiminin çalışmasını harekete geçiriyor, kısacası herkesi faaliyete sokuyordu. Öğrenciyi çimdikler, işçiyi ise ısırırdı. Bu insan yığınının çalışıp çabalaması, hayhuyu üzerinde durur, yürür, gider, gelirdi. Öteye beriye sıçrardı. Mırıldanır, vızıldar, söylenir, bütün çalışanları şevke getirirdi. Kısacası o, bu ihtilal arabasının sürükleyicisi olmuştu. Onun küçük kollarında sürekli bir hareket, onun küçük ciğerlerinde daimî bir çığlık mevcuttu.

- Ha gayret! Daha taş getirin! Fıçı, öteberi, velhasıl ne bulursanız getiriniz. Şu deliği kapamak için bir sepet moloz getirin. Barikatınız pek küçüktür, bunu biraz daha yükseltmeli. Her ne bulursanız üzerine ilave ediniz. Evi yıkınız. Bir barikat Mama Gibou’nun çayhanesidir! İşte bakın. Bir camlı kapı!

“Camlı kapı” sözü işçiyi hayrete düşürdü.

- Camlı kapı! Bu kapı ne olacak?

Diye bağrıştılar.

Gavroche cevap verdi:

- Bir barikatta camlı kapı mükemmel bir şeydir! Barikatın hücumunu engellemez. Fakat barikatın ele geçirilmesi için bir engel teşkil eder. Bazı duvarların üzerinde de kırık şişe parçaları vardır. Böyle bir duvardan atlayıp da patates çaldınız mı hiç? Camlı kapı mı? Barikatın üzerine çıkmak isteyen Hassa askerinin ayaklarındaki nasırlarını keser ya! Cam… Cam dedikleri şey fena bir şeydir! Ah, arkadaşlar, pek büyük bir hayal gücünüz yok!

Gavroche elindeki horozsuz tabancasından dolayı olağanüstü öfkeliydi. Kalabalıklar içinde geziyor ve rast geldiğinden bir tüfek istiyordu:

- Bana bir tüfek veriniz... Tüfek isterim. Bana niçin bir tüfek vermiyorlar?

Combeferre:

- Sana bir tüfek mi?

- Niçin verilmesin? 1830’da Onuncu Charles ile kavga edildiği zaman bana bir tüfek verdiler ya!

Enjolras lakaytça omuzlarını silkerek dedi ki:

- Erkeklere kâfi derecede silah verildi de çocuklar kaldı!

Gavroche mağrur bir tavırla:

- Benden evvel ölürsen senin tüfeğini de ben alırım!

- Yumurcak!

- Acemi çaylak!

O sırada yolunu şaşırmış şık beylerden biri sokağın başında geziniyordu. Gavroche ona hitaben bağırdı:

- Hey, delikanlı! Bizimle beraber geliniz; şu ihtiyar vatandan ne haber? Bunun için bir şey yapmayacak mısınız?

Şık bey, cevap vermeden kaçıp gitmişti!

-5-

Yapılan Hazırlıklar

O devrin gazeteleri Chanvrerie sokağının barikatından bahsettikleri zaman, bunun ele geçirilmesinin imkânsız olup bir evin birinci katına kadar yükseltilmiş bulunduğunu söylüyorlardı. Fakat bunlar aldanıyorlardı. Gerçekte bu barikat altı yedi kademden fazla bir yüksekliğe sahip değildi.

Bu barikatlar, vuruşanların istedikleri zaman barikatın arkasında kaybolmak, istedikleri zaman birbiri üzerine konulmuş ve içten merdiven şeklinde düzenlenmiş kaldırımlar vasıtasıyla üstüne çıkılabilecek şekilde yapılmıştı. Dıştan kaldırım yığınlarından portreller (kalaslar) vasıtasıyla birbirine irtibatlandırılmış fıçılardan ve kireç tüccarı Anceau’nun el arabasıyla devrilen yolcu arabasının tekerlekleri arasına sıkıştırılan tahtalardan ibaret cephesi, üzerinden geçmek mümkün olmayan bir şekildeydi. Evlerin duvarlarıyla barikatın meyhaneden en uzak ucu arasında bir adam geçecek kadar delik bırakılmıştı. Bu suretle bir çıkış yapılması mümkündü. Yolcu arabasının oku dikine konulmuş ve üzerine de kızıl bir bayrak çekilmişti. Bu ihtilal bayrağı barikatın üzerinde dalgalanıyordu. Meyhane binasının arkasında saklanmış bulunan Mondétour küçük barikatı göze görünmüyordu. İki barikat birleştirilince gerçek bir istihkâm oluyordu.

Enjolras ile Coyrfeyrac şüphesiz dışarıyla mümkün olan ilişkinin sağlanmasını arzu etmekle beraber geçiş zorluğu ve tehlikeli bulunan Precheurs sokağı gibi küçük bir sokaktan saldırıya uğramaktan korkmadıklarından Mondétour sokağından Halles sokağına uzanan girişin takviyesine lüzum görmediler.

Folard’ın stratejisine mahsus tabirleriyle dar yol denilerek açık bırakılan bu çıkış yeri ile Chanvrerie sokağına doğru bırakılan küçük bir çıkış ve meyhanenin haricî bir açı teşkil ettiği barikatın içi, her yönden örtülüydü ve muntazam olmayan bir dörtgen oluşturuyordu. Sokağın sonunu oluşturan yüksek evlerle büyük engel arasında yirmi adımlık bir aralık vardı. Şu halde ki, barikat yukarıdan aşağıya kapatılmış olup tamamen meskûn bulunan bu evlere dayanıyor denebilirdi.

Bütün bu işler hiçbir engel çıkmadan bir saatten az bir zamanda yapılmıştı.

Bu bir avuç adam ne bir askerin süngüsünü, ne de bir neferin şapkasını görebilmişlerdi. O sırada Saint-Denis sokağına kadar gelmeğe cesaret eden bazı yolcular Chanvrerie sokağına bir göz atarak barikatları görünce derhal adımlarını hızlandırıp uzaklaşırlardı.

İki barikat son bulduktan ve bayrak çekildikten sonra meyhane dışına bir masa çıkarıldı. Courfeyrac masanın üzerine çıktı. Enjolras dört köşe sandığı getirdi. Courfeyrac sandığı açtı.

Bu sandık, fişekle doluydu. Fişekleri gören en cesurları bile ürpermekten kendilerini alamadıkları gibi bir lahza kadar hiçbir söz de söylemediler.

Courfeyrac gülümser bir tavırla fişekleri dağıttı.

Herkes otuzar fişek aldı. Çoğunda barut bulunduğundan, eritilmekte olan kurşunlarla başka fişekler yapımına başladılar.

Barut fıçısına gelince: Kapıya yakın ayrı bir masa üzerinde ihtiyat olarak muhafaza edildi.

Her taraftan “toplan” boruları yankılanıyor ve fakat artık kimse bu boru seslerine dikkat etmiyor ve önem vermiyordu. Boru sesleri bazen uzaklaşmakta, bazen yaklaşmakta ve kulaklarda gamlı ve karanlık titreyişler meydana getirmekteydi.

Tüfekler, karabinalar dolduruldu. Bu hareket tam bir birlik halinde ve muhteşem bir ciddiyetle yapıldı. Enjolras barikatların dışına, biri Chanvrerie, diğeri Precheurs, üçüncüsü Küçük Truanderie sokağı köşesine olmak üzere üç nöbetçi koydu.

Sonra barikatlar yapılmış, nöbetçiler konulmuş, silahlar doldurulmuş, mevkiler belirlenmiş, hiçbir kalbin çarpmadığı ölü gibi sessiz ve suskun duran evlerle, örtülü olup kimsenin geçmeğe cesaret edemediği bu korkulu sokaklarda, bu adamlar, fecrin gittikçe büyüyen karanlıklarıyla örtüldüler.

Bu adamlar, yalnızca korkunç ve dramatik bir şeyin ortaya çıkacağının delili olan o karanlık, o dinginlik içinde, silahlanmış, ölümü göze almış halde, fakat gönülleri rahat bir şekilde beklediler.

-7-

Billettes Sokağından Girmiş Olan Adam

Artık büsbütün gece olmuştu. Henüz ne gelen vardı ne giden. Ara sıra derinden bir takım gürültülerle pek az devam eden tüfek sesleri işitiliyordu. Bu mehil ve tatilden sonra hükûmetin vakit kazanarak askerî kuvvetlerini toplayıp birleştirmeğe çalıştığı düşünülüyordu. Buradaki elli kişi altmış bin kişiden ibaret bir kuvvetin gelmesini bekliyordu.

Enjolras, müthiş olaylar çıktığında metin ve cesur kalplerde oluşan bir tür sabırsızlık alameti gösterdi.

Küçük salondaki masaların üzerinde barut bulunması sebebiyle, bir ihtiyat tedbiri olmak üzere iki şamdan tezgâh üzerine konulmuştu. Bu iki şamdanın yaydığı hafif ışıkla fişek yapmakta bulunan Gavroche’u bulmağa gitti. Bu iki şamdandan dışarıya asla ışık sızmamaktaydı.

Bundan başka isyancılar üst katlarda da ışık yakmamak gibi akıllıca bir tedbir almışlardı.

O sırada Gavroche fevkalade meşguldü. Sadece fişek imal etmiyordu:

Billettes sokağında isyancılar arasına katılmış olan adam alt kattaki salona girmiş ve en az ışık alan masalardan birinin üzerine oturmuştu. Bu adamın payına büyük çapta bir asker tüfeği düşmüştü. O, tüfeğini bacakları arasında muhafaza etmekteydi.

O zamana kadar türlü eğlenceli şeylerle meşgul olan Gavroche bu adamı görememişti. İçeri girdiği zaman Gavroche bakışlarıyla onu takip etti. Tüfeğine hayranlıkla baktı. O adam oturunca çocuk birdenbire ayağa kalktı.

O zamana kadar bu adamın hareketlerini merak edenler, bunun barikat içinde ve isyancılar çetesi dâhilinde cereyan eden hallerin hepsini şaşılacak bir dikkatle incelemeden geçirdiğini görürlerdi. Fakat salona girdiği andan itibaren kendisini toplayarak hiçbir şeyden haberi yokmuş gibi göründü.

Gavroche, bu düşünceli adamın yanına yaklaştı ve uyandırılmasından korkulan bir adamın etrafında dolaşıldığı gibi, ayaklarının ucuna basarak etrafında dolaşmağa başladı. O kadar hırçın, ciddi ve aynı zamanda sevinçli ve keder içinde bulunan çocuğun yüzünde “Yok yok! Aldanıyorum… Mümkün değil… Gözüm görmüyor… Rüya görüyorum. Acaba mümkün mü? Odur! Hayır hayır… O değildir… Fakat…” gibi düşüncelerle zihni meşgul olan adamlara mahsus alametler peydahlandı.

Gavroche topukları üzerinde iki tarafa sallanıyor, ceplerinde yumruklarını sıkıyor, bir kuş gibi başını sallıyor, alt dudağını uzatıp sonra içeriye doğru alarak dolaşıyordu.

Şaşkın, vesveseli, lakayt, emin ve kararsızdı. Esir pazarında birçok kadınlar arasında birdenbire bir güzellik perisine rastlayan esirci veya eski eşya arasında Rafaello’nun eserini keşfeden meraklılardan biri gibi bir şaşkınlık ve sevinç içinde bulunuyordu. Sanki bir şeyi hisseden içgüdü, bir fikri oluşturan zekâ, kısacası bütün duyguları faaliyete geçmişti. Gavroche’a olağanüstü bir şeyler olduğu muhakkaktı.

İşte Enjolras kendisine yaklaştığında, o böyle bir haldeydi.

Enjolras kendisine dedi ki:

- Sen küçüksün, seni göremezler. Barikatlardan çık, evlerin altından kimseye görünmeden git. Etraf ve civarı kontrol et. Neler olup bittiğine dair bilgi edin de gel.

Gavroche ayakta doğrulmağa çalışarak cevap verdi:

- Demek ki küçükler de işe yarıyorlarmış! Pekâlâ! Gidiyorum. Şimdilik küçüklere güveniniz; büyüklerden sakınınız.

Gavroche başını yukarı kaldırdı. Billettes sokağından gelmiş olan adamı göstererek yavaşça dedi ki:

- Şu büyüğü görüyor musun?

- Görüyorum, ne var?

- O bir hafiyedir.

- Emin misin?

- On beş gün evvel Royal Köprüsünde kemerlerin birinde hava aldığım sırada beni kulağımdan çekerek tutuklamıştı.

Enjolras hemen çocuktan ayrıldı ve şarap iskelesi işçilerinden birinin kulağına bir şeyler söyledi. İşçi salondan çıktı. Biraz sonra üç kişiyle döndü. Dört adam ki, geniş omuzlu dört hamaldı; uyuyan adamın bulunduğu masanın arkasında dikkati çekmeyecek şekilde bir vaziyet aldılar. Öyle ki, gerektiğinde o adamın üzerine atılmağa hazır haldeydiler.

Bunun ardından Enjolras o adama dedi ki:

- Kimsiniz?

Birdenbire sorulan bu soruya karşı o adam, bulunduğu yerden sıçradı. İçe işleyen bir nazarla Enjolras’ya baktı. Sanki bu bakışıyla muhatabının ruhunun derinliklerine kadar işlemek istiyordu. Enjolras’nın neler tasarladığını anlamış gibi göründü. En metin, en faal ve büyük azim ve sebata delalet eden bir tebessümle sırıttığı halde büyüklenerek cevap verdi:

- Sizi anladım. Evet!

- Hafiyesiniz değil mi?

- Hükûmet görevlisiyim!

- İsminiz?

- Javert!

Enjolras, masanın arkasında duran adamlara bir işaret etti. Bundan sonra Javert başını arkasına çevirmeğe vakit bulamadan dört kişi tarafından yakalandı, bağlandı ve yere yatırıldı. Üzeri arandı. Arama sonucunda iki küçük cam arasına yapıştırılmış olup bir tarafında Fransa armasıyla bunun altında “Nezaret ve Teyakkuz” kelimeleri oyulmuş bulunan yuvarlak bir kart çıktı. Kartın öbür yüzünde “Javert, Polis Müfettişi, 52 yaşında” ibareleriyle o devrin Polis Müdürü Mösyö Gisquit’nin imzası vardı.

Bundan başka saati ve kesesi çıktı. Kesesinde birkaç altın vardı. Saati ve kesesi kendisine verildi. Saatin arkasında ve yeleğinin cebinde bir zarf çıktı. Enjolras zarfı açtı. Zarfın içinden çıkan bir kâğıtta Polis Müdürü’nün el yazısıyla yazılmış aşağıdaki satırlar okunuyordu:

“Siyasi görevi son bulunca Müfettiş Javert özel nezarette (gözlemlerde) bulunmak suretiyle İéna köprüsü civarında Seine nehri sağ sahilinde bir takım cürüm erbabının bazı hareketlerde bulunduklarının doğru olup olmadığını tetkik edip araştıracaktır.”

Araştırma bittikten sonra Javert’in kolları arkaya bağlanarak meyhanenin meşhur direğine bağlandı. Bu direğin adı vaktiyle meyhaneye verilmişti.

Gavroche bütün bu olaylarda hazır bulunuyordu. Hiçbir şey söylemeden, yapılan hareketleri tasvip ettiğini belirtmek üzere başını sallıyordu. Nihayet Javert’in yanına giderek dedi ki:

- Fare kediyi yakaladı!

Bu olanlar o kadar hızlı bir şekilde olup bitmişti ki, meyhanenin etrafında bulunanlar bundan haberdar oldukları zaman her şey sona ermişti.

Javert hiç ses çıkarmamıştı. Javert’in direğe bağlandığını görünce Courfeyrac, Joly, Combeferre ile barikatlara dağılmış bulunan adamlar olay yerine koşup geldiler.

Kımıldanamayacak derecede direğe bağlanmış olan ve hiçbir zaman yalan söylememiş olan kişilere mahsus cesaret ve metanetle Javert başını yukarı kaldırdı.

Enjolras dedi ki:

- Bu bir polis hafiyesidir!

Sonra Javert’e hitaben:

- Barikatın askerler tarafından ele geçirilmesinden on dakika evvel kurşuna dizileceksiniz!

Javert emredici bir tavırla:

- Hemen şimdi niçin kurşuna dizmiyorsunuz?

- Barutu idareli kullanıyoruz!

- O halde bir bıçakla bu işi bitiriniz!

- Bana bak hafiye! Biz hâkimiz, kaatil değiliz!

Dedikten sonra Gavroche’u çağırdı:

- Sen işine git. Dediğimi yap!

Gavroche gideceği zaman durarak dedi ki:

- Hatırıma geldi. Bari onun tüfeğini veriniz, size mızıkacıyı (tabancayı) bırakıyorum, hiç olmazsa gırnatayı (tüfeği) veriniz!

Gavroche, askerce selam vererek büyük barikatın çıkışından fırlayıp çıktı.

-8-

Belki Adı “Le Cabuc” Olmayan Le Cabuc Hakkında

Akla Takılan Sorular

Gavroche’un ayrılmasından sonra vahşet ve dehşetle dolu bir olay çıkmıştır ki, söylenmeden geçilemez. Aksi halde anlattığımız hikâye eksik kalır ve o zaman okuyucularımız, doğumu ihtilal olacak olan sosyal gebeliğin doğum sırasında çekilen sancılarla karışık önemli çabalarını, bu çabaların gösterildiği süreci doğru ve hakiki şekliyle kavrayamamış olurlar.

Bir kartopu yuvarlandığı esnada karları toplayarak hacmini büyülttüğü gibi, bir kalabalık da sokaklardan ilerledikçe rastladığı kişileri toplayarak muazzam bir insan kitlesi ortaya çıkarır. Kalabalığa katılan bu adamlar birbirlerine nereden geldiklerini sormazlar.

Enjolras, Courfeyrac, Combeferre’in yönettikleri kalabalığa katılan adamlar arasında hamal elbisesi giyinmiş biri de bulunuyordu. Elbisesi omuz tarafından yırtıktı. Bu adam işaretler ediyor, bağırıp çağırıyordu. Yüzü vahşi ve bir sarhoş yüzünü andırıyordu. Bu adamın lakabı “Le Cabuc” idi. Kendisini tanıdıklarından bahsedenler, bu iddiada bulunanlar tarafından bile kim olduğu bilinmiyordu. Oldukça sarhoştu yahut gayet sarhoş görünüyordu. Bu adam başka birkaç kişiyle meyhane dışına çıkardıkları bir masanın etrafında oturmuşlardı. “Le Cabuc”, karşısında bulunanlara içki teklif etmekle beraber Saint-Denis sokağının karşısına denk gelen beş katıyla bütün sokağa hâkim olan barikatın kaidesindeki büyük eve bütün dikkatini vererek bakıyordu.

Birden bağırdı:

- Arkadaşlar! Biliyor musunuz, ateşe bu evden başlamalı. Bir kere o pencerelere çıktık mı, vay sokakta ilerleyenlerin haline!

İçlerinden biri dedi ki:

- İyi olur. Fakat kapısı kapalıdır.

- Çalarız!

- Açmazlar!

- O zaman kapıyı kırarız.

Le Cabuc hemen kapıya koştu. Demirden yapılmış ağır tokmağıyla kapıya vurdu. Kapı açılmadı. İkinci defa olarak çaldı. Yine açılmadı. Üçüncü defa vurdu. Yine açılmadığı gibi cevap da verilmedi. Evin her tarafında derin bir sessizlik hüküm sürüyordu.

- Burada kimse yok mu?

Diye bağırdı. Yine cevap almadı.

Bunun üzerine hemen tüfeğini aldı, dipçiğiyle kapıya vurmağa başladı. Kapı, eski bir bahçe kapısıydı. Kısa, dar, kuvvetli, meşe ağacından yapılmış çemberli demir bir saç ile kaplanmış hakiki bir hapishane kapısıydı. Dipçik darbeleri evi sarsıyor, fakat kapıyı yerinden oynatamıyordu.

Bununla beraber ev halkının bundan etkilendiği görüldü. Üçüncü katın dört köşe pencerelerinden birinin aydınlandığı ve ardından evin kapıcısı olup korkmuş bulunan ihtiyar bir adamın başı göründü.

Tüfek dipçiğiyle kapıya vuran adam durdu.

Kapıcı:

- Ne istiyorsunuz efendiler?

Le Cabuc:

- Aç!

- Efendiler, bu mümkün değil!

- Sana aç diyorum!

- Mümkün değil, efendiler!

Bunun üzerine Le Cabuc tüfeğiyle kapıcıya nişan aldı: Kendisi aşağıda ve karanlıkta olduğundan kapıcı onu göremedi.

- Açar mısın, açmaz mısın? Cevap ver!

- Hayır açamam, efendiler.

- Hayır dedin öyle mi?

- Evet, efendim…

Kapıcı sözünü tamamlayamadı. Le Cabuc ateş etmişti. Tüfekten çıkan kurşun ihtiyarın çenesi altından girip ensesinden çıktı.

İhtiyar o anda düştü. Hiçbir söz söyleyemedi. Şamdan yere düşerek söndü. Artık o dört köşeli pencerede hareket etmeyen bir baş ile damlara doğru yükselen beyazımtırak bir dumandan başka bir şey görülmedi.

Le Cabuc tüfeğinin dipçiğini yere dayayarak:

- İşte!

Dedi.

Sözünü bitirir bitirmez bir kartal pençesi gibi omuzuna konan kuvvetli bir elin temasını hissetti ve:

- Diz çök!

Emrini veren sesi işitti.

Kaatil arkasını döndü ve Enjolras’nın beyaz ve soğuk çehresini gördü. Enjolras’nın elinde bir tabanca vardı. Tüfek sesinin ardından koşmuştu.

Bir anda sol eliyle Le Cabuc’un yakasını, önlüğünü, gömleğini ve pantolon askısını yakalamıştı. Biraz evvelki emrini tekrarladı:

- Diz çök!

Sonra otoriter bir tavırla yirmi yaşındaki saz benizli bu genç, kalın ve güçlü yapılı hamalı ikiye bükerek diz çöktürdü. Le Cabuc direnmeğe çalıştı. Direnmek boşunaydı. Onu sanki bir “kudret eli” yakalamıştı.

Ensesi çıplak, saçları dağınık olup bir kadın yüzünü andıran siması sapsarı kesilmiş olan Enjolras, o sırada Yunan efsanelerinden adalet tanrıçası olan Themis’e benziyordu. Burnunun delikleri soluğunun şiddetinden kabarmış, bakışları yere çevrilmiş olduğu halde, antikçağ Yunan profiline benzeyen sert ve vakur yüzü ciddiyet, saffet ve adaleti temsil ediyordu.

Barikatta bulunanlar derhal olay yerine koştular. Ardından bir halka teşkil ettiler. Gözleri önünde gördükleri hadiseye karşı fikir yürütmenin imkânsızlığını hissediyorlardı.

Mağlup olan Le Cabuc, baştan ayağa titrediği halde artık mukavemette bulunmuyordu.

Enjolras, kaatili bırakarak saatine baktı:

- Tanrı’ya dua et. Yahut düşün. Bir dakikan var!

Kaatil yalvararak:

- Affet!

Dedi. Sonra başını önüne eğerek anlaşılmaz birkaç söz mırıldandı.

Enjolras gözlerini saatten ayırmadı. Dakika tamam olunca saatini cebine koydu. Sonra homurdanarak başını dizlerinin arasına sokan Le Cabuc’u saçından yakaladı. Silahının namlusunu şakağına dayadı. En müthiş olaylara bile sükûnet ve cesaretle atılmış olan o cesur gençlerin birçoğu başlarını çevirdiler.

Silah patladı. Kaatil yüzüstü düştü.

Enjolras başını kaldırıp etrafına tam bir inanmışlık ve ciddiyetle baktı. Sonra kaatilin cesedini ayağıyla iterek dedi ki:

- Barikatın dışına atınız!

Hayatın son çırpınışlarıyla henüz hareket etmekte olan bahtsızın cesedi üç kişi tarafından kaldırılarak küçük barikatın üzerinden Mondétour sokağına atıldı.

Enjolras düşünceli görünüyordu. Yüzündeki müthiş sükûneti gittikçe nasıl bir karanlık kapladığı anlaşılamıyordu. Birden sesini yükseltti. Etrafında derin bir sessizlik hüküm sürmeğe başladı. Orada bulunanlara hitaben:

- Vatandaşlar! Bu adamın hareketi ne kadar nefret edilmeğe müstahak ise benim hareketim de o kadar iğrençtir. Birini öldürdü. Bunun için ben de onu öldürdüm. Bunu yapmağa mecburdum. Çünkü zapt-u-rapt’sız ihtilal olamaz. Katil, başka yerden daha çok burada cinayet sayılır. İhtilalin nazarları altında bulunuyoruz. Biz cumhuriyetin ruhbanlarıyız. Görevin bedenleşmiş haliyiz! Yaptığımız mücadeleye iftira edilmemelidir. Bundan dolayı muhakeme etmeden bu adamı idama mahkûm ettim. Bana gelince: Yaptığımı yapmağa mecburdum. Fakat yaptığımdan nefret ettiğimden kendimi de mahkûm ettim. Neye mahkûm olduğumu da şimdi göreceksiniz.

Bu sözleri dinleyenler ürperdiler.

Combeferre dedi ki:

- Biz de senin talihine ortağız.

Enjolras:

- Pekiyi. Yalnız bir sözüm daha var. Bu adamı idam etmekle ihtiyaca cevap verdim ve gerekliliğe boyun eğmiş oldum. Fakat gereklilik ve ihtiyaç eski dünyanın bir canavarıdır. Gereklilik ve ihtiyacın adı ise kaderdir. Bundan dolayı ilerlemenin kanunu, canavarların melekler indinde yok olması, kaderin de kardeşlik önünde gözden kaybolmasıdır. Muhabbet sözünü telaffuz etmek için bugün kötü bir zamandır. Bununla beraber onu ben telaffuz ediyorum. Muhabbeti de kutsarım. Ey muhabbet! İstikbal senindir. Ey ölüm! Sana muhtacım. Fakat senden nefret ediyorum. Vatandaşlar! İstikbalde ne karanlık, ne zorbalık, ne cahillik ve ne de kan dökene yakışır kısaslar kalacaktır. Şeytan kalmayacağı gibi şeytana karşı savaşan melek de kalmayacaktır. İstikbalde kimse kimseyi öldürmeyecek; yeryüzü ışıl ışıl olacak ve insanoğlu birbirini sevecektir. Vatandaşlar! Her şeyin barışıklık ve düzenle değiştirileceği zaman gireceği gibi, onun gerçekleşmesiyle eğitim-öğretimin nurlarıyla sevinç ve hayat saçılacağı mutlu günlere de erişilecektir. Evet, o zamanlar gelecektir. İşte o günler içindir ki biz savaşıp mücadele ediyoruz. Kendimizi korkusuzca ölümün kucağına atıyoruz.

Enjolras sustu. Saf ve bâkir dudakları hareket etti. Kan döktüğü yerde bir dakika kadar ayakta heykel gibi hareketsiz kaldı. Sabit bakışları, etrafındakileri yavaşça konuşmağa mecbur etmişti.

Jean Prouvaire ile Combeferre barikatın köşesinde birbirlerine dayanmış oldukları halde kucaklaşırcasına birbirlerinin ellerini sıkıyorlar, hem cellat hem de rahip, aynı zamanda billûr gibi saf ve parlak, kaya gibi sert olan o cesur ve vakur gence acımayla karışık şaşkın bir nazarla bakıyorlardı.

Hemen şunu da ekleyelim ki: Hareketin ardından cesetler morga yığılarak üzerleri arandığı zaman Le Cabuc’un üzerinde bir polis kartı çıkmıştır.

Bu kitabın yazarı 1832 senesinde bu meseleye dair Polis Müdürlüğüne yazılmış olan raporu 1848 tarihinde elleri arasında bulundurmuştu. Polisin verdiği bilgilere -ki garip olmakla beraber belki de belgeye dayanmaktadır- güvenilmek lazım gelirse bu Le Cabuc, Claquesous’dan başkası değildi. Gerçekten Le Cabuc’un ölümünden sonra Claquesous’dan asla söz edilmemişti. Claquesous, kayboluşuna dair hiçbir iz bırakmamıştır. Kayıplara karışmış olduğuna dair söylentiler vardır. Kim bilir? Zaten hayatı yarı karanlıktı. Ölümü büsbütün karanlığa gömüldü.

İsyancılar, o kadar çabuk hükme varılıp uygulamaya konulan dramatik hadisenin etkisi altında bulunmaktalarken, Courfeyrac, sabahleyin evinde kendisinden Marius’u soran genci barikatta gördü.

Cesur ve vakur bir yüzü olan bu genç, gece dönerek isyancılara katılmıştı.

-1-

Plumet Sokağından Saint-Denis Mahallesine

Sabahın alaca karanlığında Marius’u Chanvrerie sokağındaki barikata götüren şey, şüphesiz kaderiydi. Ölmek istiyordu, fırsat da bunu kendisi için hazır duruma getirmişti. Mezarın kapısını çalıyor, gece karanlığı içinden uzanan bir el ona mezarın anahtarını veriyordu.

İnsan ümitsizliğe düşünce, karanlıklar içinde önünde açılan bu matemli kapılar insanı kışkırtır ve kendine çeker. Marius, kendisine birçok defalar mutluluğun kapısını açan o parmaklığı açtı; bahçeden çıktı ve “Haydi gidelim!” dedi.

Ümitsizlik ve acı ile âdeta cinnet derecesine gelmiş bulunuyordu. Zihnî güçlerinde sabit ve sağlam bir şey hissetmiyordu.

Bu iki aylık müddeti çocukça ve muhabbet dolu bir sarhoşluk içinde geçirdikten sonra, artık talihin ihsanından bir şey kabul edecek kudreti kalmamıştı.

Ümitsizlik bütün hayalleri üzerine çöreklendiğinden yalnız bir tek arzusu kalmıştı ki, o da her şeye son vermekten ibaretti.

Hızla yürümeğe başladı. Javert’in tabancalarını almış olduğundan silahlanmış bulunuyordu. Gördüğünü sandığı delikanlıyı sokakta gözlerinin önünde kaybetmişti.

Bulvar yoluyla Plumet sokağından çıkmış olan Marius Esplanade’ı, Invalides köprüsünü, Champs Elysees’yi, XV. Louis meydanını geçerek Rivoli sokağına gelmişti. Mağazalar açıktı. Bir takım kadınlar muhtelif dükkânlardan alışveriş yapıyorlardı. Laiter gazinosunda dondurma ve English pastacısında pasta yeniyordu. Yalnız Prens Oteli ile Meurice Oteli önünde bulunan posta arabaları hızla hareket halindeydiler.

Marius Delorme Pasajından geçerek Saint-Honoré sokağına girdi. Bu sokakta bulunan dükkânlar kapanmıştı. Dükkân sahipleri yarı açık bulunan kapıları önünde konuşuyorlardı. Gelip geçen bir takım kişiler, yollarına devam ediyorlardı. Gaz fenerleri de yakılmış, her zaman olduğu gibi evlerin ve mekânların birinci katlarından yukarı katlarına kadar her tarafı aydınlatılmıştı. Palais-Royal meydanında süvariler bulunuyordu.

Marius Saint-Honoré sokağını takip edip Palais-Royal meydanından uzaklaştıkça aydınlanmış pencerelerin sayılarının azaldığını görüyordu. Bütün dükkânlar kapanmıştı. Kapı önlerinde kimse bulunmadığı gibi sokak da karanlığa gömülmüştü. Öte taraftan, kalabalık gittikçe artmaktaydı. Yolcular pek çoktu.

Öyle olduğu halde kalabalıkta kimsenin konuştuğu görülmüyordu. Bununla beraber bu kalabalıktan derinden gelen bir uğultu hâsıl oluyordu.

Arbre-Sec çeşmesine doğru, gelen geçenler arasında akar bir su ortasında duran taşları andıran bir takım hareketsiz ve karanlık gruplar vardı. Des Prouvaires sokağı girişinde kalabalık artık ilerleyemiyordu. Bu girişte kalabalık pek fazla olduğundan geçilmesi mümkün değildi. Âdeta birbiri üzerine yığılmış bir insan kitlesi… İzdihamın bu derecesine seyrek rastlanır. Kalabalığı oluşturan halk arasında ne siyah elbiseliler ve ne de yuvarlak şapkalılar görülüyordu. Önlükler, gömlekler, kasketler, dağınık saçlı, toprak renkli başlar göze çarpıyordu.

Bu halk yığını, kâinatı bürümüş olan gecenin karanlığıyla dalgalanıyordu. Bu dalgalanışta bir ürpertiden oluşan garip sedayı andırır bir ses vardı. Kimse yürümediği halde çamur içinde atılan adımlardan kaynaklanan bir takım sesler duyuluyordu. Bu izdiham arasında ve Roule, Prouvaires, Saint-Honoré sokakları boyunca hiçbir pencerede ışıktan eser yoktu, yalnız miktarı gittikçe azalmakta olan sıradan sokak fenerleri göze çarpıyordu.

O tarihte fenerler, büyük ve kırmızı yıldızlara benzere, yere yansıttıkları gölgeler de büyük örümcekleri andırırdı.

Bu sokaklar ıssız değildi. Çatılmış tüfeklere, kınlarından çıkarılmış süngülere, ordugâh kuran askerlere rastlıyordu. Meraklı yolculardan hiç biri bu sınırı geçmiyordu, sadece orada, o sınır teşkil eden mahalde gidiş geliş kesiliyordu. Orada kalabalık sona eriyor ve ordugâh başlıyordu.

Marius, hiçbir ümit ve arzusu kalmamış olan bir adama benziyordu. Mademki “ordu”ya davet edilmişti, o halde bu davete icabet etmek lazım geliyordu.

Askerin çadırları arasından geçmeğe muvaffak oldu. Devriyelere görünmedi, nöbetçilerden uzaklaştı. Bir çevirme hareketiyle Bethisy sokağına girdi ve Halles’e doğru yürüdü. Bourdonnais sokağının köşesinde artık fenerler görünmüyordu.

Kalabalığın bulunduğu mıntıkayı geçince askerî sınırı geçmiş oluyor ve gayet korkulu bir yerde bulunuyordu. Artık ne bir yolcu, ne bir asker ve ne de bir ışık vardı. Ortalıkta tek bir kul yoktu. Hükmünü yürüten şey, bir bütünlük ve tenhalıktan, gecenin dinginliğinden ibaretti.

Bilmem nasıl bir soğukluk onu kaplıyordu. Bir sokağa girmek, bir mahzene girmek demekti.

İlerlemeğe başladı.

Birkaç adım attı. O anda biri koşarak yanından geçti. Bu geçen kim ve nasıl bir şeydi? Bir adam mıydı? Bir kişi miydi? Yoksa birkaç kişi miydi? Bu sorulara cevap veremezdi. Çünkü geçen şeyi fark edip seçememişti. Yanından geçen şey her ne idiyse kayıplara karışıp yok olmuştu.

Dolaşa dolaşa Poterie sokağı sandığı bir sokağa girdi. Sokağın ortasına vardığında bir engele rast geldi. Ellerini uzattı. Bu engel devrilmiş bir el arabasından ibaretti. Ayaklarının altında bir su yalağı, bataklık ve dağınık bir kaldırım hissetti. Orada yapımına başlanıldığı halde yarım kalmış olan bir barikat bulunuyordu.

Kaldırımdan atlayarak geçti. Biraz evvel rastlamış olduğu engelin diğer tarafına geçmişti. Sokak hudutlarından ayrılmıyor ve ev duvarlarını rehber kabul ediyordu.

Barikatın biraz ötesinde ve karşısında gözüne beyaz bir şeyler göründü. O beyaz şeylere yaklaştı. O şeyler bir şekil aldı. O zaman bu şeylerin iki beyaz beygirden ibaret olduğunu fark etti.

Bu beygirler Bossuet’nin sabahleyin barikat yapımında kullanmak üzere ele geçirmiş olduğu yolcu arabasının beygirleriydi.

İnsanların Tanrı’nın işlerine akıl erdiremedikleri gibi, insanların yapıp ettiklerinden de bir şey anlamayan bu beygirler sokaklarda başıboş bir şekilde dolaştıktan sonra orada durmuşlardı.

Marius, hayvanları arkada bırakarak Contrat-So-cial sokağına benzeyen bir sokağa girmek üzere bulunuyordu. O sırada kulağına çıkış yeri meçhul bir tüfek sesi geldi. Kurşun süratle havayı titreterek ve vızıldayarak Marius’un yakınından geçti. Başı ucunda bulunan bir berber dükkânının kapısı üzerindeki sakal resmi bulunan bir bakır levhayı deldi.

1846 tarihinde Contrat-Social sokağında ve Halles sütunlarının köşesinde sakalı delik bu bakır levha gelip geçenlerin gözüne çarpardı.

Bu tüfek sesi, bir hayat belirtisi demekti.

Issız bir yerde bulunmuyordu!

Her halde bu tüfek sesinden sonra artık hiçbir şeye tesadüf etmedi.

Önündeki yol, karanlık basamaklardan karanlık bir güzergâhı, cehenneme doğru bir inişi andırıyordu.

Bununla beraber Marius ileriye doğru devam etmekten geri durmadı.

-2-

Baykuş Bakışıyla Paris’in Görüntüsü

O sırada bir baykuş veya yarasa kanatlarıyla Paris üzerinde şöyle bir dolaşan bir mahlûk, hüzün verici ve acılı bir manzara karşısında bulunurdu.

Şehir içinde şehre benzeyen ve Saint-Denis ile Saint-Martin sokaklarının içine aldığı binlerce küçük sokağın kesişim noktaları olup isyancıların istihkâm yerleri ve silah deposu olarak seçtikleri eski Halles mahallesi, şüphesiz o uçan mahlukun gözüne, Paris’in merkezinde, büyük, karanlık ve çukur bir açıklık gibi görünürdü. Orada bakış, bir girdaba tesadüf etmiş olurdu. Orada kırık fenerler, kapalı pencerelerle ne ışıktan, ne hayattan, ne de ses ve şamatadan bir eser görülebilirdi. Her şey orada kesilmiş oluyor, sona ermiş bulunuyordu.

İsyancıların göze görülmez polis memurları her tarafta gözetleme yapıyorlar ve bu suretle intizam ve asayişi, yani geceyi korumağa özen gösteriyorlardı.

Az bir miktarı geniş bir karanlık içinde görünmez kılmak, bu karanlığın içine alabileceği imkân dâhilinde olan şeylerin sayısını artırmak, ihtilalin muhtaç olduğu taktik bir hazırlıktır.

Akşam olduktan, güneş gurûb ettikten sonra ışıklı her pencere bir kurşuna hedef olmuştu. Kurşunun ardından ışık yok olur, bazen ışıkla evde sakin bulunanlar da telef olurdu. Bu sebeple hiçbir yerde hareket ve faaliyetten eser görülemiyordu.

Oradaki evlerde hüküm süren şey korku ve dehşet, ümitsizlik, matem, şaşkınlık ve hayretti. Sokaklarda ise bir tür kutsal dehşet hükmünü icra ediyordu.

Pencerelerin, hane katlarının uzun sıraları, ocak ve dam saçaklarıyla çamurlu ve ıslak kaldırımların üzerindeki yansımalar bile görünmez olmuştu.

Yukarıdan aşağıya yoğun karanlığı seyreden bir gözlemci, belki ötede beride ve belirli mesafelerde epeyce fark edilip seçilemeyen ışıklarla, bu ışıkların oluşturdukları eğri ve tuhaf hatları ve bir takım garip inşaat kesintileriyle harabeler arasında yakılmış bir takım ışıkları görebilirdi. İşte o mahal, barikatların bulunduğu yerlerdi.

Şehrin geri kalanı karanlıktan, sisten oluşmuş, ağır, mateme bürülü âdeta bir küçük denizdi ki, bunun üzerinde Saint-Jacques kalesi, Saint-Merry Kilisesi, insanların birer heyula olarak meydana getirdiği iki üç muazzam bina, korkunç ve hareketsiz birer gölge gibi duruyordu.

Bütünlük arz eden bu uçsuz bucaksız sıkıntılı genişliğin etrafında, gelip gidenlerin henüz kesilmediği, bazı nadir gaz fenerlerinin yanmakta bulunduğu Paris mahallelerinde, gözlemci, kılıç ve meçlerin madenî parıltılarını, top arabalarının ağır ve sürekli gürültülerini her an artırıp yoğunlaştıran taburların sürekli hareketlerini, isyancıların etrafını yavaş yavaş sıkıştırıp kuşatan büyük heybetli kitleyi; orduyu görebilirdi.

İstila edilen mahalle büyük ve müthiş bir mağaraydı. Her şey hareketsiz görünüyordu. Sanki gaflet ve ataletin ağır uykusuna yatmıştı. O mahalleye ulaşan bütün sokaklarda karanlıktan başka bir şey görünmüyordu.

İşte müthiş tuzaklarla, müthiş ve müphem çarpışmalarla dolu bir karanlık! İçeriye sızılması korkulu! Böyle bir mahalde bulunmak, insanın tüylerini ürpertir. Oraya girenler, kendilerini bekleyenlerin karşısında sarsılırlar ve bekleyenler de geleceklere karşı ürperirlerdi.

Bu sokak köşesinde savaşçılar; gecenin karanlık ve yoğunluğunda ise ölüm ve kabir engelleri saklı! Bunlar olup bitiyordu. Orada tüfeklerin namlularından çıkan alevlerden başka bir ümit ışığı görülemez. Ölümün ani ve seri gürültüsünden başka bir şeye rastlanmaz. Nerede? Nasıl? Ne vakit? Bu bilinmiyor. Fakat muhakkak, kaçınılmaz bir halin olması mutlaktı.

Tarif edilen işte o mahalde hükûmet ile ihtilal, Hassa Ordusuyla halk cemiyetleri, burjuvalarla isyancılar gecenin karanlığında birbirlerini arayıp bulmak ve birbirleriyle vuruşmak üzere bulunuyorlardı.

Her iki taraf da aynı ihtiyaç karşısında bulunuyorlardı: Ya oradan zafer kazanmış olarak çıkacaklar veya mahvolacaklardı.

Öyle bir olağanüstü hal, öyle içe işleyen bir karanlık ki, en korkaklar kendilerinde bir azim ve karar, en cesurlar ise korku ve dehşet hisseder.

Zaten her iki tarafta da aynı maksat, aynı hiddetle aynı azim ve kararlılık vardı. Bir taraf için ilerlemek ölmek demekti; fakat hiç kimse gerilemeyi aklına getiremezdi. Diğer taraf için kalmak, muhakkak ölüm demekti; fakat hiç kimse kaçmayı düşünemezdi.

Bu işin ertesi gün sona ermesi, galibiyetin iki taraftan birinde kalması, ayaklanmanın bir ihtilal mi yahut sıradan bir çarpışmadan ibaret mi olduğunun netleşmesi lazımdı. Hükûmet de, parti ve gruplar da bunu böyle değerlendiriyorlardı.

Küçük burjuvalar bile bu gerekliliği kavramaktan âciz değildi. Oradan; her şeyin karar yeri olan o mahallenin koyu karanlığına gömülmüş olan gecesinden acı ve ızdırap fikrinden başka bir şey ortaya çıkamazdı.

Can çekişen bir ruhun son nefesi kadar içler acısı ve bir musibet kadar öfkeli bir ses çıkıyordu ki o da Saint-Merry Kilisesinin çanıydı. Ortalıktaki matem havasını artıran bu çan sesinin karanlıklar içinde yankılanışı kadar insanın kanını donduran bir ses düşünülemezdi. Çoğunlukla öyle olur ya, o sırada sanki tabiat da insanların yapacağı şeylere uyum sağlamış gibi, bu işbirliğinin yıkıcı, yakıcı uyumunu bozan hiçbir şey yoktu. Yıldızlar gökyüzünden kaybolmuşlardı. Gayet ağır ve kasvetli bulutlar ufukları kaplamıştı.

Bu geniş mezar üzerine geniş bir kefen uzatılıyormuş gibi bu ölümcül sokakları kaplayan hava asude bir örtü bürünmüş, yer ve gök korkunç bir karanlığa gömülmüştü.

Bir takım ihtilal olaylarına sahne olmuş bulunan bu bölgede siyasi bir savaş hazırlanırken, gençler, gizli cemiyetler, okullar, temel prensipler adına, orta sınıflar da menfaatler adına birbirine çarpmak, üzere ilerlerken, yani herkes krizin son ve kat’î dakikasını çabuklaştırmağa uğraşırken, bu müthiş ve uğursuz mahallenin dışında, zengin mutlu Paris’in ihtişamı altında, eski Paris’in araştırılması imkânsız olan dipsiz boşluklarının en derin katmanları içinde, insanların tehdit edici karanlık homurtuları işitiliyordu.

Korkunç ve aynı zamanda kutsallık taşıyan, insanlığın vaveylasıyla Tanrı kelamından meydana gelmiş olup zayıfları korku ve haşyete düşüren, düşünce ve izan sahiplerini uyaran; aşağıdan arslan kükreyişi, yukarıdan şimşek çakması ve gök gürlemesi gibi işitilen bu ses, milletin sesidir.

-3-

Sınırların Bittiği Yer

Marius Halles’e varmıştı. Orası, etraf sokaklara nispetle daha sakin, daha karanlık ve daha hareketsizdi. Sanki mezarın ebedî sessizliği, soğuk barışçıllığı yerin derinliklerinden çıkmış da zeminin üstüne yayılmıştı.

Bununla beraber bu kara zemin üzerinde Chanvrerie sokağını Saint-Eustache yönünde kapayan evlerin yüksek damları bir kızıllık içinde görünüyordu. Bu kızıllık Corinthe barikatında yanmakta olan meşaleden yansıyordu.

Marius, bu kızıllığa doğru yürümeğe başladı. Bu sayede Marche-aux-Poirees sokağına gelmiş ve Precheurs sokağının karanlık girişini fark etmişti.

Oraya girdi. Sokağın diğer ucunda bekleyen isyancıların nöbetçisi onu göremedi. Aradığı şeyin pek yakınında bulunduğunu hissediyordu. Ayaklarının uçlarına basarak yürüyordu. Bu suretle Enjolras’nın dışarıyla ilişkilerde bulunmak üzere bıraktığı yegâne giriş olan Mondétour adındaki küçük sokağın köşesine ulaştı. Sol tarafında ve son evin köşesinde başını ileriye doğru uzattı. Ve Mondétour sokağına baktı.

Bu küçük sokakla Chanvrerie sokağının karanlık köşesinde ve biraz ötede kaldırım üzerinde bir parıltı ile meyhanenin küçük bir kısmını ve arkada şekilsiz bir tür duvar içinde titreyerek parıldayan bir kandilin ışığıyla dizleri üstünde tüfeklerini tuttukları halde çömelmiş olan birkaç kişiyi gördü.

Bunlar kendisinden on on beş adım ileride bulunuyorlardı. Burası barikatın iç kısmıydı.

Küçük sokağın sağ tarafındaki evler, meyhanenin diğer kısmıyla büyük barikatı ve bayrağı gözlerden saklıyordu.

Marius için artık atacak yalnız bir adım kalmıştı. Zavallı delikanlı orada bir taşın üzerine oturdu. Kollarını kavuşturarak babasını düşünmeğe başladı.

Mağrur bir asker olup Cumhuriyet devrinde Fransa hududunu koruyan, İmparatorluk zamanında Asya hududuna kadar giden, Cenova’yı, İskenderiye’yi, Milano’yu, Torino’yu, Madrid, Viyana, Dresden, Berlin ve Moskova’yı gören, bugün Marius’un da damarlarında dolaşan kandan kendisinin de bütün Avrupa savaş meydanlarında birer damlasını bırakan, kumandanlıkta ve disiplin işinde vaktinden evvel saçlarını ağartan, kılıç bağı ile apoletleri göğsüne doğru inmiş, nişanları barutla siyahlaşmış, başındaki kasketi alnında iz bırakmış, ordugâhta, karargâhlarda, sıhhiye kafilelelerinde yaşamış ve nihayet yirmi sene sonra büyük muharebelerde yüzü kılıçla yaralanmış olan, şen, mütebessim, sade, sakin ve bir çocuk kadar saf olup her şeyi sırf Fransa için yapmış olduğu halde, ona karşı hiçbir şey yapmamış gibi dönen kahraman Albay Pontmercy’yi düşündü.

Kendisinin de vakti gelmiş olduğunu; babasından sonra kendisinin dahi cesurca, gayretli bir şekilde kurşunlara koşmak, göğsünü süngülere karşı tutmak, kanını dökmek, düşmanı bulmak, ölümü aramak sırasının geldiğini; savaşmak, savaş alanına gitmek zamanının gelmiş olduğunu düşünüyordu.

Gideceği savaş alanının bir iç savaş olduğunu düşündü.

İç savaşın, önünde bir girdap gibi açılmış olduğunu ve kendisinin de o girdaba düşeceğini gördü.

İşte o zaman bütün vücudu ürperdi.

Ecdadının bir hurdacıya satmış olduğu babasının kılıcını hatırladı. O kılıcın satıldığına esef etti. Şimdi o cesur Fransız kanından daha saf olan o kılıcın elinden pür hiddet çıkıp karanlığa karışmasından memnun oldu. O kılıcın kendi elinden, kendi tasarrufundan bu şekilde çıkmasını, istikbali keşfetmesine hamlediyordu.

O kılıç ayaklanmayı, ırmak muharebelerini, kaldırım savaşlarını, bodrum pencerelerinden tüfek ateşlerini, arkadan alınıp verilen darbeleri bir önseziyle anlamıştı sanki.

O kılıç Marengo ve Friedland savaş alanlarından gelmiş olduğu için Chanvrerie sokağına gidip de iç savaşta görev yapmak istememiştir. Şüphesiz babasıyla gördüğü o kadar işleri evladıyla görmek istemediği için o kılıç elinden gitmiştir.

Sonra düşündü ki, babasının vefatında o kılıcı almış olsaydı, hiç şüphesiz şimdi geceleyin Fransızların birbirlerine karşı ettikleri şu muharebede elini yakacaktı.

O kılıcın kendi mülkiyetinde olmadığından dolayı ne kadar memnun oluyordu. Kılıcın satılmış olmasını isabetli buldu. Bugün elinde bulunmuş olsaydı, elbette onunla vatanını al kanlara boyayacaktı. Şu halde hurdacıya satılmış bulunması pek iyi olmuştu. Ancak düşmana karşı kullanılacak olan öyle bir kılıç, Fransızlara karşı kullanılamazdı.

Acılar içinde ağlamağa başladı. Bu, müthiş bir durumdu. Fakat ne yapmalı? Cosette’siz yaşamak kendisince imkânsız bir şeydi. Mademki Cosette gitti, artık yaşamağa ne lüzum var? Ölmek icap ediyordu. Hayatı terk edeceğine dair namusu üzerine söz vermemiş miydi? Cosette böyle bir söz aldıktan sonra hareket etmişti. Demek ki Marius’un ölümü Cosette’in arzusu cümlesindendi. Mademki kendisine haber vermeden, bir iki satırlık bir şey bırakmadan, adresini bildiği halde bir mektup bırakmadan gitmişti, o halde kendisini sevmediği aşikârdı. Bundan sonra yaşamanın ne faydası vardı? Hem kimin için yaşayacaktı?

Bundan başka, buraya kadar geldikten sonra geri dönmek nasıl olabilirdi? Tehlikeye yaklaşmak, sonra firar etmek! Buraya kadar gelip barikatı gördükten sonra “Adam sen de! İşte gördüm; bir iç mücadeleden ibaret! Ben gidiyorum!” demek mümkün olur mu? Kendisini bekleyen dostlarını terk etmek, kendisine belki muhtaç olan, az sayıda oldukları halde koca bir orduyu bekleyen dostlarını terk etmek, nasıl mümkün olabilir?

Hem aşka, hem kardeşliğe karşı ahdini bozmak, hem de sözünde durmamak, korkaklığına vatanperverlik adını vermek mümkün mü? Ya babasının hayali orada, o karanlıktaysa, geri çekildiğini görürse, kılıcının tersiyle kendisine vurmaz mıydı? “Haydi oradan namert!” demez miydi?

Bu ve buna benzer derin düşüncelere dalmış olan zavallı genç, başını önüne eğmiş olduğu halde düşünüyordu.

Birdenbire başını kaldırdı. Zihnî güçlerinde berraklık ve saflık oluşmuştu. Mezar yakınında ortaya çıkan bir zihin genişlemesi vardır. Ölüme yakın bulunmak, hakikati görmektir. Katılmak istediği hareket artık gözüne hüzünlü ve kederli bir şey değil, tam aksine yüce bir şey olarak göründü. Sokak savaşı, bilinmez nasıl bir ruhî faaliyet ile yer değiştirdi.

Kurduğu hayallerin soru işareti taşıyan bütün noktaları aklına geldi, bununla beraber şaşırmadı. Zihnî dengeleri tam olup soruların makul ve münasip cevaplarını hazırlamıştı.

Babası neden öfkelenecekti? İtaatsizliğin görev mertebesine varabileceği haller yok mudur?

Albay Pontmercy’nin oğlu bu savaşa katılmasıyla neden kadri değer kaybetsin? Bu artık ne Champaubert’tir, ne de Montmirail’dir.140 Bu, başka bir şeydir. İş mukaddes bir toprakla ilgili değildir. Fakat mukaddes bir fikre dayanıyor. Vatan şikâyet ediyor ama insanlık alkışlıyor. Bundan başka vatanın şikâyet ettiği de muhakkak mıdır? Fransa’nın yarası kanıyor, fakat hürriyet tebessüm ediyor ve hürriyetin bu tebessümü karşısında Fransa yarasını unutuyor. Bunun dışında, olan bitene daha yüksek bir noktadan bakılacak olursa iç savaşa ne lüzum var?

İç muharebe nedir? Dış muharebe ne demektir?

İnsanlar arasında vuku bulan savaşlar kardeş savaşları değil midir? Bir savaş maksada göre belirlenir. Bundan dolayı ne iç savaş vardır, ne de dış savaş. Tam aksine ya haklı ya da haksız savaşlar vardır. İnsanlığa ait büyük bir sözleşme yapılıncaya kadar elini çabuk tutan istikbalin, geciktirilmiş olan maziye karşı savaşı belki lüzumlu olur.

Bu savaştan niçin şikâyet edilsin?

Hakkı, ilerlemeyi, adaleti, medeniyeti, hakikati örtmek ve boğmak için edilen savaşlar utanç vericidir. Kılıç o zaman bir kaatil bıçağına dönüşür. Böyle bir halde ister dış, ister iç savaş olsun, savaş nefrete şayan ve yüz karasıdır. Böyle savaşa savaş denilmez; bu bir cinayettir; insanlığa karşı işlenmiş olan bir cinayettir.

Adalet denilen kutsal maksattan başka bir sebeple yapılan bir savaş şekli kınanmağa ve nefret edilmeğe layık değil midir?

Washington’un kılıcı ne hakla Camille Desmoulins’in mızrağının hakkını inkâr etsin? Leonidas dışa karşı savaşmış. Timoleon, zulme karşı ayaklanmış. Bunlardan hangisi daha büyüktür? Biri savunucu, diğeri hürriyetci, başka tabirle milletin kurtarıcısıdır.

Sonucu göz önüne alınmadan şehir içinde yapılacak bir ayaklanma kötüdür denilebilir mi? Öyleyse Brutus, Marcel, Arnould von Blankenheim, Hedgerow, Colgny’leri alçaklık ve cinayetle suçlayalım. Çalı (kır) muharebesi? Sokak savaşı? Evet! Niçin olmasın? Bu Ambiorix, Artevelde, Marnix, Pela-gius savaşları böyleydi. Fakat Ambiorix Roma’ya, Artevelde Fransa’ya, Marnix İspanya’ya, Pela-gius Araplara karşı savaşıyorlardı. Bunların hepsi dışa, yabancıya karşıydı.

Pekiyi! Monarşi hükûmeti de yabancıdır. Despotluk da yabancıdır. “Mukaddes haklar” (derebeylik, aristokratik haklar) da yabancıdır. Hepsi yabancıdır ama, istilanın coğrafi sınırları tecavüz ettiği gibi istibdat da ahlakî sınırları tecavüz ediyor.

Zalimi def etmek yahut İngiliz’i kovmak, her ikisi de kendi toprağını geri almak demektir.

Bir zaman gelir, bir an olur ki, artık protesto yetmez. Felsefe ve nazariyattan sonra harekete, eylemlere lüzum vardır. Eylemin gücü fikrin hazır hale getirdiğini tamamlar.

Zincire vurulmuş Promete işe başlar, Aristogeiton tamamlar. Ansiklopedi ruhları aydınlatır, 10 Ağustos, düşünceleri elektrik gücüyle etkiler. Aeschylus’den sonra Thrasybulus; Diderot’dan sonra Danton gelir.

Halktan insanların bir lider kabulüne özel bir eğilimleri vardır. Onların kitlesi etki altında ve ağırkanlıdır. Böyle bir kitle itaat altına pek kolay sokulur. Onları tahrik edip kışkırtmalı. Kurtulmalarını sağlamalı. Eğitimle, hakikatle gözlerini açmalı, bulundukları yerlere eğitim-öğretimin ışığını saçmalıdır. İnsanlar kurtuluş ve mutlulukları için biraz şimşek ve gök gürültüsü altındaki etkiyi hissetmelidirler. Bu şaşkınlık ve hayret onları uyarır. İşte duyulan ihtiyaçların ve savaşların lüzum ve önemi buradan kaynaklanır.

Mukaddes haklar, debdebe ve şahane zenginlikler, kuvvet ve kudret, taassup ve cehalet, sorumsuz hükûmet, monarşik ve baskıcı idare altında yaşayan milletlerin büyük savaşçıların ortaya çıkmasıyla cesaret ve ciddiyetleri uyandırılmalı. Bunlar batmaya yüz tutmuş olan azametleri içinde gece karanlığının kapkara şan ve şereflerine hayran olduklarından, budalacasına meşgul bir güruhtur.

Zalim gebersin! Fakat kimden bahsediyorsunuz? Louis Philippe mi? Hayır! XVI. Louis de zalim değildir. Her ikisini de tarih her zamanki gibi iyi kral olarak nitelemiştir. Fakat temel prensip bozulamaz. Parçalanamaz. Hakikatin mantıkı doğru bir çizgidir.

Hakikatin özelliklerinden biri de lütuf ve mülayimlikte toleranslı davranmamaktır.

Bundan dolayı izin yoktur. İzin verilmemelidir. İnsanların ayakaltı edilen hakları geri alınmalı ve haklarında reva görülen tecavüzlere ve kötülüklere son verilmelidir. XVI. Louis’de mukaddes haklar ve Louis Phlippe’de ise Bourbonlar var. Her ikisi de bir dereceye kadar hakları gaspetmişlerdir. Kamu gazabını yok etmek için bunlara karşı savaşmalı. Fransa daima durumun başlangıcında bulunduğu için onlara karşı savaşılmalıdır.

Hükümdar Fransa’da bir kere düşerse, her yerde de düşer. Özetle toplumsal gerçekliklerin tekrar müesseseleşmesi, milletin millete, hükümranlık haklarının fertlere geri verilmesi, hak ve adaletin, hükûmet ve idarenin Fransa’ya iadesi, insanlar arasında hürriyet ve kardeşliğin kurulması, aralarındaki zıtlık ve aykırılıkların kaldırılması, krallığın genel kardeşliğe karşı olan duruşunun ortadan kaldırılması, insanların hak ve adalet dairesi içine sokulması kadar yüce bir maksat ve ulvî bir teşebbüs var mıdır? Bu maksadın gerçekleşmesi ve sağlanması için edilecek savaştan daha yüce ve önemli bir savaş var mıdır? Asıl bu gibi savaşlar barış ve huzuru sağlarlar.

Bâtıl fikirler, imtiyazlar, taassuplar, yalan ve uydurmalar, el koymalar, gasp etmeler, suiistimaller, şiddetler, sapıklıklar, karanlıklardan ibaret heybetli bir demir kale, kin ve garez kuleleriyle dünyaya henüz hâkim bulunuyor. Bu kaleyi yıkmalı. Bu müthiş kitleyi yere devirmeli. Austerlitz’de bir muharebe kazanmak büyük bir şeydir. Fakat Bastille’i ele geçirmek emsalsiz bir şeydir. Bunu kimse kendi nefsinde tecrübe etmemiştir. En şiddetli, en ölümcül zamanlarda insan ruhu âdeta itidal ile muhakeme etmek gibi şaşırtıcı bir eğilime sahiptir. Zaman gelir ki ümitsiz bir sevda ve derin bir ümitsizlik en korkunç düşünceler esnasında bile mühim meseleleri müzakere eder; mantık, kasları gevşetir ve tefekkürün ipi düşünme yeteneğinin karanlık gel-gitleri dâhilinde kırılmaksızın dalgalanır.

İşte Marius’un bunları düşünüyordu.

Bunları düşünmekle yorgun düşmüştü; fakat kararlı ve müteredditti. Yapacağı şeyi düşünerek titriyor ve bakışları barikat dâhilinde dolaşıyordu.

İsyancılar hareketsizdiler ve yavaşça konuşuyorlardı. Bekleyişin son devresini teşkil eden yarı sükûtun hüküm sürdüğü görülüyordu.

Bunlara bakan bir binanın üçüncü katının dört köşe küçük pencerelerinden birinde Marius garip bir gözlemci, bir gözcü gördü. Bu, Le Cabuc tarafından öldürülen kapıcıydı. Yere dikilmiş ve sabitlenmiş olan meşalenin yaydığı ışıkla bu belirsiz baş görülebilirdi. Bu belirsiz ışığa karşı hareketsiz, şaşkın, solgun, tüyleri ürpermiş, gözleri açılmış ve sabitlenmiş, ağzı açık olduğu halde meraklı bir tavırla sokağa doğru eğilmiş olan bu baş kadar garip bir şey olamazdı.

Ölmüş olan o vücut sanki ölmüş olanları seyrediyordu. Bu baştan akmış olan ince bir kan izi birinci kata kadar inerek orada kayboluyordu.

140 Champaubert 10 Şubat 1814’te Rusya kuvvetlerini, Montmirail ise 11 Şubat 1814’de Prusya güçlerini Napoleon’un hezimete uğrattığı savaşlardır. (E.K.)

-1-

Bayrak: I

Henüz kimse gelmiyordu. Saint-Merry Kilisesinin saati on’u vurmuştu. Enjolras ve Combeferre ellerinde karabinaları bulunduğu halde büyük barikatın girişi yakınına gidip oturdular. Her ikisi de bir şey söylemiyorlardı.

En uzak, en hafif ayak sesini bile duymak için etrafı dinliyorlardı.

Bu hazin dinginlik içinde genç olduğu kadar şen şakrak birinin tiz, ince sedası işitildi. Bu sesin, Saint-Denis sokağından geldiği zannediliyordu. Sesin sahibi “Ay Işığında” adlı bir halk şarkısını tutturmuştu ki, sonu âdeta bir horoz sesine benziyordu:

Mon nez est en larmes,

Mon ami Bugeaud,

Prete moi tes gendarmes

Pour leur dire un mot.

En capote bleue,

La poule au shako,

Voici la banlieue!

Co-cocorico!

(Burnumdan akar yaşlar,

Candan dostum Bugeaud,

Belki onlara bir laf ederim

Gelsin senin jandarmaların

Mavi kaput giymiş tavuk

Başında sorguçlu şapkası

İşte burada banliyöye,

Ko-kokoriko.)

Birbirlerinin ellerini sıktılar. Enjolras:

- Gavroche bu!

Combeferre karşılık verdi:

- Bize gelişini haber veriyor.

Issız sokağın sükûneti süratle atılan adımlardan çıkan gürültü ile kesilmiş oldu. Cambazdan daha çevik bir mahlûk yolcu arabasının üzerinden sıçrayarak aşağı indi. Ardından soluyarak barikatın içine atladı. Bu atlayan Gavroche’tu:

- Tüfeğimi! Onlar da geliyor!

Bütün barikattakileri elektrik cereyanı kadar etkileyici bir titreme kapladı. O esnada silahlarını arayan ellerin gürültüsü işitildi.

Enjolras külhanbeyine hitaben:

- Tüfeğimi ister misin?

Gavroche:

- Ben büyük tüfek isterim!

Dedikten sonra Javert’in tüfeğini aldı.

Barikatın iki nöbetçisi dahi o sırada geri çekilerek Gavroche gibi barikattan içeri girdiler. Bunlar sokağın ucuyla Petite-Truanderie sokağının nöbetçileriydi. Precheurs sokağındaki nöbetçi yerinde kalmıştı ki, bu da köprüler ve Halles tarafından hiç kimsenin gelmediğinin deliliydi.

Bayrağı aydınlatan ışığın yansımasıyla ancak bir kısmı görülen Chanvrerie sokağı isyancılara bir sise doğru açılmış büyük bir araba kapısı gibi görünüyordu.

Herkes savaş durumu almıştı.

Enjolras, Combeferre, Courfeyrac, Bossuet, Joly, Bahorel ve Gavroche dâhil olduğu halde kırk üç isyancı büyük barikatta diz çökmüş oldukları halde tüfeklerini mazgal deliklerine koymuş ve konuşlandırılmış toplar gibi sokağa yönelmişlerdi. Sakin ve sessiz bir halde ateş etmeğe hazırdılar.

Feuilly’nin kumandası altında bulunan altı kişi dahi Corinthe’in iki katlarındaki pencerelerden tüfekleriyle nişan almış oldukları halde verilecek kumanda üzerine ateş etmeğe hazır durumdaydılar.

Birkaç dakika sonra Saint-Leu tarafında birçok ağır, muntazam ve net adımlar işitildi. Evvela hafif, sonra kat’î, daha sonra ağır ve yankı yaparak atılan sert adımlar ağır ağır yaklaşmakta, müthiş bir sebat ve süreklilikle ilerlemekteydi. Bu muntazam adımlardan başka hiçbir ses ve şamata işitilememekteydi. Fakat taş gibi sert ve metin olan bu adımlarda insan düşüncesinde hem izdiham hem de bir hayal fikrini uyandırır bir azamet ve çokluk vardı. Sanki “Legion” denilen tabur heykelinin yürüyordu.

Bu adımlar yaklaştı, biraz daha yaklaşınca durdu. Sokağın sonunda bir kalabalığın nefeslenmesine benzer bir gürültü işitildi. Bununla beraber hiçbir şey görünmüyordu. Ancak ta nihayette ve yoğun karanlık içinde, insanın ilk uykuya dalıp da uyuyacağı sırada göz kapaklarının kapanmasıyla görülen ve tarifi mümkün olmayan o fosforlu hatları andıran, âdeta insanlarca görülmeyen, iğneler kadar ince ve hesapsız madenî çizgilerin mevcudiyetinin farkına varılırdı.

Uzaktan yansımakta olan bir meşalenin ışığıyla, o ışıklı çizgilerin, parlayan süngülerin ve silah namlularının manzarasından ibaret olduğu anlaşıldı.

Her iki taraf bir şey bekliyormuş gibi bir dakika kadar bir duraklama oldu. Birdenbire bu karanlığın, bu hayalin ortasında göze kimse görünmediği için daha fazla dehşet telkin eden karanlığın kendi sedası olduğunu zannettiren bir ses:

- Kim var orda?

Diye bağırdı. Aynı anda silahların şakırtısı duyuldu.

Enjolras, titrek, yüksek ve mağrur bir sesle:

- Fransız ihtilali!

Ardından o ses:

- Ateş!

Komutunu verdi.

Sanki bir cehennem kapısı açılıp kapanıyormuş gibi bir şimşek ışığı sokağın bütün cephelerini aydınlattı. Barikatın üzerinde müthiş bir tutuşma sedası işitildi. Kırmızı bayrak düştü. Silah ateşi o kadar şiddetli ve yoğundu ki, bayrak direğinin ucu uçtu. Bayrak direkliği eden yolcu arabası okunun bir kısmı havaya uçurulmuştu.

Ev saçaklarına isabet eden kurşunlar barikatın içine sekerek ihtilalcilerden birçoğunu yaraladı.

Bu ilk ateşin etkisi ancak soğuk sözüyle tarif edilebilir. Hücum gayet şiddetli ve müthiş olup en cesurları bile düşündürecek derecedeydi. İsyancılar, karşılarındaki kuvvetin en azından tam bir alay olduğuna inandılar.

Courfeyrac bağırdı:

- Arkadaşlar! Barutu zayi etmeyelim! Karşılık vermek için sokak içine gelmelerini bekleyelim.

Enjolras:

- Her şeyden evvel bayrağı tekrar dikelim!

Dedi ve ardından ayağı dibine düşmüş olan bayrağı kaldırdı. Dışarda harbilerin namlu içindeki sürtünüşleri işitiliyordu. Askerî kuvvetler silahlarını tekrar doldurmaktaydı.

Enjolras tekrar etti:

- İçimizde kimde cesaret var? Bayrağı barikatın üzerine dikecek var mı?

Kimse cevap vermedi.

Düşmanın barikatı tamamen nişan altında tuttuğu sırada barikatın üzerine çıkmak muhakkak ölüm demekti. En cesur olan adam bile böyle bir dakikada kendisini ölüme mahkûm etmekte tereddüt eder. Enjolras bile ürpermiş bulunuyordu. İkinci defa olarak sordu:

- Kimse yok mu?

-2-

Bayrak: II

Corinthe’e ulaşıldıktan ve barikatın yapımına başlandığı zamandan beri Baba Mabeuf’a dikkat edilmemişti. Hâlbuki Baba Mabeuf çeteyi terk etmemişti. Meyhanenin alt katına girmiş ve tezgâhın arkasında bir yere oturmuştu. O köşede âdeta kendini kaybetmişti. Ne bir şeye bakıyor, ne de düşünüyor gibi görünüyordu. Courfeyrac ile arkadaşları kendisine yaklaşarak onu tehlikeden haberdar ettiler ve kendisinin çekilmesini istediler. Fakat o, söz söyleyenleri işitmiyormuş gibi hareketsiz durdu. Kendisine hitap edilmediği zaman birine cevap veriyormuş gibi dudakları hareket ediyordu. Kendisine söz söylenince dudakları hareketsiz kalır ve gözlerinde hayat eseri görülmezdi. Barikata yapılan hücumdan bir iki saat evvel bir vaziyet alıp oturmuş ve o vaziyetini asla bozmamıştı.

Vaziyeti de iki yumruğunu dizlerinin üzerine koymak ve bir uçuruma bakıyormuş gibi gözlerini dikmekten ibaretti. Hiçbir şey ona bu vaziyetini bozduramadı. Aklının fikrinin barikatta bulunduğuna ihtimal verilemezdi.

Herkes savaş konumuna geçtiği zaman aşağıdaki salonda direğe bağlı bulunan Javert ve Javert’i gözetmekle görevli olup elinde yalın kılıç bulunan isyancılardan biri ve bir de Mabeuf kalmıştı.

Hücum yapıldığı zaman silahların sesiyle sarsıntılar ona da sirayet ederek uyandırmış, hemen birdenbire kalkarak salondan çıkmış ve Enjolras’nın:

- Kimse yok mu?

Sorusunu tekrar ettiği sırada ihtiyarın meyhane kapısına çıktığı görülmüştü. Onun ortaya çıkması isyancılar üzerinde bir sarsıntı meydana getirdi. Hep birden:

- İşte seçilmiş! Konvansiyon (Meclis) üyesi! Halk temsilcisi!

Diye bağrıştılar.

İhtimal ki Mabeuf ihtilalcilerin bu sözlerini de işitmedi.

İhtiyar doğrudan doğruya Enjolras’ya yöneldi. Onun ilerlemesi için isyancılar kendisine yol veriyorlardı. Enjolras’nın elindeki bayrağı aldı. Enjolras taşlaşmış vaziyette çekiliverdi. İşte o seksenlik ihtiyar, başı sallanarak sert bir adımla -kimse onu durdurmağa veya hiç olmazsa yardım etmeğe cesaret edemiyordu- barikat dâhilinde oluşturulmuş olan merdivenleri yavaş yavaş çıkmağa başladı.

Bu hal, bu vaziyet o kadar karanlık, o kadar muhteşem ve o kadar ulvî idi ki, etrafındakiler derhal:

- Şapkalarınızı çıkarınız!

Seslerini yükselttiler. Merdivenlerin her basamağını çıktıkça etrafına dehşet veriyordu.

Beyaz saçları, buruşmuş yüzü, açık geniş alnı, çukurlaşmış gözleri, şaşkın ve açık dudakları, kırmızı bayrağı tutan zayıf ve kuru eli karanlıktan çıkıyor ve meşalenin kırmızımtırak ışığıyla heybet kazanıyordu. 93 İhtilalinin, elinde dehşet verici bayrağıyla arzın derinliklerinden çıktı zannedilirdi.

Yaşlılıktan kaynaklanan sarsılışlarla titreyen o müthiş hayal, son basamakta ve enkaz yığını üzerinde göründüğünde; bin iki yüz tüfeğe karşı ortaya çıkarak ölüme karşı ölümden daha metinmiş gibi ayakta durduğu zaman, barikat içindekilerin gözünde tabiatüstü muhteşem bir hal göründü. Bir dinginlik hâsıl oldu. Öyle bir dinginlik ki, yalnız mucizeler ortaya çıktığında meydana gelir. O derin sükûn ve sessizlik arasında ihtiyar kırmızı bayrağı sallayarak:

- Yaşasın ihtilal! Yaşasın Cumhuriyet! Kardeşlik! Eşitlik! Ve Ölüm!

Dedi.

Barikatta bulunanlar, aceleci bir rahibin çarçabuk söylediği bir dua mırıltısına benzer hızlı fakat hafif bir mırıltı işittiler. Galiba bu sokağın öteki ucunda, disiplin gereği yapılması lazım gelen töreni icra eden polis komiseriydi. Evvelce “Kim var orda?” diyen o gür ses bu defa:

- Çekiliniz!

Diye emretti.

Sapsarı kesilip gözleri lüzumundan fazla büyümüş olan ve cennetin karanlık şualarıyla parıldayan ihtiyar Mösyö Mabeuf, bayrağı başına kadar kaldırarak:

- Yaşasın Cumhuriyet!

Diye bağırdı.

Bunun ardından:

- Ateş!

Komutu işitildi.

Bir mitralyöz ateşini andıran ikinci bir ateş yeniden barikat üzerine yağdı.

İhtiyar dizleri üzerine çöktü. Sonra tekrar kalktı. Elindeki bayrağı düşürdü. Kendisi de kolları iki tarafa açık olarak arkası üstü ve boylu boyunca kaldırım üzerine düştü.

Alnından kanlar akıyordu. Sararmış ve mahzun ihtiyar başı sanki göklere bakıyordu.

İsyancılar bu manzara karşısında, insana kendini müdafaa etmeyi bile unutturan kişisel gücün üstünde bir etkilenmeye kapıldılar. Saygıdan ve dehşetten oluşmuş bir duyguyla cesede yaklaştılar.

Enjolras dedi ki:

- Şu kral kaatilleri de nasıl adamlarmış!

Courfeyrac Enjolras’nın kulağına eğilerek dedi ki:

- Bunu yalnız sana söylüyorum. Hükmünü sürdüren heyecanı söndürmek, etkisizleştirmek için değil. Bu adam gerçekte bir hükümdar kaatili falan değildi. Onu ben tanıyordum. Ona Baba Mabeuf derlerdi. Fakat bugün ona ne oldu bilemem. Fakat cesur bir akılsızmış. Şu başa bak!

Enjolras:

- Başı akılsız! Fakat kalbi Brutus’unkinden!

Enjolras bunları söyledikten sonra sesini yükselterek:

- Vatandaşlar! Şu hal, ihtiyarların gençlere verdikleri bir ibret dersi ve bir numunelik haldir. O iş için biz tereddüt ediyorduk. Hâlbuki o koştu! Biz geri duruyorduk! O ilerledi! İhtiyarlıkla titreyenlerin korkudan titreyenlere öğrettikleri ders işte budur!

“Vatandaşlar! Bu ihtiyar adamcağız, vatan indinde büyüktür. Uzun yaşamıştır. Fakat ölümü şanlı olmuştur! Şimdi cesedini bir tarafa koyalım. Herkes kahramanca ölmüş olan şu ihtiyarı, hayattaki babasını savunur gibi savunsun! Varlığının aramızda bulunması barikatı ele geçirilemez kılsın!”

Herkeste mahzun fakat gayretli bir direnç görüldü.

Enjolras eğildi. İhtiyarın başını kaldırıp ürkütücü bir şekilde alnından öptü. Sonra kollarını açarak şefkatli bir tedbirlilikle naşının üstündeki elbiseyi çıkardı. Çıkarırken onu incitmemeğe gayret ediyordu. Kurşunların o vücutta açmış olduğu delikleri göstererek:

- İşte şimdi bayrağımız budur!

Dedi.

-3-

Gavroche Enjolras’nın

Karabinasını Kabul Etseydi

Daha İyi Olurdu.

Madam Hucheloup’un uzun siyah bir şalı Baba Mabeuf’un üzerine atıldı. Altı adam tüfekleriyle bir teskere yapıp cesedi üzerine koydular. Başları açık olduğu halde büyük bir saygıyla aşağı indirip salondaki masalardan birinin üstüne koydular.

Bu adamlar yaptıkları o mukaddes ve ciddi göreve büsbütün dalarak içinde bulundukları tehlikeyi unutmuşlardı. Cesedi Javert’in yanından geçerken Enjolras, daima sakin ve suskun duran Javert’e dedi ki:

- Şimdi sıra sana geldi!

O sırada mevkiini bırakmayarak gözetleme görevine devam eden Küçük Gavroche yavaş yavaş barikata yaklaşıldığını hissetti.

Birdenbire:

- Kendinize dikkat ediniz!

Diye bağırdı. Bunun üzerine Courfeyrac, Enjolras, Jean Prouvaire, Combeferre, Joly, Bahorel, Bosseut meyhaneden çıktılar.

Vakit hemen hemen kalmamış gibiydi. Barikat üzerinde birçok süngü kalabalığı görüldü. Uzun boylu belediye askerleri kimi yolcu arabasının üzerinden atlayarak, kimi açık girişten girerek, geriye çekilen fakat kaçmak istemeyen Gavroche’u önlerinde iterek giriyorlardı.

Hal ve konum hakikaten sıkıntılıydı.

Bu, taşkın zamanında suyun seddin aralıklarından sızmağa başlayıp nehrin seviyesine çıkmağa başladığı zamana benzer sıkıntılı bir haldi. Bir saniye sonra barikat zapt edilecek bir halde bulunuyordu.

Bahorel, önüne tesadüf eden ilk belediye askerine saldırıp bir kurşunla yere serdi, ikinci asker Bahorel’i bir süngü ile öldürdü.

Askerin biri imdat diye bağıran Courfeyrac’ı yere sermek üzereydi. Askerin en uzun boylusu süngüyü çekip Gavroche’un üzerine yürüyordu. Çocuk Javert’in koca tüfeğiyle nişan aldı. Çekti. Fakat bir netice sağlamadı. Javert’in tüfeği dolu değildi. Asker kahkaha ile güldü. Süngüyü çocuğun üzerine kaldırdı. Süngü Gavroche’a isabet etmeden belediye askerinin elindeki silah kayarak düştü. Kurşunun biri askerin alnına isabet ederek onu cansız olarak arkası üstü düşürdü. Courfeyrac’ı altına alan askere dahi başka bir kurşun isabet ederek cansız bir halde yere serdi.

Bu işleri gören Marius, işte o sırada barikata girmiş bulunuyordu.

-4-

Barut Fıçısı

Mondétour sokağının köşesinde gizlenmiş olan Marius, tereddütlü, ürpertili bir halde vuruşmanın ilk devresinde hazır bulunmuştu. Kendisini baskı altına alan esrarengiz kriz onu etkilediği için, o duruma daha fazla direnememişti. O durum ise âdeta bir girdaptı.

Tehlikenin mutlaklığı, matemli bir muamma olan Mösyö Mabeuf’ün ölümü önünde, telef olan Bahorel’in ve Courfeyrac’ın imdat istemesi onu uyarmış oldu. Tehdit edilmekte bulunan Gavroche gibi bir çocuğun destek bekleyişi veya yardım bekleyen dostları önünde bütün şüphe ve tereddütleri yok oldu. Ellerinde tabancaları bulunduğu halde kargaşaya karıştı. İlk kurşunla Gavroche’u ve ikincisiyle Courfeyrac’ı kurtarmıştı.

Ateşin gürültüsü, yaralanan kişilerin feryadı üzerine saldıranlar barikatın üzerine çıkmışlardı. Artık barikat üzerinde tüfekleriyle birçok belediye askeri, muntazam askerler ve milis askerleri görünüyordu. Barikatın üçte ikisini işgal etmek üzere bulunuyorlardı. Bununla beraber barikat dâhiline girmekten çekiniyor ve bir tuzağa düşmekten sakınıyorlardı.

Karanlık içinde barikata arslan inine bakar gibi bakıyorlardı. Meşalenin ışığı yalnız süngüleri, tüylü kalpakları, endişeli ve öfkeli simaları aydınlatıyordu.

Marius silahlarını boşaltmış olduğu için silahsız bulunuyordu. Bununla beraber aşağıki salonda kapının yanında bulunan barut fıçısını görmüştü. Kısmen o tarafa dönerek baktığı sırada askerlerden biri kendisine nişan alıyordu. Aynı zamanda bir el uzanıp namlunun ağızını kapadı. Bu, kadife pantolonlu genç bir işçiydi. Asker tetiği çekti. Kurşun eli deldi. İhtimal ki işçiyi de delmişti. Çünkü işçi de yere düşmüştü. Her ne olmuşsa, kurşun Marius’a isabet etmedi.

Bu haller, barut dumanları içinde gerçekleştiği için görülmekten ziyade fark edilebiliyordu. Aşağıdaki salona girmekte olan Marius bu durumun farkına varmıştı. Kendisine nişan alındığını fark ettiği gibi namlunun ağzını kapayan eli de görebilmiş, hatta silahın sesini de işitmişti. Şu kadar ki, böyle nazik ve mühim dakikalarda görünen şeyler, anında silinip giderler, sıradan günlerde olduğu gibi nazar-ı dikkate çarpmazlar ve önem taşımazlar. İnsan öyle zamanlarda duraklayamaz. Çünkü bir dakikanın, bir saniyenin önemi vardır. Bilakis gittikçe karanlığa gömülür, her şeyi, hava tabakalarında hızla uçmakta olan bulut parçacıklarına benzer. Her bir gerçeklik bir bulut parçası gibidir.

Birdenbire hücuma uğramış olan isyancılar henüz ümitsiz ve mağlup sayılamazlardı. Tekrar bir araya toplandılar. Enjolras, söze başlayarak dedi ki:

- Dikkatli ve sakınarak hareket ediniz! Rast gele ateş etmeyiniz!

Gerçekten ilk kargaşalıkta birbirini yaralayabilirlerdi. Çoğu birinci kat pencerelerine ve tavan aralarına çıkmışlardı. Oradan, saldıranlara hükümran oluyorlardı.

Bunlar arasında en fazla cesaret ve metanet gösteren Enjolras, Courfeyrac, Jean Prouvaire ve Combeferre olup sırtlarını barikatın sonundaki evlere vermiş oldukları halde barikat üzerinde gezinmekte bulunan askerlere mukabelede bulunuyorlardı.

Bütün bu haller, göğüs göğüse gelmezden önce, garip ve müthiş bir ürkütücülük ve tehdit edici durumlar ortaya çıktığı bir sırada vuku buluyordu. İki taraf birbirlerine nişan alıyorlardı. Birbirlerine konuşacak derecede yaklaşmışlardı. Tam kıvılcım parlayacağı sırada yakası yüksek, apoletleri büyük bir subay kılıcını uzatarak:

- Teslim olunuz!

Diye bağırdı. Aynıu anda Enjolras karşılık olarak:

- Ateş!

Emrini verdi.

Aynı anda iki silah patladı. Her şey duman içinde kayboldu.

Pis kokulu ve boğucu bir duman. Bu duman içinde olanların, yaralıların hafif ve sürekli iniltileri işitiliyordu.

Duman dağıldıktan sonra her iki taraf savaşçıları birbirlerini gördüler. Herkes yerinde bulunuyordu.

Silahlarını tekrar dolduruyorlardı.

Birdenbire müthiş bir ses işitildi.

- Çekip gidiniz! Yoksa barikatı uçuracağım!

Herkes sesin geldiği tarafa baktı.

Marius aşağıki alçak salona girmiş ve barut fıçısını ele geçirmişti. Müstahkem barikatı kaplamış olan duman ve sisten faydalanarak barikat boyunca yürüdü. Meşalenin bulunduğu yere kadar fıçıyı götürdü. Korkunç bir emre boyun eğercesine, bir tarafı açılan fıçının altına taş koydu. Marius’a bu işi yapmak için, eğilip doğruluncaya kadarlık bir zaman yeterli oldu.

Artık yapacak yalnız bir şey vardı. Barikatın diğer köşesinde toplanmış olan Hassa askerleri, belediye askerleri, subaylar ve nizamî ordu askerleri şaşkın ve aptallaşmış bir halde bulundukları sırada, elinde meşaleyle kaldırım üzerinde oturan Marius’un yiğitçe tavrını görüyorlardı. Marius elindeki meşaleyi fıçıya doğru tutuyordu.

- Gidiniz! Yoksa barikatı uçururum!

Dediğini işitiyorlardı.

Seksenlik ihtiyardan sonra Marius’un barikatta ortaya çıkışı, yaşlı ihtilalin ardından genç ihtilalin doğuşuna benzemişti.

Belediye çavuşlarından biri dedi ki:

- Barikat uçarsa sen de beraber mahvolursun!

Marius cevaben:

- O malum! Ben de mahvolurum; ne önemi var?

Dedi.

Ve bundan sonra elindeki meşaleyi barut fıçısına yaklaştırdı.

Artık barikat üzerinde kimse kalmamıştı. Saldıranlar ölülerini, yaralılarını bırakarak, intizamsızca sokağın sonuna doğru geri çekiliyorlar ve gecenin karanlığı içinde kayboluyorlardı. Herkes kaçıyordu.

Barikat, saldıranlar tarafından boşaltılmıştı.

-5-

Jean Prouvaire’in Manzumesi Sona Erer

Herkes Marius’un etrafına toplandı. Courfeyrac onu candan kucakladı:

- Sen buradasın ha?

Combeferre:

- Ne saadet!

Bossuet:

- Tam zamanında geldin!

Dediler.

Courfeyrac:

- Sen olmasaydın ben şimdi ölmüş olacaktım!

Gavroche:

- Sen olmasaydın ben de çoktan hapı yutmuş olacaktım!

Marius sordu:

- Lider nerde?

Enjolras:

- Lider sensin!

Marius’un bütün zihin gücü sarsıldı. Büyük bir buhran içinde olduğu halde, şimdi de bir girdap içinde bulunuyordu. Bu girdap, ona mevcudiyetini unutturuyordu. Hayatın pek uzak bulunduğunu hissediyordu. Meğer muhabbet ve sevinçle dopdolu iki aylık hayatının sonu bu müthiş girdapla noktalanıyormuş. Cosette artık kendisi için belirsiz ve yok olup gitmiş bir şeydi. Şimdi azminin önünde, ayakları dibinde bir barikat bulunuyordu. Mabeuf Cumhuriyet uğrunda hayatını feda etmişti. Kendisi ise ihtilalcilere lider oluyordu. Bütün bu şeyler, kendisine müthiş bir kâbus gibi görünüyordu. Etrafındaki mevcut şeylerin gerçek olduğuna inanmak için nefsini zorlamağa mecbur oluyordu.

Marius, mümkünsüzlüklerden başka bir muhakkaklık, bir mutlaklık olmadığını ve bundan çıkarılması lazım gelen şeyin delillendirilemeyenden ibaret olduğunu idrak etmek için pek az yaşamıştı.

Anlaşılmaz bir oyuna hazırmış gibi, kendine ait dramın uygulanmasında hazır bulunuyordu. Direğe bağlı bulunan ve barikata yapılan hücum sırasında hiçbir harekette bulunmamış olan; inandığı şeyler uğruna bin türlü acıya katlanan, yapılan zulümlere karşı sabır ve metanet gösteren, aynı zamanda adalet dağıtmakla görevli bir hâkime mahsus büyüklükle ihtilalin seyrini izleyen Javert’i görememişti. Zihnindeki karmaşa buna müsait değildi.

O sırada saldıranlarda bir hareket görülmüyordu. Sokağın sonunda gidip geldikleri, sonra bir yere toplanıp dağıldıkları işitiliyordu. Fakat bunlar, gerek yeni emirler beklemelerinden, gerek ele geçirilemez durumda olan barikata bir daha hücum etmeden evvel yardım kuvveti almayı umduklarından dolayı bir adım ileri atamamaktaydılar.

İsyancılar nöbetçiler dikmişlerdi. Bunların bir kısmı Tıbbiye Okulu öğrencilerinden olduğu için yaralıların yaralarını sarmağa başlamışlardı. Masalar, meyhane dışına atılarak yalnız biri tiftik, diğeri kurşun yapmağa ayrılmış iki masa ile üzerinde Baba Mabeuf’un cesedi bulunan masa muhafaza edilmişti.

Meyhaneden dışarı çıkarılan masaları barikattaki engellere eklemişlerdi. Masaların kaldırılmasıyla açılan yerlere dul Madam Hucheloup ile hizmetçi kızlarının yatakları serilerek üzerlerine yaralılar yatırılmıştı.

Corinthe’de ikamet eden üç zavallının ne oldukları bilinmiyordu. Sonradan bunların mahzende saklanmış oldukları anlaşıldı.

Saldırganların kuşatmasından kurtulan barikat dâhilindeki isyancıların sevinci, yerini heyecana bırakmıştı.

Yoklama yapıldı. İsyancılardan biri noksandı. Bu kimdi? En çok sevilenlerden, en cesurlardan biri olan Jean Prouvaire. Yaralılar arasında aranıldı. Bulunamadı. Telef olanlar arasında da yoktu. Esir düştüğüne şüphe kalmadı. Combeferre, Enjolras’ya hitaben:

- Dostumuzu aldılar; bizde de onların bir memuru var. Bu hafiyenin ölümünü istiyor musun?

- Evet, ama Jean Prouvaire’nin yaşamasını istediğim kadar bu hafiyenin ölmesini istemem.

Bu konuşma, aşağıdaki salonda ve Javert’in bağlı bulunduğu direğin yakınında geçiyordu.

Combeferre dedi ki:

- Öyle ise mendilimi bastonuma bağlar, barış elçisi sıfatıyla bizim adamla onlarınkinin değiş-tokuşunu teklif ederim.

Enjolras Combeferre’nin koluna dayanarak:

- Dinle!

Dedi.

- Sokağın nihayetinde manidar bir silah şakırtısı var.

O sırada birinin:

- Yaşasın Fransa! Yaşasın istikbal!

Diye bağırdığı işitildi.

Jean Prouvaire’in sesi tanındı. Bir ışık parladı. Ardından bir silah sesi işitildi.

Combeferre yazıklanarak:

- Eyvah! Onu öldürdüler!

Diye bağırdı.

Enjolras, Javert’e dönerek dedi ki:

- Dostların seni kurşuna dizilmeğe mahkûm ettiler!

-6-

Can Çekişen Hayatın Ardından

Ölümün Can Çekişmesi

Buna benzer muharebelerin garip bir yönü vardır. Barikat savaşlarında saldırı daima cepheden yapılır. Saldırganlar körcesine barikat mevzilerini kuşatmaktan, çevirmekten çekinirler. Bu da sadece ya pusulara düşmemek veya dolambaçlı sokaklara girmek istememekten kaynaklanır.

İsyancıların bütün dikkatleri, en çok tehdide uğrayan ve mücadelenin yeniden başlaması muhakkak olan büyük barikatta toplanmıştı. Bununla beraber Marius küçük barikatı hatırlayarak oraya gitti.

Küçük barikat kimsesiz kalmış, kaldırımlar arasında titremekte bulunan küçük kandilden başka muhafızı kalmamıştı. Bundan başka Mondétour sokağıyla Petite-Truanderie ve Cygne sokaklarının kolları derin bir sessizliğe dalmış bulunuyordu.

Kontrol ve denetimini bitirip çekilmek üzere olan Marius, karanlık içinde hafif bir sesin ismini çağırdığını işitti:

- Mösyö Marius!

Marius titredi. İki saat önce Plumet sokağında parmaklık arasından gelen sesin aynı olduğunu hissetti. Ancak o ses bu sefer âdeta bir nağmeye benziyordu. Etrafına baktı, kimseyi göremedi.

Marius, aldandığını ve etrafında birbiriyle vuruşmakta olan tuhaf gerçeklere zihninin bir hayal daha eklediğini zannederek barikattan çekilmek üzere bir adım attı.

Ses tekrarlandı:

- Mösyö Marius!

Artık bu defa şüpheye mahal yoktu. Sesi iyice işitmişti. Tekrar etrafına baktı. Hiçbir şey görmedi.

Ses dedi ki:

- Ayaklarınızın ucunda bulunuyorum!

Karanlık içinde kendisine doğru sürüklenen bir şekil gördü. Bu şekil, bu hayal zeminin taşları üzerinde sürükleniyordu. Kendisine seslenen de buydu.

Kandilin ışığı bir işçi önlüğü, yırtık kalın kadifeden yapılmış bir pantolon, çıplak ayaklar ve bir kan birikintisine benzer bir şey görmeğe müsaitti. Kendisine doğru uzanan solgun yüzlü bir baş gördü:

- Beni tanıdınız mı?

- Hayır!

- Eponine!

Marius, iyice görmek için derhal eğildi. Hakikaten o zavallı çocuktu. Erkek kıyafetindeydi.

- Nasıl olup da burada bulunuyorsunuz? Burda ne yapıyorsunuz?

- Ölüyorum!

Halsiz düşmüş olan mahlûklara ümit ve hayat veren bazı sözler, bazı haller ve olaylar vardır. Böyle bir etki altında bulunan Marius birdenbire dedi ki:

- Yaralısınız ha? Durunuz, sizi salona götüreyim, orada yaranız bağlanır. Nasıl, yaranız kötü mü? Sizi incitmemek için nerenizden tutalım? Nerenizden acı duyuyorsunuz? Yetişin! Bu tarafa gelin! Aman Tanrım! Lakin… Burada ne işiniz vardı?

Zavallıyı kaldırmak için girişimde bulundu. Kaldırmağa çalışırken bahtsız kızın eline dokundu. Kızcağız hafif bir acı sesi verince Marius sordu:

- Bir yerini mi acıttım?

- Biraz.

- Ama ben yalnız elinizi tuttum?

Eponine, elini göstermek üzere Marius’a doğru uzattı. Marius bu elin ortasında siyah bir delik gördü:

- Elinizde ne var?

- Delindi.

- Delindi mi?

- Evet.

- Ne ile?

- Bir kurşunla.

- Kurşunla mı?

- Evet.

- Nasıl?

- Sizi vurmak üzere tüfeğiyle nişan alan birini elbet görmüşsünüzdür!

- Evet. O sırada bir el de namlunun ucunu kapatmıştı!

- İşte o el benim elimdi.

- Ne cinnet! Zavallı çocuk! Fakat eğer yaranız bundan ibaretse bir şey değil. Sizi bir yatağa götüreyim ki tedavi edilesiniz. Bir el delinmesinden insan ölmez.

Eponine hafif bir sesle mırıldanarak dedi ki:

- Kurşun elimi delip geçti, fakat sırtımdan çıktı. Artık beni buradan kaldırmakta fayda yok. Ben size yaramın nasıl tedavi edileceğini söylerim. Benim yaramı ancak siz iyi edebilirsiniz. Benim için siz bir cerrahtan daha kıymetlisiniz. Şu yanımdaki… taşın üzerine biraz oturunuz.

Marius itaat etti. Eponine başını Marius’un dizlerine koydu. Sonra ona bakmadan devam etti:

- Oh, çok iyi! Ne kadar mutlu oldum… Artık acı duymuyorum!

Bir müddet sustu. Sonra yüzünü Marius’a doğru çevirip baktı:

- Hatırınızda mı Mösyö Marius, bahçeye girmeniz beni rahatsız ediyordu. Mademki evi size ben gösterdim, o halde yaptığım budalalıktan başka bir şey olamazdı. Bundan başka sizin gibi bir genç elbette…

Şüphesiz üzülmesine yol açması tabii olan duygularını açıklamağa acı bir tebessümle devam etti:

- Beni çirkin buluyordunuz değil mi?

Tekrar devam ederek:

- Doğrusunu söylemek lazım gelirse burada mahvolacaksınız. Sizi buraya yönlendiren benim. Sizi buraya getiren başka birisi değildir. Bu muhakkak. Bununla beraber size nişan alındığını görünce elimle tüfeğin namlusunu kapattım. Ne garip! Fakat bunu sizden evvel ölmek istediğim için yapmıştım. Kurşunu yedikten sonra buraya kadar sürüklendim. Beni kimse görmediği gibi buradan kaldıran da olmadı. Burada sizi bekliyordum. Kendi kendime: ‘Ah, gelmeyecek mi?’ diyordum. Ah bilseniz… Ümitsizlik içinde elbisemi ısırıyordum. Çok acı çekiyordum. Fakat artık iyiyim…

“Odanıza girdiğim günü hatırlıyor musunuz? Odanızdaki aynaya bakmıştım. Bulvar üzerinde gündelikçi kadınların yanında size rastladığım gün de hatırınıza geliyor mu?

“Kuşlar ne kadar güzel cıvıldaşıyorlardı! Aradan unutacak kadar bir zaman geçmemiştir sanırım. Bana yüz sov vermiştiniz. Size ‘Ben paranızı istemiyorum!’ demiştim. Bari yerden parayı aldınız mı? Bilirim ki zengin değilsiniz. Parayı yerden alınız demeyi de unutmuştum. Güneşli bir gündü… Üşünecek zaman değildi. Ah, hatırlıyor musunuz Mösyö Marius? Oh, ne kadar mutluyum… Burada bulunanların hepsi ölecekler…”

Sustu. Zavallının yüzü acınacak bir halde bulunuyordu. Yırtık önlüğü açık gerdanını nazarlardan saklayamıyordu. Söz söylerken ara sıra ortasından delinmiş olan elini göğsüne götürüp koyuyordu. Elinden başka göğsünde de bir delik vardı. Oradan, o göğsündeki delikten açık bir şarap fıçısından fışkıran şarap gibi kan fışkırıyordu.

Marius bu talihsiz mahlûka merhametli nazarlarla bakıyordu.

Eponine birdenbire:

- Ah! Tekrar geliyor… Ah! Boğuluyorum…

Ceketini alıp ısırdı. Ayakları yerde gerilmeğe başladı.

Bu sırada Gavroche’un genç horoz sedası barikat içinde yankılandı. Çocuk tüfeğini doldurmak için bir masa üzerine çıkarak o tarihte herkesin sevdiği ve söylediği:

En voyant Lafayette,

Le gendarme répete:

- Sauvons nous! Sauvons nous!

(Görünce Lafayette’i

Jandarma ricat etti

- Kaçalım! Kaçalım! [dedi.])

Şarkısını söylemeğe başlamıştı.

Yaralı biraz yerinden hareket ederek bu şarkıyı dinledikten sonra dedi ki:

- Evet, odur!

Sonra Marius’a dönerek dedi ki:

- Şarkıyı söyleyen kardeşimdir. Beni görmesin. Azarlar!

Thénardier ailesine karşı babasından intikal eden şükran vazifesini üzülerek ve içi kıyılarak hatırlayan Marius dedi ki:

- Kardeşiniz mi? Kardeşiniz kimdir?

- Şarkı söyleyen çocuk.

- (Hayret ve şaşkınlıkla bir harekette bulunarak:) Yaa?

- Ah, gitmeyiniz. Şimdi… Çok sürmez!

Eponine, âdeta oturmuştu. Fakat sesi gittikçe fısıltıya dönüşmekte ve ara sıra hınçkırıklarla kesilmekteydi. Ara sıra boğazından gelen hırıltılar söz söylemesine engel oluyordu. Yüzünü mümkün olduğu kadar Marius’un yüzüne yaklaştırıyordu. Garip bir ifadeyle dedi ki:

- Dinleyiniz. Sizi aldatmak düşüncesinde değilim. Sizin için cebimde bir mektup var. Dünden beri yanımda duruyor. Postaya vermemem gerektiğini tenbihlemişlerdi. Ben vermeyip yanımda sakladım. Bu mektubun size ulaşmasını istemiyordum. Biraz sonra görüşeceğimiz zaman belki bana öfkelenirsiniz! Yine görüşürüz değil mi? Alınız mektubunuzu!

Titremekte olan delik eliyle Marius’un elini tuttu. Artık hiçbir şekilde acı ve ızdırap duymuyor gibi görünüyordu. Marius’un elini ceketinin cebine koydu. Gerçekten Marius orada bir kâğıt bulunduğunu hissetti.

- Alınız!

Marius mektubu aldı.

Eponine memnuniyet belirtileri gösterdi.

- Şimdi zahmetime mukabil bana söz veriniz ki…

Durdu.

- Ne sözü vereyim?

- Bana söz veriniz. Öldükten sonra alnımdan öpeceğinize söz veriniz.

Dedikten sonra başı Marius’un dizleri üzerine düştü. Gözleri kapandı. Marius bu zavallı ruhun kanatlandığını zannetti. Kızcağız hareketsiz duruyordu. Marius’un onu ebediyet uykusuna daldığı sandığı sırada yavaş yavaş gözlerini açtı! Bu gözlerde ölümün karanlık izleri görülüyordu. Latifliği öteki dünyadan geldiği sanılan bir sesle dedi ki:

- Bundan başka size bir şey söylemeyeceğim Mösyö Marius. Ben… Ben sizi biraz seviyorum.

Tebessüm etmeğe çalıştı. Ruhunu teslim etti.

-7-

Mesafeleri İyi Hesap Eden Gavroche

Marius verdiği sözü yerine getirdi. Şebnem taneciği gibi o solgun alın üzerinde ter damlacıkları parıldıyordu. Marius bu alından öptü. Bu öpücük Cosette’e karşı sadakatsizlik eseri olmayıp belki uygun olmayan bir ruha sessizce ve düşünceli bir şekilde edilen bir veda idi.

Eponine’in kendisine verdiği mektubu ürpererek aldı. Bunu büyük ve önemli bir olay gibi karşıladı. Öylesine duygulandı. Onu okumak için sabırsızlanıyordu. İşte insan kalbi böyledir. O kara bahtlı kızcağızın gözleri ebediyet âlemine doğru kapandıktan sonra Marius mektubu açıp okumayı düşünüyordu.

Kızcağızı yavaşça yere bıraktı. Sonra oradan uzaklaştı.

Mektubu cesedin yanında okuyamayacağını hissediyordu. Salonda bir muma yaklaştı. Elindeki mektup, kadınlara mahsus bir nezaket ve zarafetle katlanmış, mühürlenmişti. Mektubun üzerinin bir kadın eliyle yazılmış olduğu yazılarından anlaşılıyordu. Adres, şu şekilde yazılmıştı:

“Verrerie Sokağı No.16’da

Mösyö Courfeyrac’ın yanında kalan

Mösyö Marius Pontmercy’ye”

Mektubu açtı. Şu satırları okudu:

“Gözümün nuru sevgilim, ne yazık ki, babam hemen gitmemizi emretti. Bu akşam L’Homme Arme sokağında, No.7’de bulunacağız. Sekiz gün sonra da İngiltere’ye gideceğiz.

4 Haziran, Cosette”

Aralarındaki muhabbet o kadar saf ve masumaneydi ki, Marius, sevgilisinin el yazısını tanımıyordu. Geçenler iki kelimeyle özetlenebilir: Eponine, her şeyi hazırlamıştı. Haziranın üçüncü gecesinden sonra babasının ve eşkıyaların Plumet sokağındaki ev hakkındaki planlarını bozmak ve Marius’u Cosette’den ayırmak gibi iki maksada hizmet etmiştir.

Eponine kılık değiştirmek için rastladığı bir gencin elbisesini giydi.

Champ de Mars’da Jean Valjean’a “Evinizden taşınınız!” anlamlı ihtarında bulunan, Eponine idi. Bunun üzerine Jean Valjean evine dönmüş ve Cosette’e hitaben:

- Bu akşam gidiyoruz. Tossaint ile beraber L’Homme Arme sokağına gidiyoruz. Gelecek hafta da Londra’da olacağız.

Demişti.

Bu anî darbeden olağanüstü endişelenen Cosette aceleyle Marius’a iki satırlık mektup yazmış ve onu durumdan haberdar etmek istemiştir. Fakat mektubu postaya nasıl vermeliydi? Yalnız sokağa çıkamıyordu. Toussaint’e de veremezdi. Çünkü Toussaint bundan şaşkına döner ve şüphesiz mektubu Fauchelevent’a gösterirdi. Bu endişe içinde bulunduğu sırada Cosette demir parmaklıklar arasında ve artık bahçenin etrafında dolaşan erkek elbisesini giymiş Eponine’i gördü. Cosette bu “genç işçi”yi çağırdı. Eline beş frank vererek:

- Bu mektubu hemen üzerinde yazılı adresine götür!

Dedi.

Eponine mektubu alarak cebine koydu. Haziranın ertesi, yani dördüncü günü Courfeyrac’ın evine gidip Marius’u sordu. Maksadı mektubu vermek değildi.

Kıskanç ve sevda vurgunu ruhların anlayabileceği üzere sırf “nasıl meraklandığını görmek için” gitmişti.

Yine o maksatla orada Marius’u, hiç olmazsa Courfeyrac’ı görmek üzere bekledi. Niçin? Görmek ve merak etmek sebebiyle… Nihayet Courfeyrac’ı gördü. “Barikatlara gidiyoruz!” cevabını alınca kendisinde bir fikir uyandı. Başka bir ölüme atılacağı gibi böyle bir “muhakkak ölüme” atılmak ve Marius’u da beraber sürüklemek istedi.

Courfeyrac’ı takip etti. Barikatın nerede yapılacağını gördü. Mademki mektubu yanında alıkoymuştu, o halde Marius’un olan bitenden haberdar olmaması gerekirdi. Bu sebeple her akşamki kararlaşmış görüşme yeri olan Plumet sokağına gidecekti. Eponine de o sokağa gitti. Marius’u bekledi ve Marius’u barikata sürükleyecek olan o yardım çağrısını dostları adına yaptı. Marius’un Cosette’i bulamayınca içine düşeceği ümitsizlik halini de düşünüyordu. Bu hususta aldanmamıştı. Kendisi de Chanvrerie sokağına dönmüştü. Bu sokakta Eponine’in ne yaptığı görülmüştür.

Sevdikleri mahlûku benimsemek ve ölürken bile rakipten kıskanmak isteyenler gibi, o da başkasına ait olmamasını arzu eden kalplerin trajik sevinç ve hazlarını duyarak hayatı terk etmişti.

Marius Cosette’in mektubunu öpücüklere gark etti. Demek ki Cosette kendisini seviyordu. Bir an kadar ölmemek lazım geldiğini düşündü. Sonra yavaşça dedi ki:

- O gidiyor; babası İngiltere’ye götürüyor. Büyükbabam da onunla evlenmeme izin vermiyor. Demek ki alınyazımda hiçbir şey değişmemiş!

Marius gibi düşünen kişilerin bu gibi olağanüstü ümitsizlikleri vardır. Hayatın yorgunluğu tahammül edilemez olur. Ölüm çabuktur.

O zaman kendisine iki görev kalmış olduğunu düşündü. Evvela: Öldüğünü Cosette’e haber vermek; böylece son ve etkili bir veda etmek; ikincisi: Eponine’in kardeşi ve Thénardier’in oğlu olan o zavallı çocuğu hazırlanan mutlak felaketten kurtarmak.

Üzerinde bir cüzdanı vardı. Bu cüzdan, Cosette için yazmış olduğu âşıkane fikir ve düşüncelerini yazdığı defterin bulunduğu cüzdandı. Oradan bir yaprak kopardı. Kurşun kalemiyle şu birkaç satırı yazdı:

“Evlenmemiz imkânsızdı. Büyükbabamdan izin istedim. Reddetti. İkimiz de servetten mahrum bulunuyoruz. Evinize geldim. Seni bulamadım. Sana vermiş olduğum sözü tutuyorum. Ölüyorum. Bu kâğıdı okuyacağın zaman ruhum yanında bulunacak ve sana tebessüm edecektir.”

Zarf vesaire bulunmadığından kâğıdı dörde bükerek adresi yazmakla yetindi:

“Mösyö Fauchelevent’ın yanında

Matmazel Cosette Fauchelevent’a”

Mektubu katladıktan sonra bir müddet düşündü. Cüzdanını aldı. Açtı ve aynı kalemle birinci sahifesine şu satırları yazdı:

“İsmim Marius Pontmercy’dir. Cesedim Marais’da Filles-du-Calvaire sokağında no.6’da mukim büyükbabam Mösyö Gillenormand’ın evine götürülsün.”

Cüzdanını tekrar cebine koydu. Sonra Gavroche’u çağırdı. Marius’un sesini duyunca sevinen, azimli ve fedakâr külhanbeyi hemen koşarak geldi.

Marius:

- Benim için bir şey yapmak ister misin?

Gavroche:

- Bir şey değil, sizin için her şeyi yapmağa hazırım, Mösyö Marius. Siz olmasaydınız benim işim çoktan bitmişti.

- Şu mektubu görüyor musun?

- Evet!

- Al. Hemen barikattan çık. (Gavroche endişeli şekilde kulağını kaşımağa başladı.) Yarın sabah L’Homme Arme sokağı 7 numarada Mösyö Fauchelevent’ın evinde Matmazel Cosette Fauchelevent’a teslim edeceksin.

Kahraman çocuk cevaben dedi ki:

- İyi ama, bu sırada barikat alınacak; ben burada bulunmamış olacağım?!

- Olayların akışına bakılırsa barikata sabahleyin saldırılacak. Yarın öğleden evvel de ele geçirilecektir.

Gerçekten saldıranların barikattakilere verdikleri mühlet gittikçe uzuyordu. Bunlar gece muharebelerine mahsus olan duraklamalardır. Bu ara vermelerden sonra genellikle büyük bir şiddet görülür.

Gavroche sordu:

- Pekiyi, mektubunuzu yarın sabah götürsem olur mu?

- Yarın sabah geç kalmış olur. İhtimal ki barikat her taraftan kuşatılır. Sokaklar tutulur. O zaman ne barikattan çıkabilirsin, ne de sokaklardan geçebilirsin. Hemen şimdi git.

Gavroche itiraz edecek bir nokta bulamadı. Üzgün ve tereddütlü bir halde kulağını kaşıyıp duruyordu. Bir aralık kendisine mahsus el çabukluğuyla mektubu aldı.

- Peki şimdi götürürüm.

Mondétour sokağını koşarak geçti. Aklına bir şey gelmiş ve hatta yapmağa karar vermişken Marius’un itiraz etmesi ihtimalinden dolayı susmuştu.

Gavroche’un hatırına gelen şey, şuydu: “Şimdi hemen hemen gece yarısıdır. L’Homme Arme sokağı uzakta değil. Mektubu hemen götürüp verir, sonra yine barikata dönerim. Bu suretle onun mektubu verilmiş olur ve ben de barikattan uzak kalmamış olurum.”

-1-

Boşboğaz Kurutma Kâğıdı

İnsan ruhunun geçirdiği buhranlarla karşılaştırıldığında bir şehrin uğradığı kargaşalar, ihtilaller nedir ki? Bir kavimden ayrılmış bir fert olan insan, o kavme göre bir büyük karanlık mağaradır.

Jean Valjean o sırada bile şiddetli bir galeyanın etkisi altında bulunuyordu. Önünde yeniden bir takım girdaplar açılmıştı. O da Paris gibi, büyük ve karanlık bir ihtilalin patladığı an karşısında titriyordu. Buna da birkaç saat yetmişti. Vicdanı ve alınyazısı birdenbire, karanlığa gömülüvermişti.

Denilebilirdi ki, Paris için olduğu gibi, o da iki prensip karşısında bulunuyordu. Hayır ve şerre görevli olan melekler, uçurumun üzerinde kurulmuş köprünün üstünde göğüs göğüse gelmek üzereydiler. Bunlardan hangisi diğerini o girdaba düşürecek? Hangisi üstün gelecek?

Haziranın beşinci gününden bir gün evvel Jean Valjean, Cosette ve Toussaint ile L’Homme Arme sokağına yerleşmişlerdi. Orada heyecanlı bir hadise kendisini bekliyordu.

Cosette, Plumet sokağını terk etmek için itiraza lüzum bile hissetmemişti. Bir arada bulundukları zamandan beri ilk defa olarak Jean Valjean ile Cosette’in arzuları birbirine ters düşüyordu. Arzuları birbiriyle çarpışmadıysa da birbirine muhalif ve aykırı geldi. Bir taraftan muhalefet, bir taraftan itaatsizlik ortaya kondu. Bir meçhul şahıs tarafından birdenbire “Evinizden taşınınız” ihtarında bulunulması Jean Valjean’ı despotça hareket edecek derecede endişeye düşürmüştü. İzinin bulunduğuna ve takip edildiğine inanmıştı. Sonuç olarak Cosette, itaat etmeğe mecbur oldu.

Her ikisi de dalgın ve endişeli oldukları halde ağız açıp birbirlerine bir şey söylemediler. Sakince L’Homme Arme sokağına vardılar.

Daha önceki ortadan kayboluşlarında Jean Valjean Toussaint’i yanlarına almamıştı. Bu sefer onu da aldı.

Artık Plumet sokağına dönmeğe mecbur olmayacağını sanıyordu. Bu sebeple ne Toussaint’i orada bırakabilir, ne de sırlarını açık edebilirdi. Zaten Toussaint’i, onun kendisi için fedakâr sadakatli olduğunu hissettiği ve düşündüğü için güvenilir buluyordu. Bir hizmetçinin efendisine karşı ihaneti, merak ve tecessüs şeklinde başlar. Hâlbuki Toussaint Jean Valjean’a hizmetçi olmak üzere yaratılmış gibi olup meraklı bir kadın şeklinde görünmüyordu. Barneville köylü kadınlarına mahsus lisanıyla:

- Ben böyleyim. Ben vazifemi tanırım. Vazifemi yaptıktan sonra başka şeye karışmam!

Diyordu.

Plumet sokağından hareket ettikleri esnada ve ayrılışlarında Jean Valjean, Cosette’in “ayrılmaz parçası” diye nitelediği kokulu çantadan başka bir şey almamıştı. Eşya vesaire ile ağızlarına kadar dolu sandıkları alması lazım gelseydi, birçok hamal getirtmesi gerekirdi. Hamallar ise gerektiğinde birer şahit olurlar, istenilen bilgileri almağa vasıta olurlar. Bu sebeple Babylon sokağı kapısına kadar bir araba getirtilip binilmiş ve sonra da hareket edilmişti.

Toussaint giderken biraz elbise ve çamaşırla, tuvaletle ilgili bir iki şey götürmek için güçlükle izin alabilmişti. Cosette ise yalnız kâğıt ve kalemiyle kurutma kâğıdını almıştı.

Jean Valjean sanki bu birdenbire kayboluşunun karanlık yönlerini artırmak için, güneşin batmasına yakın Plumet sokağından ayrılmıştı. O zamana kadar ise Cosette Marius için -bildiğimiz üzere- bir iki satırlık mektubu yazıp gönderebilmişti.

Gece olmuş, onlar da L’Homme Arme sokağına varmışlardı. Birbirlerine bir şey söylemeksizin herkes yatağına girmişti.

L’Homme Arme sokağındaki ikametgâhları bir art avluda ikinci bir kattan ibaretti ki, bu katta iki oda, bir yemek odası ve yemek odasına bitişik bir mutfak ile Toussaint’in payına düşen bir ot yatağı içinde bulunduran küçük bir tavan arası bulunuyordu.

Yemek odası, giriş vazifesini de görüyor ve aynı zamanda iki yatak odasını birbirinden ayırıyordu. Dairede bir aile için en çok lazım olan şeyler mevcuttu. İnsan tabiatı öyledir ki, delicesine endişelendiği gibi, aynı şekilde de inanmışlık hissi kazanır.

Jean Valjean, L’Homme Arme sokağına varınca endişesi gittikçe kaybolmağa başladı.

Öyle yerler bulunur ki sakinleştirici gibidir. Fikre otomatik surette etkili olur. Fikir orada rahatlamış ve kanıksamış olur. L’Homme Arme sokağı karanlık olduğu gibi orada oturanlar da sessizlik yanlısıydılar.

Eski Paris’in bu sokağında Jean Valjean anlaşılmaz bir sükûn ve dinlenmişlik hissetmeğe başlamıştı. Sokak o kadar dardı ki, iki sütun üzerine konulmuş büyük bir kalasla arabaların geçişine kapatılmıştı. Çeşitli şamatalarla dolu bir şehirde, sakin ve suskun bir sokak!

Gündüzün ışığı bile fecrin ışığını andırıyordu.

Yaşlı ihtiyarlar gibi iki sıra yüksek ve eski evler her şeyden hiç etkilenmemiş görünüyorlardı.

Sokakta ebedî bir suskunluk hükmünü sürdürüyordu.

Jean Valjean rahatça nefes aldı. Bu sokakta kendisini bulmak mümkün değildi. İlk işi “ayrılmaz parçası” olan çantayı yanına almak oldu. Sonra yatarak rahatça uyudu. Geceler, vücuda istirahat ve fikre sükûn bahşeder. Bu sebeple geceler sakinleştirici gibidir. Ertesi sabah âdeta neşeli olarak kalktı. Eski yuvarlak bir masa, eğri bir aynası bulunan bir yemek masası ile çürük bir sandalyeyi ve üzerinde Toussaint’in paketleri bulunan birkaç iskemle ile donanmış ve fena bir manzarası olan yemek salonunu, güzel buldu. Paketlerden birinin aralığından Jean Valjean’ın Millî Muhafız askerlerine mahsus üniforması görünüyordu.

Cosette’e gelince: Toussaint vasıtasıyla getirtmiş olduğu çorbayı içtikten sonra akşama kadar odasına kapanıp kalmıştı.

Saat beşe doğru bu küçük nakliyattan dolayı olağanın üstünde meşgul bulunan Toussaint masanın üzerine pişmiş soğuk bir tavuk koydu. Cosette babasının hatırı için bundan biraz yedi. Sonra başının ağrıdığından bahsederek Jean Valjean’dan izin alıp odasına çekildi. Jean Valjean tam bir iştahla biraz tavuktan yedikten sonra kolunu masaya dayayarak düşünmeğe başladı. Gittikçe güvende ve rahatlık hissediyordu. Yemek esnasında Toussaint’ın:

- Mösyö, sokaklar pek kalabalık; Paris’te muharebe oluyor!

Diye mırıldandığını işitmişti. Fakat planları bu sözlere önem verdirmedi. Daha doğrusu hizmetçisinin sözlerini işitmemişti.

Ayağa kalktı. Pencere ile kapı arasında gezinmeğe başladı. Gezindikçe dinginlik kazanıyordu. Zihni Cosette’e ait hatıralarla meşguldü. Onun baş ağrısından o kadar endişeli değildi. Çünkü bu, asabiyetten kaynaklanan önemsiz bir buhran, genç kızlara mahsus bir inat, bir dakikalık bir bulut, nihayet bir iki günde atlatılan hallerden biriydi. Bu sebeple endişeye mahal yoktu.

O şimdi halden ziyade istikbali düşünüyordu. Her zaman olduğu gibi sevinçle düşünüyordu. Nihayet mutlu hayatın tekrar akışına başlamasına karşı ortada bir engel görmüyordu. Bazı zamanlar her şey imkân dışı görünür. Bazı zamanlarda ise bilakis her şey sade ve kolay görünür. Jean Valjean o sıralarda iyi zamanlardan birinde bulunuyordu. Bu zamanlar, bu demler yaradılışın esasını teşkil eden ve yüzeysel bakışların zıtların birleşmesi, tezatların peşpeşe gelişi prensibi dedikleri cümleden olmak üzere, geceleri takip eden gündüzler gibi fena zamanlardan sonra gelir.

Sığındığı bu sakin sokakta Jean Valjean bir müddetten beri kendisini endişeye düşüren bütün durumlardan azade bulunuyordu. Pek çok zahmet ve meşakkatlerle karşı karşıya kalmış ve karanlıklarda dolaşmış bulunduğu için biraz sükûna ve rahata, biraz ışığa ihtiyacı vardı. Bu ışığı yeni görmeğe başlamıştı. Plumet sokağından bir zorluğa uğramaksızın ayrılabildiğinden dolayı memnun görünüyor ve bunu gelecek için atılmış hayırlı bir adım sayıyordu. Biraz Paris’i terk etmek, Fransa’dan dışarıya çıkmak fena olmayacaktı. Birkaç ay için olsun Londra’ya gitmek istiyordu. Cosette, yanında bulunduktan sonra Fransa’da veya İngiltere’de bulunmuş olmanın bir önemi yoktu. Her yer kendisi için aynıydı.

Cosette, kendisi için mensup olduğu bir milletti. Sevinç ve mutluluğu yalnız onda buluyordu. Onun verdiği mutluluk kendisi için yeterliydi.

Kendisinin Cosette’in mutluluğunu sağlamağa yeterli olmadığı fikrini -ki vaktiyle bu düşünce şiddetle zihnini işgal eder ve gece uykusunu kaçırırdı- şimdi aklına bile getiremezdi. Şimdi geçmişteki acılarının yok olduğunu zannettiği bir zamandı. İyimserliği veya kötümserliği bu fikrinde buluyordu. Bu fikir herkesin hissetmekte olduğu güzel bir bakış açısıdır. Cosette ile İngiltere’ye seyahat için kolayca ve başarılı bir şekilde hazırlanıyordu.

Hayalinin izdüşümlerinde mutluluk binasının yeniden inşa edildiğini görüyordu.

Ağır adımlarla gezindiği sırada birden bakışı garip bir şeye ilişti. Yemek masasının üstünde bulunan ve karşısına denk gelen eğri konulmuş aynada aşağıdaki beş satırı açık bir çekilde okudu:

“Gözümün nuru sevgilim,

ne yazık ki, babam hemen gitmemizi emretti.

Bu akşam L’Homme Arme sokağında, No.7’de bulunacağız.

Sekiz gün sonra da İngiltere’ye gideceğiz.

4 Haziran, Cosette”

Gözleri çılgınca bir hal almış olan Jean Valjean birdenbire kalakaldı.

Cosette geldiği zaman kurutma kâğıdını aynanın karşısındaki masanın üzerine koymuştu. Elem ve ızdırabı, kendisine o şeyi orada unutturmuştu. Özellikle yazmış olduğu ve Plumet sokağından geçen genç işçiye güvenip verdiği pusulanın beş satırını kuruttuğu kurutma kâğıdını açık bırakmış, orada unutmuştu. Karşıdaki aynaya kurutma kâğıdının üzerine geçmiş olan satırlar yansımıştı. Geometride buna “simetrik şekiller” denilir ki; öyle oluşmuştu. O haldeydi ki, kurutma kâğıdının üzerinde ters olarak çıkan çizgiler aynada asıl vaziyetlerini alıyor, anlamını gösterir şekilde yansıyordu. Başka bir deyişle Jean Valjean’ın karşısında Cosette’in bir gece evvel Marius’a yazmış olduğu mektubun aynı duruyordu.

Birkaç satırdan ibaret bir mektup. Gayet kısa fakat yıldırım kadar etkiliydi.

Jean Valjean aynaya gitti. Beş satırı okudu. Fakat inanmadı. Etkinin şafakla kaybolacağını sanıyordu. Fakat bu bir hayaldi. Bu, öyle bir şey değildi. Kaybolacak bir şeye benzemiyordu. Kalıcıydı.

Gittikçe görüş gücü daha ziyade netleşti ve bütünleşti. Cosette’in kurutma kâğıdına baktı. Kâğıdı aldı. “Bu, oradan yansıyor.” dedi. Müthiş bir buhranla kâğıdı muayene etti. Kurutma kâğıdının üzerindeki çizgiler garip bir intizamsızlık oluşturuyordu.

Kendi kendisine mırıldanarak:

- Lakin bu bir şey ifade etmez. Yazıya benzer bir şey yok!

Dedi. Rahat bir nefes aldı.

Müthiş dakikalarda bu gibi budalacasına sevinçlere kim kendini kaptırmamıştır ki?

Ruh, bütün hayallerini sarf etmeden önce kendisini ümitsizlikle teslim etmez. Kurutma kâğıdını elinde tutuyor, ona hayretle bakıyordu. Budalacasına mutlu olup aldanmış olduğu hayallerden dolayı kahkaha ile gülmeğe hazırdı. Bakışlarını tekrar birdenbire karşısındaki aynaya yöneltti. Yansımayı tekrar gördü. Beş satır inkâr edilemez şekilde bir tamlıkla yansıyordu. Artık bu defa bir yansıma değildi. Bir görüşün tekrarlanması hakikattir. Dokunmak kabildi. Yazının aynada yansıdığını artık kesinlikle anlamıştı.

Jean Valjean’ın âdeta gözleri kararmış ve ayakta duramayacak bir hale gelmişti. Dizleri titriyordu. Kurutma kâğıdını düşürdü. Kendisi de masanın yanındaki koltuklu sandalyeye düştü. Başı bir tarafa meyletti. Gözleri lüzumundan fazla açılmıştı.

Jean Valjean, kendi kendisine bunun gerçek olduğunu ve gerçeğin ışığının kararıp kararmadığını soruyordu.

Cosette, bu beş satırı acaba birine mi yazmıştı? Ruhunun acı feryadını işitir gibi oldu.

Kafesi içinde arslanın pençesine düşen kelebeğin o pençeden alınması mümkün müdür?

Garip ve esef verici tesadüflerden olmak üzere Marius, henüz o sırada Cosette’in mektubunu almamıştı. Tesadüf, mektubu Marius’tan önce Jean Valjean’a okutturmuştu.

Jean Valjean, o zamana kadar felakete mağlup olmadığı gibi birçok korkunç tecrübeler geçirmiş, kötü kaderinin hiçbir darbesinden yakasını kurtaramamıştı. Kaderin zulmü ve intikamcı araçları, toplumun hakir görmesi ve aşağılamasıyla kendisine hücum etmişti. Jean Valjean ise, o kadar kanı akmasına ve darbe yemesine rağmen, ne geri çekilmiş, ne de başını eğmişti. Toplumun bütün kan emiciliğine ve saldırılarına karşı metanet göstermiş ve direnmekten geri kalmamıştı.

Yeniden elde ettiği kişisel dokunulmazlığı feda etmiş, hürriyetinden vazgeçmişti. Hayatını tehlike altına koymuştu. Her şeyi kaybetmiş ve her türlü acılara hedef olmuştu. Vicdanı talihsizliğin mümkün ve muhtemel olan her türlü saldırılarına bir stoacı141 direnciyle sabır göstermiş, her halde kimseye kin beslememişti.

Bu sebeple biri çıkıp da iç dünyasına açıp bakacak olsa, son günlerde zaafa uğramış olduğunu anlayabilirdi.

Talihin kendisine reva gördüğü bu mühim meselede karşılaştığı bütün zulüm ve şiddetler arasında bu, en müthişi, en dayanılmazıydı. Bu zamana kadar böyle bir işkenceyle karşılaşmamıştı. Kalbindeki bütün duyguların gizli hareketlerini, hatta bilinmeyen sinir tellerinin zedelendiğini hissetti.

Ne kadar yazık! En büyük emel, daha doğrusu yegâne emel, sevilen varlığın kayıplara karışması ve yitirilmesidir. Zavallı ihtiyar Jean Valjean Cosette’i sırf bir baba muhabbetiyle seviyordu. Buna şüphe yoktu.

Daha yukarıda okuyucuların dikkatlerini çekmiş olduğumuz üzere, tek başına sürdürdüğü hayatında sevgiyle ilgili bütün duyguları bir noktada, ebeveynlik vazifesinde toplanmıştı. Şimdi yalnız bir duyguyla duygulanıyor, bir aşk ile alt üst olmuştu ki, o da babalık sevgisiydi. Cosette’i kızı, anası, kız kardeşi gibi seviyordu. Ne bir sevgili, ne bir eş sahibi olmuştu. Tabiat ise kesinlikle protesto kabul etmez bir alacaklı olduğundan insanlık duyguları arasında en ziyade kaybedilmesi mümkün olmayan aşk dahi belirsiz, cahilliğe vurulan ve görmezden gelinen durumlardaki bönlük kadar saf, şaşırtıcı, meleklere has ve kutsal bir şekilde başka hislerle karışmıştı. Duygudan ziyade bir içgüdü, içgüdüden ziyade görülmeyen, hissedilmeyen fakat gerçek bir şekilde karışmıştı.

Altın damarlarının taşlar arasında bulunduğu gibi onun Cosette’e karşı sergilemiş olduğu hakiki aşk da şefkatle dolu hissinde karanlık ve el değmemiş halde bulunuyordu.

Evvelce de belirtmiştik. Burada da tarafların kalple ilgili durumlarını bir kere daha gözden geçirelim. Aralarında evlilik, olacak şey değildi. Hatta ruhları arasında bile böyle bir yakınlaşma söz konusu olamazdı. Bununla beraber talihlerinin birbiriyle nikâhlanmış olduğu muhakkaktı.

Jean Valjean o uzun hayatında Cosette’den başka yani bir çocuktan başka sevgi ile ilgili duygulanmalar yaşamamıştı. Sürüp giden sevdalar ve ihtiraslar, kendisinde kış mevsimini geçiren yaprak ve ağaçlarda, elli yaşını geçiren adamlarda rastlanan yoğun yeşillikler üzerinde hoş bir yeşillik gibi yeşillenmeler oluşturmamıştı. Nihayet, bir defa daha belirttiğimiz gibi, bütün bu iç kaynaması, bütün bu şeylerin hepsi -ki sonucu yüce bir erdemliliktir- Cosette için babalıkta noktalanıyordu.

Öyle garip bir baba ki, oğul, kardeş, koca, büyükbaba gibi hasletlerle kaynaşmış bir baba. Öyle bir baba ki, bunda analık da gizlenmiş. Cosette’i taparcasına seven bir baba. Cosette, onun nuru, sığınağı, ailesi, vatanı ve cenneti idi.

Bunun içindir ki, artık her şeyin kesinlikle sona ermiş olduğunu, Cosette’in elinden kaçtığını, ilelebet gözden kaybolduğunu, bir suya, bir dumana dönüştüğünü anlayınca ve “Biri kalbinin maksadıysa diğeri hayatın emeli” gibi, varlığını sarsan bu hakikat gözleri önünde gerçekliğe dönüşünce:

- Artık onun bir sevgilisi var. Artık ben kendisinin yalnız babasıyım. Ben yapayalnız kaldım!

Diye düşündü.

İşte o zaman olağanüstü bir acı duydu.

O kadar meşakkat ve zahmetler, o kadar çalışıp çabalama böyle bir sonuca varmak için miydi? Hepsi bir hiç içindi, öyle mi?

Bunları düşünen Jean Valjean’ın vücudu şiddetli bir ürpermeyle sarsıldı. Müthiş bir krizle canı yandı. Bencilliğin verdiği alarm halini ta saçlarının köküne kadar hissetti. “Ben!” feryadı bu adamın kalbinin derinliklerinde yankılandı.

Bazı içten yıkılmalar, dağılmalar vardır. Bazen insanı oluşturan unsurlardan bazıları kesilip koparılmadan içe nüfuz edilemez.

Acı bu dereceye varınca, bütün vicdan gücünün vuruşa vuruşa geri çekilişi görülür. Bunlar müthiş buhranlardır. İnsanlar arasında buhranın içinden hiçbir değişikliğe uğramadan ve görevlerinde sapasağlam kalarak çıkanları pek nadirdir. Elem ve acıların sınırları aşılınca, en sağlam erdem bile gölgelenmiş olur.

Jean Valjean kurutma kâğıdını tekrar aldı. Yeniden inandı. İnkârı mümkün olmayan o beş satır üzerine eğilmiş ve taş kesilmiş gibi bakışları dikilip kalmıştı. Kendisinde öyle bir karanlık bulut oluşmuştu ki, ruhu çekilmiş denebilirdi.

Bu hakikati, hayallerle büyülterek inceleme süzgecinden geçirdi. Dışarıdan sakin ve müthiş bir dinginlik içinde inceledi. İnsanın dinginliğinin soğuk bir heykel derecesine varması müthiş bir şeydir.

Talihin kendisinin farkına varmayarak attığı korkunç adımları değerlendirdi ve geçen yaz mevsiminin çılgınca yok olan korkularını hatırına getirdi. Önündeki girdabın derinliğini anladı. Hâlâ o girdap yerinde duruyordu. Arada şu fark vardı ki, şimdi o girdabın kenarında değil, dibinde bulunuyordu.

İşte acı veren bir hal ki, görülmemiştir! O, bu girdaba farkına varmadan düşmüştü. Hayatının nuru sönüp gitmişti, ama kendisi hâlâ gün ışığı gördüğü zannındaydı. İçgüdüyle işin hakikatini bulmakta güçlük çekmedi, yani o zamana kadar Cosette’de görmüş olduğu halleri birer birer zihninden geçirmeğe başladı. Bazı zamanları, kızarmaları, solgunlukları hatırına getirdiği zaman:

- Evet, odur!

Dedi.

Umutsuzlukta kehanet bir tür esrarengiz oktur ki, etkisini ihmal etmez. İlk tahminde Marius’u buldu. İsmini bilmiyordu. Fakat aradığını bulmuştu.

Hatırlamanın müthiş gücü ile Luxemburg civarında dolaşan meçhul şahsı, o alçağı, o çapkın sefili hatırladı.

Alçak olmasaydı babasıyla gezen saf ve el değmemiş bir kıza oyunbazlıkta bulunmağa cesaret etmezdi. Böyle bir hareket tam anlamıyla alçaklıktır. Namus ve vicdanı olan, bu türlü ahlaksızlık için kendisinde cesaret bulamaz.

Bütün bunların o sefil delikanlıdan çıktığına kanaat getiren Jean Valjean, yeniden hayat bulan, ruhunu temizleyen, nefsini ıslah ve terbiyeye o kadar çalışmış olan, bütün hayatı, bütün sefaleti, felaketi sevgiyle ve dostça halletmek için hayatını vakfetmiş, çalışıp çabalamış olan bu adam;, Jean Valjean, kalbine bir göz attığı zaman “kin ve garez”e benzer bir karaltı gördü.

Büyük kederler, ümitsizlik ve bezginliği davet eder. İnsanın kuvvet ve cesaretini kırar. Acı ve ızdırap çeken adamlar kendilerinden bir şeyin noksanlaştığını hissederler. Çocukluktaki acı ve ızdıraplar karanlığın başlangıcıdır, daha sonrakiler ise felaket başlangıcıdır.

Ne kadar yazık! Eğer kanı kaynarken, saçı siyahken, meşalenin ucundaki alev misali kafası vücudu üstünde dimdik iken, kader çarkı hâlâ bütün gücüyle dönüp dururken, darbelere karşı koyabilecek kadar arzulu bir aşkla dolu kalbi varken, kaybettiklerini telafi için zamanı müsaitken, bütün kadınlar, bütün gülümsemeler, bütün gelecek velhasıl bütün ufuklar önünde açıkken ümitsizlik müthiş bir şeyse; hayat gücü tükendiğinde, ardarda gelen yıllar benzi gittikçe solgunlaştırırken, yıldızlar kabrin yüzünü gösterdiği zaman, yaşlılığın o son demlerinde ne olur ki?

Jean Valjean düşünmekteyken Toussaint içeri girdi. Jean Valjean kalktı ve sordu:

- Hangi taraftadır, biliyor musunuz?

Toussaint hayretle:

- Ne buyurdunuz efendim?

Diyerek karşılık vermesi üzerine, Jean Valjean tekrar etti:

- Biraz evvel bana muharebe olduğunu söylemediniz miydi?

- Haa! Evet efendim, Saint-Merry tarafında efendim.

İnsanda otomatik bir güç vardır ki, en ziyade meşgul ve düşünceli olduğunda bile çalışabilir. İşte böyle bir kuvvetin etkisiyle olmalıdır ki, Jean Valjean, beş dakika sonra kendisini sokakta bulmuştu.

Başı açık olduğu halde sokak kapısının eşiğinde oturuyordu. Bir şey dinlediği zannedilirdi.

Gece bastırmıştı.

141 Stoacılık mistik bir felsefe okuludur. Nefsini yenmeyi öğreten bir felsefsinî akımdır.

-2-

Karanlığı Seven Gavroche

Jean Valjean bu düşüncelere gömülmüş halde ne kadar kalmıştı? Bu hazin düşüncelerin ne gibi gel-gitleri oldu? Başını tekrar kaldırdı mı? Yoksa eğilip kaldı mı? Yoksa kırgınlık derecesinde eğildi mi? Tekrar güç toplayarak vicdanına hâkim olabilecek mi? Bu sorulara kendisi cevap veremezdi.

Sokak ıssızdı. Süratle evlerine gitmekte olan ızdıraplı ve telaşlı yolcular, Jean Valjean’ı fark etmeden geçtiler.

Felaket vaktinde herkes kendisini düşünür. Gaz memuru her zamanki gibi gelip 7 numaralı evin karşısındaki feneri yakıp gitti. O sırada biri Jean Valjean’a bir göz atsaydı canlı bir adam olduğuna inanamazdı. Kapısının eşiğinde oturup kalmıştı. Bir heykel gibi hareketsiz duruyordu. Ümitsizlikte de bir donmuşluk vardır. Uzaktan Saint Paul Kilisesi’nin çanıyla bir takım garip gürültüler işitiliyordu.

Çanın titreyişleriyle başkaldırıya mahsus çalkantıların birbirine karıştığı sırada, kilisenin saati on biri vurdu. Çünkü çan insanındır, zaman ise Tanrı’nın.

Saatin geçişi Jean Valjean’ı etkilemedi. Hâlâ duruyordu. O esnada Halles tarafından bir silah sesi duyuldu. Bu sesi bir ikinci ses takip etti. Galiba bu, Marius tarafından püskürtülen Chanvrerie sokağı barikatına yapılan saldırıdan kaynaklanıyordu.

Gecenin sessizliği arasında daha çok şiddet kazandığı sanılan bu iki silah sesi üzerine Jean Valjean titredi. Gürültünün geldiği tarafa doğru kulak kabarttı. Sonra tekrar eşik üzerine düştü. Kollarını kavuşturdu. Bunun ardından başı yavaş yavaş göğsü üzerine düştü.

Nefsiyle olan karanlık konuşmasına yeniden başladı. Birdenbire gözlerini kaldırdı. Sokakta bir takım ayak sesleri işitti. Etrafına bakındı. Fenerin yansımasıyla Archives sokağına çıkan tarafta genç, neşeli, sararmış bir surat gördü.

Gavroche, L’Homme Arme sokağına gelmişti. Ve bir şey arıyormuş gibi yukarıya bakıyordu. Jean Valjean’ı tamamıyla görüyor ve fakat fark edemiyordu.

Gavroche, yukarılara baktıktan sonra aşağılara hatta ayaklarının uçlarına basarak alt katın kapı ve pencerelerine kadar bakıyordu. Hepsi kapalı, sürmeli ve kilitliydiler. Bu şekilde kapalı beş altı evi geçtikten sonra Gavroche omuzlarını silkerek kendi kendine:

- Çok şey!

Dedikten sonra tekrar yukarıya doğru bakmağa başladı. Birkaç dakika evvel bulunduğu ruhî hallerden dolayı hiçbir şey söylemek istemeyen Jean Valjean, bu çocuğa söz söylemek için kendisini zorunlu hissediyordu.

- Küçük! Nen var?

Gavroche birdenbire ve aşikâr şekilde:

- Nem mi var? Açım!

Dedi ve:

- Küçük sizsiniz!

Diye ilave etti.

Jean Valjean cebini karıştırarak beş franklık bir sikke çıkardı. Her türlü iz ve alametlerden çoban kuşu gibi pek çabuk anlayan Gavroche yerden bir taş aldı. Gaz fenerini gördü.

- Vay, sizin burada hâlâ gaz feneriniz var ha? Dostum, bu, düzene uymamaktır. Bu, disipline aykırı bir haldir. Hemen şimdi kırmalı!

Diyerek yerden aldığı taşı fenere attı. Kırılan camların gürültüsü üzerine, karşı evde perdeleri arkasında saklanan sakinler “İşte Doksanüç İhtilali!” diye bağırdılar.

Fenerin ışığı biraz etrafa sallandıktan sonra söndü. Sokak birdenbire karanlık içinde kaldı.

- Hah şöyle! Eski sokakcağazım. Hah şöyle, geceliğini giy bakalım! Şu sokağın ucundaki büyük binaya ne dersiniz? Ha, Archives sokağıdır. Bu sütunları bir bir yıkmalı. Mükemmel bir barikat yapmalı.

Jean Valjean Gavroche yaklaştı. Kendi kendine:

- Zavallı, açtır!

Dedi ve beş franklık bir sikkeyi eline verdi.

Gavroche bu büyük para parçasının büyüklüğünden şaşırarak başını yukarıya kaldırdı. Karanlık içinde paraya dikkatle baktı. Paranın beyazlığı hayretini uyandırdı. Beş franklık sikkelerin yalnız adını işitmiş olup bunları düşünmekten pek çok haz duyuyordu. Şu anda bir tanesini görmekle memnun oldu.

Parayı elinde tutarak:

- Şu “kaplan”a dikkatle bakalım.

Parayı verene hayretle baktı. Sonra Jean Valjean’a dönerek parayı uzattı. Kostaklanarak:

- Buna karşılık fener kırmayı tercih ederim. Alın şu yırtıcı hayvanınızı (=Paranızı). “Kaplan”ın (Frank’ın) beş tırnağı var, beni tırmalar(=Ben satılık değilim, fener kırmaya tercih ederim)!

Jean Valjean sordu:

- Annen var mı?

- Belki sizden daha çok!

- O halde annen için sakla.

Gavroche müteessir olmağa başladığını hissetti. Zaten muhatabının başında şapka olmadığını gördü. Bu hal kendisinde o adama karşı bir güven uyandırıyordu.

- Gerçekten mi? Fenerleri kırmamam için para vermedin, değil mi?

- İstediğini kır, geç!

- Siz namuslu bir adamsınız!

Diyerek beş franklık sikkeyi alıp cebine attı.

Güven ve itimadı gittikçe artarak dedi ki:

- Siz bu sokakta mı oturuyorsunuz?

- Evet. Niçin sordunuz?

- Bana 7 numaralı evi gösterir misiniz?

- 7 numarayı ne yapacaksınız?

Çocuk burada sustu. Fazla konuştuğu zannıyla korktu. Başını kaşımağa başladı.

- İşte.

Demekle yetindi.

Yeis ve ümitsizliğin de bazı net ve açık yönleri vardır.

Jean Valjean’ın aklından bir fikir geçti. Dedi ki:

- Beklediğim mektubu getiren sen misin?

- Siz mi? Siz bir kadın değilsiniz, öyle mi?

- Mektup Matmazel Cosette içindir değil mi?

- Cosette mi? Evet! Galiba bu garip isim olacak.

- Öyleyse kendisine verecek adam benim. Ver bakalım.

- Öyleyse haberiniz olsun ki ben barikattan geliyorum.

- Şüphesiz!

Gavroche, elini cebine sokarak dörde bükülmüş olan bir kâğıt çıkardı. Sonra askerce selam vererek:

- Mektuba saygı göstermeliyiz. Çünkü geçici hükûmetten geliyor.

- Ver.

Gavroche, kâğıdı başına kadar kaldırmış olduğu halde tutuyordu.

- Bunu bir aşk mektubu zannetmeyiniz. Bir kadına hitap edilmiştir. Fakat millet içindir. Biz savaşıyoruz. Fakat kadın tayfasına daima saygılı davranırız. “Kibar”lara benzemeyiz.

- Ver!

- Hakikaten siz namuslu bir adama benziyorsunuz.

- Çabuk ver!

- İşte buyurun!

Diyerek kâğıdı Jean Valjean’a verdi ve:

- Mösyö Şey! Çabuk olunuz! Çünkü Matmazel Chozette bekliyor.

Gavroche “Mösyö Şey” lafını uydurduğu için memnundu.

Jean Valjean dedi ki:

- Cevabını Saint-Merry’ye mi getirmeli?

- Böyle bir şey yaparsanız fena bir lokma yutmuş olursunuz. Bu mektup Chanvrerie sokağı barikatından geliyor. Ben oraya dönüyorum. Hayırlı geceler hemşehrim!

Gavroche bu sözlerin ardından geri döndü. Daha doğrusu geldiği yere doğru kafesten kaçan kuş gibi tekrar hızla yürümeğe başladı. Sanki kendisine mahsus bir delik açıyormuş gibi bir mermi hızıyla karanlıkta kayboldu.

L’Homme Arme sokağı tekrar suskun ve sessiz karanlığa gömüldü. Bu sokağın içinde bir hayal ve bir karaltı gibi siyah evler arasına girmiş olan bu garip çocuk karanlıkta kaybolan bir duman gibi kayıplara karıştı. Hatta ortadan kayboluşundan birkaç dakika sonra bir cam kırılmasından çıkan gürültü ile yere düşen bir fenerin sesi işitilmemiş olaydı, onun buharlaşarak sis içinde kaybolduğu sanılırdı. Bu gürültüler, bu mahallede oturan ve endişe içinde bulunanların tekrar dikkatlerini çekti.

Bu gürültüleri yapan Gavroche’tu ki, o sırada Chaume sokağından geçiyordu.

-3-

Cosette ile Toussaint Uyudukları Esnada

Jean Valjean Marius’un mektubuyla evine döndü. Elleriyle etrafını araştırarak merdiveni çıktı. Avını yakalamış gece kuşu gibi hükmünü sürdüren gecenin karanlığından memnun olup kapısını yavaşça kapadı. Etrafını dinledi.

Cosette ile Toussaint’ın uyumakta bulunduklarına iyice kanaat getirdi.

“Fumade” çakmak taşı şişesine üç dört kibrit daldırdığı halde elinin titremesinden dolayı yakamamıştı. Yapmak üzere olduğu şeyde hırsızlık vardı. Sonunda mumunu yakabildi. Masanın üstüne dirseklerini dayayarak kâğıdı açıp okudu.

İnsan şiddetli etki altındayken bir şey okuyamayacağı gibi, okuyacağı şeyi ezer, sıkar, sevinç veya öfkeyle tırnaklarını o şeye geçirir. Aşağısından okumak ister, okuyamayıp yukarısından başlamak ister. Ortada bir şeye gözü ilişir, nihayet bir noktası hatırında kalıp geri kalanı kaybolur.

Marius’un Cosette’e gönderdiği mektupta Jean Valjean yalnız: “Ölüyorum. Bu satırları okuyacağın zaman ruhum yanında bulunacak...” sözleri hatırında kalmıştı.

Bu sözler, onu derin bir tefekküre düşürdü.

Duygularının değişmesinden âdeta büyük bir halsizliğe düşmüştü. Marius’un mektubuna mestane bir şaşkınlıkla bakıyordu. Bakışlarının önünde o nefret edilen mahlûkun ölümü gibi bir de parlaklık görünüyordu.

İçinden büyük bir sevinç çığlığı çıkardı. Artık her şey olup bitmişti. Bu olayın sonucu ümit ettiğinden daha çabuk alınmıştı. Yolu üzerine çıkıp sevinç ve mutluluğuna gölge düşüren mahlûk mahvolmak üzereydi. Sırf kendi arzu ve seçimiyle yok olup gidiyordu. Hiçbir taraftan kendisine baskı yapan olmuyordu.

Jean Valjean bu meselede tamamen tarafsız bulunuyordu. Ona karşı hiçbir şey yapmamıştı. O delikanlıyı ölüme sürükleyen sırf talihiydi. Belki de o sırada ölmüştü.

Bu düşünceye gelince: Bazı hesaplara daldığı görüldü. Mırıldanarak:

- Hayır. Henüz ölmemiştir. Mektup Cosette tarafından ertesi sabah okunmak üzere yazılmıştı. Saat on bir ile gece yarısı arasında işitilen iki ateşten sonra hiçbir olay duyulmadı. Barikat ancak sabaha doğru saldırıya uğrayacak. Ne olursa olsun mademki “o adam” savaşa katılmış bulunuyor, her halde felaketin akışına kapılmıştır. Belki de şu dakikada mahvolmuştur.

Jean Valjean büsbütün hür ve azade bulunduğunu hissediyordu. Demek ki, kendisi yine Cosette ile yalnız kalacaktı. Bir aralık ortaya çıkmış bulunan rekabet ortadan kalmıştı.

İstikbal gözlerinin önünde tekrar tecelli ediyordu. Mektubu cebinde alıkoymaktan başka hiçbir şeye lüzum yoktu. Cosette o adamın ne olduğunu asla öğrenemeyecekti.

- Olayların akışına tâbi olmaktan başka yapacak bir şey yok. O adam ölümün pençesinden yakasını kurtaramaz. Henüz hayatta olsa bile yarın kesinlikle öleceğinde şüphe yok Oh, ne saadet!

Bu sözler, yalnız içinden söyleniyordu.

Tekrar düşüncelere gömüldü. Sonra aşağıya inerek kapıcıyı uyandırdı.

* * *

Yaklaşık bir saat sonra Jean Valjean Hassa Millî Askeri üniformasını giyinmiş olarak çıkıyordu. Kapıcı, teçhizatı tamamlayacak noksan şeyleri komşulardan kolaylıkla bulmuştu. Dolu bir tüfek ile kurşun dolu bir çantaya sahipti. Halles tarafına doğru yürümeğe başladı.

-4-

Gavroche’un

Aşırı Gayreti ve Kavrayışlılığı

O sırada ortaya çıkan bir hadiseyi de kaydedelim.

Gavroche, sırf kendi arzusuyla Chaume sokağında gaz fenerini attığı taşlarla kırdıktan sonra, Vielles-Haudriettes sokağına girdi. Orada hiçbir kimseye, hiçbir şeye rastlanmadığı için bağırarak şarkısını söylemeğe ve bu suretle ilerlemeğe başlamıştı. Şarkı, ilerlemesine engel olmadıktan başka tam tersine daha seri adımlarla yürümesine sebep oluyordu.

Hükmünü yürüten sessizlik ve suskunluk arasında yüksek sesle şarkısını söyleyerek gidiyordu. Geçtiği yerlerde herkes gaflet uykusuna gömüldüğü halde o durmadan ilerliyordu:

L’oiseau medit dans les charmilles,

Et pretend qu’hier Atala

Avec un Russe s’en alla.

Ou vont les belles filles,

Lon la.

Mon ami Pierrot, tu babilles,

Parce que l’autre jour Mila

Cogna sa vitre et m’appela,

Ou vont les belles filles,

Lon la.

Les drolesses sont fort gentilles,

Leur poison qui m’ensorcela

Griserait Monsieur Orfila.

Ou vont les belles filles,

Lon la.

J’aime l’amour et les bisbilles,

J’aime Agnes, j’aime Pamela,

Lisa en m’allumant se brula.

Ou vont les belles filles,

Lon la.

Jadis, quand je vis les mantilles

De Suzette et de Zeila,

Mon ame aleurs plis se mela,

Ou vont les belles filles,

Lon la.

Amour, quand dans l’ombre ou tu brilles,

Tu coiffes de roses Lola,

Je me damnerais pour cela.

Ou vont les belles filles,

Lon la.

Jeanne a ton miroir tu t’habilles!

Mon coeur un beau jour s’envola.

Je crois que c’est Jeanne qui l’a.

Ou vont les belles filles,

Lon la.

Le soir, en sortant des quadrilles,

Je montre aux etoiles Stella,

Et je leur dis: ‘Regardez-la.’

Ou vont les belles filles,

Lon la.

(Fransız argosuyla olan manzumenin meali aşağı yukarı şöyle:

Gevezedir şu kuşlar; dediler ki: Atala bir Rusla kaçıp gitmiş; güzel yosmalar nereye gider? Lon la.

Arkadaşım Pierrot, kendisi çok geveze, çünkü geçen gün Mila onun camını tıklatıp beni çağırdı. Yosmalar nereye gider? Lon la.

Çok alımlılar, o yosmalar, onların beni büyüleyen zehri Mösyö Orfila’yı kendinden geçirdi. Yosmalar nereye gider? Lon la.

Ben aşka ve aşk oyunlarına düşkünüm, Agnes’e âşığım, Pamela’ya âşığım, Lise kendini yakarak beni ateşler içinde bıraktı. Yosmalar nereye gider? Lon la.

Geçenlerde Suzette ve Zeila’nın şalını (başörtüsünü) gördüğümde ruhum onların kıvrımlarında takılı kaldı. Aşk, karanlığın içindeki parlak ışık, Lola güllerle taçlanmış. Yosmalar nereye gider. Lon la.

Ben bu yüzden ruhumu kaybederim. Jeanne, senin aynanda kendisinden üstte! Güzel bir günde kalbim enginlere doğru uçtu. Düşündüm ki Jeanne ona sahip oldu. Yosmalar nereye gider? Lon la.

Kadril’den (4 kişiyle yapılan danstan) döndüğüm gece yıldızlara Stella’yı gösterdim ve onlara dedim ki ‘Ona dikkatle bak’. Âdil işkenceyle işleyen yerde. Yosmalar nereye gider? Lon la.)

Gavroş yürüdüğü ve şarkı söylediği esnada bir takım işaretler de yapıyordu. İşaretler, nağmeli söyleyişlerin dayanak noktalarıdır. Yüzünde şiddetle esen rüzgârın tesiriyle bir takım mimikler meydana gelmekteydi. Bununla beraber yaptığı işaretler, takındığı vaziyet ve yüzünde oluşan mimikler gecenin karanlık ve tenhalığı içinde kaybolup gitmekteydi. Böyle uçup giden nice şeyler vardır…

Birdenbire durdu:

- Şarkıyı keselim.

Dedi.

Karanlıkta bir kedi kadar gören Gavroche, bir araba kapısının iç tarafında bir şey gördü. Bu şey, bir mahlûka benziyordu.

Bundan başka bir şey daha görünüyordu. Bu şey ise: Bir el arabasından ibaretti. Mahlûk ise içinde uyuyan bir Auvergene’lı idi.

Arabanın kolları yere ve Auvergenelı’nın başı da arabanın ön tarafına dayanmıştı. Vücudu bu eğim üzerinde toplanıyor ve ayakları da yere temas ediyordu.

Gavroche gençliğine rağmen dünya işlerinde kabul edilen becerikliliği sayesinde bu adamın bir sarhoş olduğunu anladı.

Hakikaten bu adam, köşe başlarında bekleyen hamallardan biri olup akşamdan çok içmesi sebebiyle araba içinde sızıp kalmıştı.

Gavroche kendi kendisine söylenerek:

- Yaz geceleri ne iyi! Auvergenelı el arabasında uyuyakalır. El arabasını cumhuriyet için zapt ederiz. Auvergenelı’yı da hükümdara terk ederiz. Bu el arabası işimize yarar. Barikat üzerine çok yakışacak.

Auvergenelı horuldayarak uyumaktaydı.

Gavroche yavaşça arabayı arkadan, Auvergenelı’yı da önden yani ayaklarından çekti. Bir dakika sonra Auvergenelı bihuş ve kendisinden bihaber olarak yerde yatıyor ve uyumağa devam ediyordu.

El arabası kurtuldu!

Gavroche, birden ortaya çıkan durumlara karşı ihtiyatlı davranma işinde kusur etmediği için yanında hayli şeyler bulundurmaktaydı. Bu cümleden olmak üzere derhal ceplerinden birini karıştırarak bir kurşun kalemiyle biraz kâğıt çıkardı. Marangozun birinden çalınmış olan kırmızı kurşun kalemiyle kâğıda şunları yazdı:

“Fransız Cumhuriyeti

El arabana el koydu”

Son satırın altına “Gavroche” imzasını attı. Daha sonra kâğıdı hâlâ uyumakta olan Auvergenelı’nın kadife yeleğinin cebine koydu. Arabayı iki eliyle tutarak muzafferane bir şamata ile süratle Halles’e doğru götürmeğe başladı.

Gavroche’un bu yaptığı iş tehlikeli bir işti. Kraliyet Matbaası semtinde bir polis karakolu vardı. Gavroche, bu karakoldan haberdar değildi. Karakol yeri millî askerler tarafından işgal edilmişti. O sırada karakolda alarm durumu vardı. Yatmakta bulunan askerler bir şey işitmiş olduklarından uyanarak başlarını kaldırmağa başlamışlardı. Civarda birbirinin ardından iki gaz feneri kırılmış olduğu gibi gecenin yarısında biri avazı çıktığı kadar bağırarak şarkı söylüyordu.

Güneşin batmasıyla yatmağa ve bu sebeple erkenden ışıklarını söndürmeğe alışmış olan bu mahalle sakinleri için fenerlerin kırılması, yüksek sesle şarkı söylenmesi, büyük bir şamata ile araba sürüklenmesi uykuyu kaçırmağa, nazar-ı dikkati çekmeğe yeter de artardı. Zaten bu civarda derin bir sessizlik hüküm sürdüğünü evvelce de kaydetmiştik.

Külhanbeyi Gavroche’un çıkardığı gürültü bu sebeple mahalle için büyük bir hadise sayılırdı.

El arabasının cehennemî gürültüsü sabrın sınırlarını aştırdı ve başçavuşu bir keşif yapmağa sevk etti. Başçavuş kendi kendine:

- Galiba bir kalabalık geliyor… Yavaş yavaş gidelim.

Dedi.

Anarşi canavarının yuvasından çıkıp iyice yayılmış olduğuna şüphe kalmamıştı. Başçavuş ağır adımlarla karakoldan çıktı.

Gavroche, arabasını sürerek Vielles-Haudriettes sokağından çıkacağı sırada karşısında silahlı bir asker gördü. İkinci defa olarak durdu.

- Vay! Ta kendisi! Genel asayiş görevlisi, günün hayrolsun, mösyö!

Dedi.

Gavroche’un bu şaşkınlığı, birden olup geçen şaşkınlıklardandı.

Çavuş bağırdı:

- Nereye gidiyorsun, külhanbeyi?

- Hemşeri, ben size mösyö demedim mi, siz bana niçin hakaret ediyorsunuz?

- Sana nereye gidiyorsun diyorum, serseri?

- Mösyö. İhtimal ki dün akıllı bir adamdınız. Fakat bu sabahtan itibaren azledilmiş sayılırsınız.

- Serseri, sana nereye gittiğini soruyorum?

Gavroche buna da karşılık verdi:

- Doğru, pek nazikâne konuşuyorsunuz. Sizden bu kadar kibarlık umulmazdı... Saçlarınızdan her birini yüz franga satsanız beş yüz frank kadar bir servet sağlar. Bu da fena para değil, sanırım!

- Haydut, sana nereye gittiğini soruyorum?

- Doğrusu bu kadar fena sözler size yakışmaz… İlk defa size süt verildiği zaman ağzınızın silinmesi gerekirdi…

Çavuş süngüye davrandı:

- Sefil, bana nereye gittiğini söyleyecek misin?

- Generalim, taşıdığını çıkarmak üzere bulunan karım için doktor çağırmağa gidiyorum.

Çavuş:

- Silah başına!

Diye bağırdı.

Felaket ve talihsizliğin başlangıcı olan araçla kurtuluşa ermek: İşte büyük adamların hareket tarzı budur. Gavroche hızlı bir bakışla duruma ve konuma baktı. İyi bir durumda değildi. Kendisini tehlikeye koyan el arabası olduğu gibi, koruyacak olan şey de yine o el arabasıydı.

Çavuş Gavroche’un üzerine saldıracağı sırada el arabası mermi şeklini alıp çavuşun üzerine atıldı. Araba tam hedefe isabet etmiş, yani şiddetle çavuşa çarpmıştı. Bu şiddetli çarpma üzerine çavuş arkası üstü çamurlu suya düştü. Elindeki tüfek ise kurtulduğu sırada patladı.

Çavuşun feryadı üzerine karakolda bulunan askerler karışık bir halde dışarı fırladılar. Tüfek sesi herkesin tüfeklerini boşaltmağa sebep oldu. Askerler, silahlarını gelişi güzel atmağa başladı. Tekrar doldurup, tekrar boşalttılar. Kör oyununa benzeyen bu silah patırtısı bir çeyrek kadar devam etti. Birkaç cam kırıldı.

O sırada Gavroche, çılgın gibi geri dönerek koşmağa başladı. Dört beş sokak ileride durdu. Soluyarak Enfants-Rouges sokağının köşesindeki sınır taşının üstüne oturdu ve etrafı dinlemeğe başladı.

Birkaç dakika soluklandıktan sonra silah seslerinin peş peşe geldiği tarafa döndü. Sol elini burnuna ve sağ elini başının arkasına getirerek bir nanik işareti yaptı. Bu işarete Paris külhanbeylerinin alay etmede başvurdukları özel işaretler karışmıştır. Bu tarz alay etme, yarım asırdan beri mevcuttur.

Bu sevinçli hal, sıkıntı verici bir tefekkürle bozulmuş oldu.

- Neşem yerinde. Gülüyorum ama yolumu kaybettim galiba! Şimdi bir çevirme hareketi yapmalıyım. Ah, bir an evvel barikata ulaşabilsem!

Böyle dedikten sonra tekrar koşarak yoluna devam etti.

Aynı zamanda şarkısını da söyleyerek karanlık sokaklara daldı. Süratle gidiyordu.

Mais il reste encore des bastilles,

Et je vais mettre le hola

Dans l’orde public que voila.

Ou vont les belles filles,

Lon la.

Quelqu’un veut-il jouer aux quilles?

Tout l’ancien monde s’ecroula

Quand la grosse boule roula.

Ou vont les belles filles,

Lon la.

Vieux bon peuple, a coups de bequilles,

Cassons ce Louvre ou s’etala

La monarchie en falbala.

Ou vont les belles filles,

Lon la.

Nous en avons force les grilles,

Le roi Charles-Dix ce jour la,

Tenait mal et se decolla.

Ou vont les belles filles,

Lon la.

(Ancak bazı mahkûmlar hâlâ oradalar ve ben bu çeşit bir kamu düzenine son vereceğim. Yosmalar nereye gider? Lon la.

Herkes kukalarla oynamak ister mi? Büyük top yuvarlandığında bütün antik dünya harap oldu. Yosmalar nereye gider? Lon la.

İyi eski dostlar, saçaklarında monarşinin kendini gösterdiği Louvre’u koltuk değneklerimizle paramparça etmemize izin verin. Yosmalar nereye gider? Lon la.

Kapılarını zorladık. Kral Onuncu Charles’in kendini tutamayıp ağladığı o günde. Yosmalar nereye gider? Lon la.)

Karakol askerlerinin silah başına koşmaları sonuçsuz kalmadı. El arabası alındı. Sarhoş tutuklandı. Arabaya da para cezası karşılığı olarak el konulan buna benzer nakliye eşyalarının konulmuş bulunduğu emanet dairesine götürüldü. Auvergenelı da suç ortağı olarak divan-ı harbe yollandı.

O tarihteki savcı, toplumun savunulması işinde göstermesi gereken çabayı bu davada da gösterdi. Temple mahallesinin söylentiler tarihinde kalan Gavroche’un bu macerası Marais mahallesinin ihtiyar burjuvalarının hatıra defterlerinde “Kraliyet Matbaası Karakoluna gece yapılan saldırı” başlığı altında kaydedilmiştir!

-1-

Saint-Antoine Mahallesinin yağmuru,

Temple Mahallesinin Dolusu

yahut

Yağmurdan Kaçarken Doluya Tutulmak

Yalnız toplumsal hastalıkları inceleyenlerin sözünü edip açıklayabilecekleri kaydedilmeğe değer iki barikat, bu kitabın içine aldığı olayların geçtiği tarihle ilgili değildir; müthiş bir krizin iki farklı şekilde sembolü olan bu iki barikat, tarihin kaydetmiş olduğu sokak savaşlarının en büyüğü olan o müthiş 1848 senesi ihtilali zamanında ortaya çıkmıştır.

Bazen, ümitsizliklerin, sefaletlerin o hürriyet, eşitlik, kardeşlik, kamuoyu, cumhurun cumhur tarafından idaresi prensiplerine rağmen, elem ve acılarının, ümitsizlik ve kederlerinin, mahrumiyetlerinin, ihtiraslarının, darlanmalarının, cahilliklerinin, zalimliklerinin ta derinliklerinden gelen protesto isteğiyle, aşağı tabakadan insanların millete savaş açtığı olur.

Dilenciler umumun haklarına saldırır, hükûmeti yönetir, ahali yönetici kadroya karşı ayaklanır.

Bu gibi devirler, günler sıkıntılı ve karanlık günlerdir. Çünkü bu cinnette bile bir miktar, bir dereceye kadar hak vardır. Bu bir düellodur. Fakat onda bir intihar vardır. Dilenciler, “insan güruhu”, “ahalinin hükûmet yönetmesi” gibi kelimelerle aşağılanmak istenebilir. Ne kadar esef vericidir! Elem ve ızdırap çekenlerden ziyade hükûmeti yönetenlerde, yoksulluk ve zaruret çekenlerden ziyade imtiyaz sahiplerinde kabahat olduğunu tasdik ederler.

Bize gelince: Biz, bu kelimeleri hiçbir zaman elem duymadan, kederlenmeden, hürmet hissetmeden ağzımıza almayız. Çünkü felsefe kelimelerin gösterdiği işlerin ve olayların derinlerine indiği zaman, bu sefaletlerin yanı başında büyüklükler bulur. Vaktiyle Atina’da halk, hükûmeti yönetirdi. Felemenk’i oluşturan, bir takım dilenciler, biçarelerdi. Avam tabakasından olan halk defalarca Roma’yı kurtarmıştır. Hz. İsa’nın arkasından da sefiller koşardı. Düşünürlerden hiçbir kimse yoktur ki avam tabakasından insanların büyüklük ve haşmetine karşı hayrette kalmamış olsun!

Hıristiyan azizlerinden Saint-Jerome o sırlarla dolu “Fex urbis, lex orbis = Şehrin posası, dünyanın yasası” sözünü söylediği zaman hep bu fakir adamlara, bu serserilere, içlerinden Havariyyun ile din fedakârlarının çıktığı sefiller üzerine düşüncelerini yoğunlaştırıyordu.

Sefalete düşenlerin, maksada aykırı şekilde sıkıntılarından kaynaklanan baskıcı eylem ve hareketleri, onların hayatlarını oluşturan temellere, kurallara, hakka karşı ortaya konan öfke ve şiddet kabarması, gerçekten halk hükûmetine vurulmuş darbelerdir. Bunların önlenmesi lazımdır. Namuslu ve dürüst insanlar bu fikre canlarını feda eder ve hatta bizzat bu halk tabakasına olan sevgisinin yönlendirmesiyle aşağı tabaka halkı azarlar ve cezalandırır. Fakat ne kadar yazıktır! Halk tabakasına karşı gösterilen metanet ve direnç ile beraber, onu ne kadar mazur görür! Ona mukavemet etmekle beraber ona ne kadar hürmet eder! Böyle zamanlar, insan, görevlendirildiği vazifeyi yerine getirmekle beraber bundan rahatsızlık duyar, hatta daha ileriye varmamasını temenni ve tavsiye eder, bazı hallerde içi de sızlar.

Fakat ısrar edilir, devam edilir; bu devam, bu ısrar lazımdır. Bununla beraber vazifenin yerine getirilmesinden memnun olan vicdan, çektirdiği acıyla kalbi alt üst eder.

Öncelikle şunu söyleyelim ki, 1848 senesi Haziranının yegâne olayı, özel bir olaydır ki, tarihin felsefesine sokulması âdeta mümkün değildir.

O olağanüstü ayaklanmada çalışıp çabalayanların, kişilik haklarını kutsal bir endişe ile istedikleri hissedilmişti. Bu sebeple biraz evvelki sözlerimizin hepsi, bu ayaklanmadan bahsedildiği zaman, bir tarafa bırakılmalıdır.

O ayaklanmaya karşı mücadele edilmeli, savaşılmalı ve önü alınmalıydı. Bu da bir görevdi. Çünkü cumhuriyete saldırılıyordu. Fakat aslında 1848 Haziran isyanı ne idi? Milletin, halk tabakasının kendi nefsine karşı bir ayaklanmasıydı!

Okuyucular kesin olarak benzersiz olan ve bu ihtilalde sivrilen iki barikata dikkatimizi yoğunlaştırmamıza izin versinler.

Bunlardan biri Saint Antoine mahallesinin girişini kapatıyordu. Diğeri ise Temple mahallesine yaklaşılmasına mani oluyordu. Haziranın sefalı laciverdîsine bürünmüş gökyüzünün altında iç savaşın iki müthiş enfes eseri olan bu barikatları gören kişiler, bunları hiçbir zaman unutamazlar.

Saint Antione barikatı gözleri korkutacak derecede büyük olup üç kat yüksekliğinde ve yüz kadem genişliğindeydi.

Mahallenin geniş olan giriş kısmını, yani üç sokağını birden işgal ediyordu. Bazı kısımları su dolu çukurlarla kaplı, bazı yerleri de sivri çıkıntılar şeklinde düzenlenmiş olup büyük yarıklarla ayrılan parçaların her biri birer kale oluşturduğu halde bazı yerlerinde burunlar oluşmuştu. Mahalledeki evlerin oluşturduğu iki büyük buruna dayanmış olan bu barikat 14 Temmuz İhtilalini gören müthiş meydanın tabanında eski zamanların tek gözlü devleri tarafından yapılmış büyük heykelleri andırıyordu.

Bu barikatın arkasında bulunan sokaklarda on dokuz barikat daha vardı. Bu barikata yalnız bir göz atılmakla, mahallede hükmünü yürüten can çekişme halindeki büyük acının, büyük bir sefaletin felakete dönüşeceği son dakikanın geldiği hissedilirdi.

Bu barikat ne ile yapılmıştı? Bazılarının söylediklerine göre özel olarak yıkılan altı katlı üç evin enkazından, bazılarının rivayetine göre de bütün öfkelerin yarattığı mucizelerden yapılmıştı. Barikat, kin ve garezin inşaatla ilgili bütün belirtileri olan harabîliğin kasvetli görünümüne sahipti.

“Bunu kim inşa etti?” denilebildiği gibi “Bunu kim yıktı?” da denilebilirdi. Galeyanın icat ettiği bir şeydi. Nedir bu kapı, bu parmaklık, bu kepenk, bu saçak, bu kırık mangal, bu delik tencere, nedir? Hepsini veriniz, hepsini atınız, yuvarlayınız, kazınız, bozunuz, alt üst ediniz, hepsini yıkınız! Kaldırımın, molozun, kırık çerçevenin, yerinden koparılmış Malta taşının, otları kopmuş sandalyenin, lahana koçanının, yırtıkların, eskilerin, kısacası lanetin ortak çalışmasıydı. Hem büyük, hem küçüktü.

Bu, intizamsızlıkla o konumda nazire olarak oluşturulmuş bir girdaptı. Bir küçük parça ile bir kitle, yıkılmış duvarla kırık bir kâse idi. Bütün bu döküntülerin tehdit edici bir birliği, kardeşçe bir kaynaşması; Sisyphus142 oraya kendi kayasını, Hz. Eyüb de kendi toprak çanağını atmıştı. Kısacası genel kadrosuyla korkunç, müthiş ve garip bir şeydi. Baldırı çıplakların Akropol’üydü.

Yere devrilmiş el arabaları bütün güzergâhı kaplıyordu. Büyük bir yolcu arabası dingilleri yukarıya doğru çevrilmiş olduğu halde bu döküntü kalabalığının oluşturduğu cephede bir yara şeklinde duruyordu. Bu vahşetin mimarları sanki muzipliği dehşete karıştırmak istiyorlarmış gibi, bu devrilmiş yolcu arabasını kol gücüyle barikatın üstüne çekmişler, okunu da sanki gökten gelecek bilinmez birer beygire amade tutuyorlardı. Bu heybetli kitle, insan zihninde yaptığı çağrışımlarla bütün ihtilallerin dağ dağ üstüne yığılır gibi yığılmasını ve sanki Ossa’nın Pelion’un143 üzerine devrilmesini temsil ediyordu.

93 İhtilalinin 89 ihtilali üzerine, 9 Thermidor144 üzerine 18 Brumaire’in145 21 Ocak Vandemiaire’in Prairial üzerine, 1848 senesi ihtilalinin 1830 senesi ihtilali üzerine yıkılmasına uygun bir mevki idi. Bastille’in yıkılıp mahv olduğu yerde bu barikatın meydana gelmesi dikkat çekiciydi. Denizlerin su setleri inşa etmeleri lazım gelseydi, mutlaka bu şekilde yaparlardı. Dalgaların saldırıları ve şiddeti, cinnetin eserleri, abus şekilli olan bu kitle üzerinde apaçık görünüyordu. Bunlar nasıl dalgalardı? Kalabalıktan ibaret dalgalar! Âdeta taşlaşmış gibi görünüyordu.

Bu barikatın üzerinde seri, şiddetli bir birleşimin karanlık arılarının kendi kovanları üzerindeki gürültülerine benzer bir vızıltı işitiliyordu. Bu barikat bir savaş çalılığı mı? Yoksa gürültülü bir işret âlemi miydi? Yoksa kale miydi? Sanki kriz Vertigo’nun kanat darbeleriyle burasını inşa etmişti.

Bu istihkâmda çamura benzer bir hal vardı. Bu kitlede olağanüstü bir büyüklük görülüyordu. Bir ümitsizlik karışıklığı içinde çatı kirişleri, duvar kâğıtlarını taşıyan çatı araları camları, nice çerçeveleri yerinden çıkmış ve top güllesini gözetleyen bacalar, ocaklar, dolaplar, masalar, sandalyelerle homurdanan bir hercümerç, dilencinin bile attığı, reddettiği şeylerle hiddet ve cinneti içine alan maddeler görünüyordu.

Saint Antoine mahallesinin büyük bir süpürge darbesiyle girişine kadar sürüklediği odun, demir, tunç, taş enkazı, sefaletinden bir barikat inşa eden bir milletin enkazına benziyordu. Mahkûmların başının kesildiği kütüklere benzeyen kütleler, halkaları çözülmüş zincirler, darağacını andıran raflı keresteler, yatay çarklar enkaz altından arz-ı endam ederek, anarşinin bu binasında, milletin çekmiş olduğu eski mezalim ve baskıların karanlık şeklini birleştiriyordu.

Saint Antoine barikatında her şey bir silahtı. İç savaş toplumsal kadroya karşı fırlatabileceği her şeyi oraya yığmıştı. Bu savaş değil, şiddetin gayesiydi. Bu istihkâmı savunanlar, karabinalar, trombon tüfekleri, porselen ve kemik parçaları, elbise düğmeleri ve taşıdıkları bakır sebebiyle olağanüstü tehlikeli bir mermi teşkil eden masa ayakları altındaki yuvarlakları patlatıyorlardı.

Bu barikata öfkeli, çılgın denebilirdi. Bulutlarla kaplı gökyüzüne tarifi imkânsız avazeler yükseltiyordu. Bazen de orduya da meydan okuyor ve izdihamla, müthiş fırtınalarla mukabelede bulunuyordu. Üzerini alevlerle yanmakta bulunan başlar taçlandırıyordu. Onu karınca gibi bir kalabalık işgal ediyordu. Zirvesi tüfek, kılıç, sopa, balta, süngü, mızraktan ibaret dikenlerle donatılmıştı. Büyük bir kırmızı bayrak havada dalgalanmakta ve rüzgârla şaklamakta, kumanda sesleri, hücum şarkıları, trampet gürültüleri, kadın feryatları, açlıktan ölen sefillerin kahkahaları işitilmekteydi. Bu barikat belirlenmiş olan sınırlarını aşmıştı. Hayattaydı. Elektrikli bir hayvan gibi arkasından şimşek ışıkları saçılıyordu. Milletin sedasının -hakkın sesidir- yankılanmış olduğu tepe semavi bir ihtilal fikriyle örtülmüştü.

Bu heybetli moloz - toprak enkazı kitlesinden bir azamet, bir heybet yükseliyordu. Evet, bir süprüntü yığınıydı. Fakat aynı zamanda da Tur-ı Sina idi.

Daha evvelce söylediğimiz gibi, ihtilal ve ayaklanma namına saldırıyordu. Evet, ihtilal ve ayaklanma adına. Bu barikat, tesadüften, intizam yokluğundan, dehşetten, anlayış kötülüğünden, bilinmezlikten ibaret bulunan bu barikatın karşısında millî meclis, millî hâkimiyet, kamuoyu, millet, cumhuriyet vardı: “Carmagnole”146 şarkısı, Marseillaise marşına meydan okuyordu. Bu, çılgınca bir meydan okuyuştu. Fakat kahramancaydı. Çünkü bu eski mahalle bir kahramandı. Mahalle ile istihkâm; bu iki heybetli donmuş kitle birbirine yardım eli uzatmaktaydı. Mahalle omuzunu barikata, barikat da tabanını mahalleye dayandırıyordu.

Barikat bir uçuruma, bir yara benziyordu. Öyle bir yar ki, önünde Afrika generallerinin ordu sevk etmekteki iktidarları kırılıyor, mağaraları, arızaları, kabarıkları, kambur yerleri âdeta ateş dumanı altında gülüyor, alay ediyordu.

Mermi parçaları şekilsizlik içinde gözden kayboluyordu. Obüsler sokuluyor, yuvarlanıyor, gülleler delikler açıyordu. Fakat, görünmeyeni topa tutmaktan ne fayda sağlanır? Savaşların en korkulu manzaralarına, en müthiş safhalarına alışmış olan askerler vahşi bir hayvana, özellikle kabarıklardan dolayı yaban domuzuna, cesaretinden dolayı dağa benzeyen bu tür tabiyeye endişeli gözlerle bakıyorlardı.

Oradan Chateau d’Eau yakınında bulvar üzerine çıkan Temple sokağından çeyrek fersah mesafede, Dallemagne mağazasının vitriniyle teşekkül etmiş olan köşeden insan cesaret edip de başını ileriye doğru uzatabilseydi, Belleville kaldırımlarına çıkılan sokakta, kanalın ortasında, yokuşun tepesinde, sağdaki evlerin sol taraftaki evlere bir nevi irtibat ve geçiş sağlayan ve ev cephelerinin ikinci katına dokunan sanki sokak kendi en yüksek duvarını kıvırarak girişini kapatmış gibi garip ve yüksek bir duvar görebilirdi. Bu duvar, kaldırım taşlarıyla inşa edilmişti. Muntazam, düzgün, soğuk ve dik olup gönye ile düzeltilmiş ve duvarcı ipiyle ölçülmüş bir duvardı. Yalnız çimentosu noksandı. Fakat bu noksan bazı Roma duvarları gibi onun sağlamlık ve düzgünlüğüne halel getirmiyordu. Yükselişine bakılınca derinliği anlaşılıyordu. Saçağı temeline, matematik kurallara göre, denkti. Boz renkte olan yüzeyi üzerinde siyah iplik parçalarına benzeyen âdeta göze görünmez ince mazgal delikleri vardı. Bu mazgallar arasındaki aralıklar birbirine eşitti.

Sokak insan bakışlarının görebileceği kadar uzanmakta, ıssız, kimsesizdi. Bütün kapılar, bütün pencereler kapalıydı. Sokağı sonunda çıkmaz sokağa dönüştüren bir engel vardı. Sakin, hareketsiz bir duvar. Orada kimse görünmüyor; ne bir ses, ne bir seda, ne de bir nağme kulaklara gelmiyordu. Âdeta bir mezardı. Bu müthiş şeyi Haziran güneşinin ışıkları aydınlatıyordu.

Bu da Temple mahallesinin barikatıydı.

O mevkie varılıp görülünce, en cesurların bile bu esrarengiz görüntülere karşı düşünceye dalıp kalmamaları mümkün değildi. Bu barikat büyük, muntazam, korunaklı, kaynaşmış, düzgün, karmaşık ve yaslıydı. Yani orada marifet ile cehalet bir aradaydı. Bu barikattaki liderin bir mühendis veya bir hayal olduğu hissediliyordu. İnsan bu şeye bakınca yavaş konuşurdu.

Ara sıra asker, subay, mebus kısacası bu ıssız sokaktan geçmeğe cesaret gösteren herhangi bir kimse ince, hafif bir vızıltı işitir, ardından yolcu ya yaralanır veya telef olarak düşer veya kaçarak kurtulurdu. Ara sıra kapalı bir kapı kanadına yahut iki moloz arasına veyahut bir duvarın sıvasına bir kurşun saplanırdı. Bazen de biscaien kurşunu girerdi. Çünkü barikattakiler ele geçirdikleri döküm gaz borularının birer tarafını tıkayarak iki küçük top yapmışlardı. Bu sayede barut boş yere sarf edilerek tüketilmekten muhafaza edilmiş oluyordu. Bu topların hemen her atımı hedefe isabet ediyordu. Sokağın ötesinde berisinde birkaç cesetle kan pıhtıları görülmekteydi.

Küçük, beyaz bir kelebeğin bu sokakta kanat çırpmakta olduğunu pek iyi hatırlıyorum. Yaz mevsimi, hükümranlık haklarından vazgeçemez. Etraf ve civarda bulunan büyük araba kapılarının altı yaralılarla dolmuştu. İnsan bu mevkide kendisinin göze görünmeyen bir kimseye nişangâh olduğunu hissediyor ve bütün sokağın boylu boyunca nişan altında bulunduğunu sezinliyordu.

Kanalın kemerli kısmında Temple sokağı girişinde oluşturduğu bir nevi sırtta yığılan hücum kolu, ciddi ve araştırıcı bir tavırla o hazin tabyaya, etkisizliğe ve hareketsizliğe, ölümün cisimleştiği o mahalle bakıyorlardı. Bunlardan bazıları yüzükoyun yere yatarak köprü kemerinin en yüksek noktasına kadar sürükleniyorlar ve kalpaklarının görünmemesine dikkat ediyorlardı.

Cesur Albay Monteynard bu barikata bir ürperti ile bakıyor, hayret ediyordu. Temsilcilerden birine dedi ki:

- Ne kadar da güzel yapılmış. Taşlar öyle yerleştirilmiş ve düzenlenmiş ki, tabak gibi dümdüz.

Bunları söylediği sırada göğsünün üzerinde bulunan nişana bir kurşun isabet ederek düştü. Herkes:

- Alçaklar… Meydana çıksınlar! Görünsünler… Cesaretleri yok! Saklanıyorlar!...

Diyorlardı.

Seksen kişi tarafından savunulan ve on bin kişi tarafından saldırılan Temple barikatı üç gün direndi. Dördüncü günü Zaatcha ve Constan-tine şehirlerinde yapıldığı gibi, evler delindi, damlardan geçildi, nihayet barikat alındı. Alçak denilen o seksen kişiden birisi bile kaçmayı hatırına getirmemişti. Hepsi orada telef edildiler. Yalnız daha aşağıda bahsedeceğimiz liderleri Barthelemy kalmıştı.

Saint Antoine barikatı gök gürültüleri ve şimşek sedaları çıkarıyordu.

Temple barikatında derin bir sessizlik hüküm sürüyordu.

Bu iki tabya arasındaki fark, heybetlilikle bela arasındaki fark kadardı.

Bunlardan biri vahşi bir hayvan ağzı ise öteki de bir maske idi.

Büyük ve karanlık Haziran ihtilalinin bir öfke ile bir muammadan oluşmuş olduğu farz edildiği takdirde, birinci barikatta bir ejderha sezilir, ötekinin arkasında ise Sfenks bulunduğu sanılırdı.

Bu iki kaleden biri Cournet, diğeri Barthelemy tarafından yapılmıştı.

Cournet Saint Antoine barikatını, Barthelemy ise Temple barikatını yapmıştı. Bunlardan her biri kendisini yapanın birer tasviriydi.

Cournet uzun boylu bir adamdı. Omuzları geniş, yüzü kıpkırmızı, yumruğu kalın, kalbi cesur, ruhu mert, bakışı samimi, müthiş ve o nispette pervasız, faal, çabuk öfkelenir, heyecanlı bir adamdı. Adamların en samimisi, vuruşanların en müthişiydi. Savaş, mücadele, kavga onun teneffüs edebileceği hoş havayı oluşturur. Bu haller onun şevk ve neşesine sebep olurdu. Bu adam Bahriye subaylığı yapmıştı. Onun sesi, vaziyetleri, tavırları şunu gösteriyordu ki, bu adam sanki hareketlerden, işaretlerden ve denizden çıkmış ve fırtına olsun diye yaratılmıştır. Savaşta bir kasırga gibi hareket ediyordu. Dehâ açısından Cournet’de Danton ve Heraklius’tan birer damar olduğu hissediliyordu.

Barthelemy ince yapılı, solgun, suskun olup feci bir çapkındı. Vaktiyle belediye çavuşlarından biri kendisine bir tokat attığından onu öldürmüş ve on yedi yaşında iken kürek cezasına mahkûm olanlara mahsus hapishaneye atılmıştı. Oradan çıktı. Bu barikatı yaptı.

Garip, uğursuz tesadüf; sonraları ikisi de uzaklaştırılarak Londra’da sürgün bulundukları sırada Barthelemy ve Cournet’yi öldürmüştü. Bu, matemli bir düello idi. Bir müddet sonra aşk ve iptilanın karıştığı, Fransız adaletinin hafifletici sebeplerden gördüğü, İngiliz adaletinin ölümden başka bir şey kabul etmediği felaketlerden olan esrarengiz bir olaya karıştı. Darağacında asıldı.

İnsan topluluklarının karanlık kurumları öyledir: Maddî mahrumiyetler içinde ve manevi karanlık sayesinde şüphesiz metin ve belki de büyük bir zekâya sahip olan bu mahlûk, Fransa’da hapishanede yaşamağa başlamış ve İngiltere’de darağacında hayatını tamamlamıştır.

İhtiyaç olduğunda Barthelemy bir sancak çekerdi ki, o da kara matem sancağıydı.

142 Korint krallarından zulüm ve gaddarlığıyla meşhur olup ölümünden sonra cehennemin dört bucağından büyük bir kayayı dağın zirvesine çıkarmağa mahkûm olmuştu. Kaya daima aşağıya yuvarlanır, Sisyphus da onu tekrar yukarıya çıkarmağa çalışırdı. Mecazi manada Sisyphus’un kayası, daima tekrarlanan zahmetli bir işe, varılmak istenen hedefe ulaşıldığının sanıldığı zaman ulaşılmamış olduğunu görmek demektir… (Mütercim)

143 Bunlar Yunanistan’da iki dağ ismidir. Pelion’un bugünkü ismi Plesidi ve Ossa’nın Kisverd’tir. Yunan mitolojisinde Jupiter’e karşı diğer ilahlar isyan ettikleri zaman Ossa Dağının üzerine Pelion Dağını çıkarıp gökyüzüne firar etmek istemişler. Mecazen anlamı bir sürü müşkülatı birbirinin üzerine toplayarak hiçbir sonuç elde edilemeyeceği demektir. (Mütercim)

144 Fransız cumhuriyet takviminin ikinci ayı -20 Temmuz-18 Ağustos arası.

145 Keza, 18 Ekim-19 Kasım arasındaki ay.

146 Charmagnole ihtilalcilerin ve isyanın bir şarkısıdır.

-2-

Felaketin Girdabında Bulunan

Konuşmaktan Başka Ne Yapabilir?

Ayaklanmanın yeraltında denilecek derecede hükmünü yürüten sessizlik ve sükûtu, başka bir deyişle gizlice gelişmesi ve çıkması on altı senede oluşmuştu. Bu sebeple 1848 senesi Haziranının isyancıları 1832 senesi Haziranındaki isyancılardan daha eğitimliydi.

Chanvrerie sokağı barikatı tasvir ettiğimiz gibi iki büyük barikata nispetle kaba bir taslaktan, bir ceninden ibaret olmakla beraber, o devir için dehşet vericiydi.

Artık Marius hiçbir şeye bakmadığından isyancılar Enjolras’nın idaresi altında bulundukları halde geceyi boş geçirmeyerek zamandan istifade ettiler. Barikat yalnız tamir edilmekle kalmadı, bir kat daha pekiştirildi ve güçlendirildi. Bu suretle barikata iki kadem daha yükseklik kazandırılmış oldu.

Kaldırımlar arasına sokulan demir çubuklar eyer üzerine dikilmiş kargılara benziyordu. Her taraftan getirilip eklenmiş olan türlü enkaz dış engelleri yoğunlaştırıp müşkilatı artırmağa hizmet etti. Barikat olağanüstü eğitimli bir kudretle, içten duvar ve dıştan çalı gibi engellerle yeniden inşa edilmişti. Bir kale duvarına çıkar gibi barikatın üst tarafına çıkmağa hizmet etmek üzere yeniden merdivenli bir yol yapıldı.

Barikatın iç kısımları mükemmelen düzenlenmişti. Tavanı alçak salon boşaltılmış, mutfak ise revire dönüştürülmüştü. Yaralıların bakım ve tedavisi tamamlandığı gibi yere dökülen barut da toplandı. Kurşunlar eritildi. Fişekler yapıldı. Bunlardan başka yara tedavisinde kullanılan tiftik hazır edildiği gibi yere düşen silahlar da alınarak paylaşılmış ve her taraf temizlenmiş, kırık dökük parçalar ortadan kaldırılmış, cesetler bir araya konmuştu.

Naaşlar el’an isyancıların elinde bulunan Mondétour sokağına taşınmıştı. Buradaki kaldırım, akan kanlardan uzun müddet kıpkırmızı kalmıştır.

Ölenler arasında dört hassa askeri vardı. Enjolras, bunların üniformalarını bir tarafa saklattı. Enjolras, herkesin yalnız iki saat uyku uyumasını tenbih etmişti.

Enjolras’nın her tavsiyesi bir emir gibi kabul ediliyordu. Bununla beraber bundan yalnız üç dört kişi istifade ettiler. Feuilly, meyhanenin karşısında bulunan duvarın üzerinde “Yaşasın Halklar!” sloganını kazımak için iki saat kaybetmişti. Bir çiviyle molozdan duvar üzerine kazınmış olan bu slogan 1848 tarihinde iyice belirginleşiyordu.

Üç kadın da gecenin sakinliğinden faydalanarak gözden kayboldular. Bu kaçış keyfiyeti, isyancılara daha rahat nefes aldırdı. Kadınlar komşu evlerden birine sığınmak için kolaylıkla bir çare bulmuşlardı.

Yaralananların çoğu tekrar vuruşmaya iştirak edebilecek bir halde bulunuyorlar ve hatta iştirak için candan bir istek gösteriyorlardı. Bir revire dönüştürülen mutfakta ot minderler üzerinde tehlikeli şekilde yaralanmış beş kişi vardı ve bunlardan ikisi belediye askeriydi. Bunlar isyancıların yaralılarından evvel bakılıp tedavi edilmişlerdi.

Salonda siyah örtüsü altında cansız olarak yatan Mabeuf ile direğe bağlı bulunan Polis Müfettişi Javert’ten başka kimse kalmamıştı.

Enjolras bu mahal için:

- Burası ölüler koğuşudur!

Demişti.

Mabeuf’un naaşını taşıyan masa, Javert’in bulunduğu direğin arkasına yatay olarak konulmuş olduğundan, yalnız bir küçük mumun titrek ışığıyla aydınlanan salonun nihayetinde ayakta bulunan Javert ile yatan Mabeuf’un vücutlarından haç şeklinde bir gölge oluşmuştu.

Tüfek atışıyla oldukça zedelenmiş olan yolcu arabası oku üzerine tekrar bir bayrak çekildi: İstediğini yapmağa mezun liderlere mahsus nitelikleri taşıyan Enjolras, öldürülen ihtiyarın kanlı ve delik elbisesini bağlamıştı.

Artık yemek yemek mümkün olmadığı gibi, ne ekmek ve ne de et kalmıştı. On altı saatten beri barikatta yığılmış olan elli savaşçı, fakir meyhanenin zahiresini tamamen bitirmişlerdi. Düşmana karşı direniş göstermeyi başaran her istihkâm, öyle bir dakika gelir ki, “Meduse” vapurunun salonuna dönüşür.147

Açlığa teslim olmaktan başka bir çare kalmamıştı. Ispartalılara mahsus bir gün denmeğe yaraşır 6 Haziran gününün ilk saatlerinde barikattaki ahval bu merkezdeydi.

O günde Saint-Merry barikatında Jeanne adındaki biri, etrafına “Ekmek!” diye bağıran savaşçı isyancılarla kuşatılmış bulunduğu sırada:

- Yemek için mi? Neye yarar? Saat üç; saat dörtte öleceğiz. Yemeğe ihtiyaç yok!

Diye cevap vermişti.

Yemek yemek ihtimali kalmadığından Enjolras içmeyi de yasaklamıştı. Şarabı yasakladı. Rakıyı da münasip miktarda dağıttı. Meyhanenin mahzeninde ağızları sıkıca kapanmış on beş kadar şişe bulundu. Enjolras ile Combeferre bunları hemen dikkatlice muayene ettiler. Combeferre mahzenden çıkarken diyordu ki:

- Evvela bakkallıktan başlamış olan Baba Hucheloup’un eski sermayelerinden kalmış olmalı.

Öte taraftan Bossuet:

- Hakiki şarap olmalı. Bereket versin Grantaire uyuyor. Yoksa bu şişeler, onun elinden zor kurtarılırdı…

Dedi.

Enjolras, herkesin mırıldanmasına rağmen, şişelere el koydu. Ve bunlara kimsenin dokunmaması için, mukaddes bir şey gibi muhafaza edilmesi hususunda müteveffa Baba Mabeuf’un yattığı masanın altına koydurdu.

Sabah saat ikide bir yoklama yapıldı. Henüz otuz yedi kişiydiler.

Gün doğmağa başlamıştı. Kaldırımlar arasına sokulmuş olan meşale söndürülmüştü. Sokağın bir kısmından ibaret barikatın içi karanlıklar içinde kaldı. Nefret ve dehşetle dalgalanan deniz üzerinde güvertesi yıkıntıya dönen bir gemiye benzedi.

Savaşçılar karanlıkta birer hayal şeklinde geziniyorlardı.

Korku ve dehşetin başlangıcı olan bu karanlık yuva üstünde içlerinde insan olan suskun evlerin katları yaslı birer hayal şeklinde belirmekteydi. En yüksek noktaları olan ocakları garip bir şekilde görünüyordu. Semanın kararsız, beyaz veya mavi denilemeyecek derecede garip fakat büyüleyici bir rengi vardı. Her zaman şen şakrak görünen hoş cıvıltılı kuşlar havada uçuşmaktaydılar.

Barikatın sonunu teşkil eden ve cephesi doğuya dönük olan evin saçağı lal bir renge bürünmüş görünüyordu.

Üçüncü katın yuvarlak penceresinde ölen ihtiyar adamın başındaki beyaz saçlarını o sırada esen sabah rüzgârı hareketlendiriyordu.

Courfeyrac Feuilly’ye diyordu ki:

- Meşalenin söndürülmesinden memnun oldum. Rüzgâra karşı dalgalanan bu meşale canımı sıkıyordu. Sanki korkusundan titriyordu! Meşaleler alçaklık niteliği taşıyanların aklına benzer. Hakkıyla aydınlatamaz, çünkü titrer, kıpraşır. Bir oda içindeki gibi yanamaz. Bunun gibi, niyeti kötü olanlar da daima tereddütlü ve korkak olurlar.

Şafak da hoş sesli kuşlar gibi insanları dalmış oldukları uykudan uyandırır. Bütün kâinata latiflik bahşeder.

O sırada damlardan birinin üzerinde gezinmekte olan bir kedi görünce, Joly, filozofça bir tavırla dedi ki:

- Bir kedi nedir? Âdeta bir düzelticidir. Tanrı, fareyi yarattıktan sonra, gördüğü lüzum üzerine kediyi de yaratmıştır, bu sebeple farenin, yani hatanın sevabıdır. Kediye bakaraktan fare fazlalık sayılır. Kedi yaradılışın tashih edici ve yenileyici bir denemesidir…

Etrafı öğrenciler ve işçilerle çevrilmiş olan Combeferre ise ölenlerden Jean Prouvaire’den, Bahorel’den, Mabeuf’tan hatta Le Cabuc’dan, Enjolras’nın yeis ve kederinden bahsederek diyordu ki:

- Harmodius, Aristogeiton, Brutus, Chereas, Stepha-nus, Cromwell, Charlotte Corday, George Sand… Bunların hepsi başarılarından sonra… Bunların da üzgün ve kederli oldukları görülmüştür. Kalbimiz o kadar ürpertili, insan hayatı o kadar esrarengizdir ki, medenî bir cinayette, kurtuluşa ermenin eşiği olan bir cinayette -böyle kurtuluş başlangıcı olan cinayet varsa- bile bir adamı öldürmekten kaynaklanan acı hissi, insan bünyesinde sevinç duygusundan daha fazladır.148

Jean Pouvaire’in şiirlerinden söz edilirken konudan konuya atlamak suretiyle bu gibi siyasi cinayetlerin en büyüklerinden bahsedilmiş, Combeferre “Georgics” adlı şiirlerin mütercimleri Raux’yu Cournand’ı ve Cournand ile ünlü şair Delille’i karşılaştırır, Malfilatre tarafından tercüme edilen ve özelllikle Sezar’ın ölümü hakkındaki olağanüstülükleri işaret ederdi. Sezar münasebetiyle söz Brutus’a intikal etti. Combeferre dedi ki:

- Sezar’ın öldürülmesi haklıydı. Meşhur hatip Çiçeron, Sezar hakkında olağanüstü şiddet göstermiştir. Bunda da haklıydı. Bu şiddet, tenkitten ibaret değildi. Zoilus’un Homerus’a, Maevius’un Virgil’e, Vise’nin Moliere’e, Pope’un Shak-espeare’e, Fréron’nun Voltaire’e olan hakaretleri tenkit değil, o hakaretin olması eski garez ve haset kanununun uygulama alanına konulması demektir. Büyük dâhilere hakaret cezbedicidir. Ricalin büyükleri daima az çok köpeklerin havlamalarına hedef olur. Fakat Zoilus ile Çiçeron’a gelince… Brutus silahlı bir hâkim olduğu gibi, Çiçeron da mütefekkir bir hâkimdir.

“Fikirle hâkim olan Çiçeron der ki: ‘Silahla hüküm vermeyi çirkin bulurum.’ Eski devirlerde bunun hükmü geçerliydi.

“Rubicon muahedesini ayakaltına alan Sezar, milletin verdiği şan ve şerefi kendisi sağlamış gibi tasarruf eden ve artıran ve huzuruna giren senatörlere ayağa kalkmayan Sezar -Eutropius’un dediği gibi- bir krala, âdeta bir zalime yakışır şeyler yapardı. Bununla beraber büyük bir adamdı. İyi ve fena nemize lazım? Öldürülmesi de o büyüklük derecesine göre büyük bir ibret dersiydi.

“Sezar Senato üyeleri tarafından katledilmiştir. Hz. İsa ise hademeleri tarafından tokatlanmıştır. Hakaret büyüdükçe döneceği makam da büyür.”

Bossuet, elinde tüfeği bulunduğu halde taşlar üzerinde konuşmakta olanlara hitaben:

- Ey Cydathneaeum! Ey Myrrhinus! Ey Probalinthus! Ey Aeantides! Homerus’un şiirlerini Laurium veya Edapteon gibi telaffuz edip okumak özelliğini bana kim ihsan edecek?

Diyordu.

147 1816 senesinde “Méduse” adındaki savaş gemisi Senegal sahiline gönderilmişti. Gemi, Afrika sahillerine 160 km. mesafedeki Arquin kumsalına oturmuş, 139 yolcu bir sala binerek kendilerini dalgaların keyfine bırakmışlardı. On iki gün sonra sal, bir gemi tarafından görülerek yardımına koşulmuşsa da can çekişmekte bulunan yalnız on beş kişi bulunmuş ve diğerlerinden bir takımı arkadaşları tarafından yenilmiş ve bir takımlarını da deniz alıp götürmüştü.

148 Harmodius, Yunanistan’da Kral Bistrates’in iki evladı aleyhine dostu Aristogeiton ile birlikte isyan ederek bu iki adamı katletmişlerdir. Cromwell, İngiltere’de isyan ederek pek çok siyasi cinayetin işlenmesine yol açmış Püritenlerin lideridir. Charlotte Corday, Fransa İhtilali esnasında Marat’ı öldüren kızdır ki, ünlü şair André Chénier ile birlikte hapsedilmiştir. Stephanus ve Chereas ise eski Yunan ihtilalci şeflerindendir ve bir takım siyasi cinayetler işlemişlerdir.

-3-

Nur ve Karanlık

Enjolras keşif yapmağa gitmişti. Evler boyunca yürüyerek Mondétour adındaki küçük sokaktan çıkmıştı.

İsyancıların ümitleri tamdı. Gece hücumunu defettikleri usûl, onları, sabah hücumunu âdeta şimdiden küçümser nazarlarla karşılamağa sevk ediyordu. Hem haklılıklarından, hem de başarılarından şüphe etmemekteydiler. Her halde bir taraftan bir imdat geleceğini şüphesiz addediyorlardı. Bu sebeple bu imdadı bekleyerek neşeli ve keyifliydiler.

Fransız savaşçılarının taşımış oldukları niteliklerden biri de her şeyi bir dereceye kadar önceden sezmeleridir. Bundan dolayı önlerinde açılan günü üç devreye ayırdılar:

Sabahın saat altısında: Alınan vaat üzerine bir alay, hükûmetten ayrılacak ve isyancıların fikrine katılacaktı.

Öğle vaktinde: Bütün Paris ahalisi ayaklanacaktı.

Güneş batarken: İhtilal başlayacaktı.

Bir gün öncesinden beri bir dakika bile susmayan Saint-Merry Kilisesinin çanı işitilmekteydi.

Bundan anlaşılıyordu ki, Jeanne’nın kumandasında olan büyük barikat hâlâ direniyor.

İsyancılar arasında sevinç ve dehşete delil olacak şekilde işitilen bir mırıldanma, savaşmak üzere bulunan arıların kovanlarından çıktıkları sırada yaptıkları vızıltıya benziyordu.

Enjolras, döndü. Dıştaki karanlıkta kartal gözüyle yaptığı keşiften dönüyordu. Kollarını çapraz olarak göğsünde bağlamış ve bir elini ağzına götürmüş olduğu halde ayakta duruyor ve etrafta hükmünü yürütmekte olan sevinç ve neşe çığlıklarını dinliyordu. Aydınlanmakta olan sabahın gittikçe artan beyazlığında gördüğü letafete karşı:

- Bütün Paris ordusu mevcut kuvvetlerinden bir miktarını veriyor. Bu ordunun bir kısmı bulunduğumuz barikat üzerinde bütün ağırlığını gösteriyor. Bundan başka Hassa Millî Askerleri de var. Beşinci Piyade Alayı askerlerinin şapkalarını, Altıncı Legion Alayının ileri karakollarını gördüm. Bir saat sonra size hücum edilecek. Millete gelince: Dün galeyan halindeydi. Fakat bugün hareket etmiyor. Ondan bir şey beklenemez, bir şey ümit edilmez. Bir alay değil, bir mahalle halkı bile gelmeyecek… Siz terk edildiniz!...

Bu sözler barikattakiler üzerinde bir arı kovanı üzerine düşen yağmur damlasının yarattığı tesiri yarattı. Herkes sustu kaldı. Öyle bir sükût dakikası geçti ki, ölüm kuşunun bu adamlar üzerinde kanat çırptığı sanılırdı. Fakat bu dakika, kısa oldu.

Yoğun karanlık arasında bir ses Enjolras’ya hitaben dedi ki:

- Pekiyi, öyle olsun. Barikatı yirmi kadem yüksekliğe çıkaralım ve hepimiz burada kalalım. Vatandaşlara cesetlerin protestosunu gösterelim. Halk, cumhuriyet taraftarlarını terk ediyorsa, cumhuriyet taraftarlarının halkı terk etmediğini ispat edelim.

Bu sözler şahsî endişelerin sıkıntılarından sıyrılarak, umunun yani halkın düşüncesi olmak üzere çıktı. Bu yüzden olağanüstü alkışlarla kabul gördü.

Bu sözleri söyleyen kişinin ismi hiçbir zaman bilinememiştir. Şüphesiz meçhul, bilinmeyen, unutulmuşlar deryası içinde boğulmuş bir kişi, bir kahraman yolcuydu. Daima insanlığın buhranlarına, toplumsal nesillere karışan o azim sembolüydü. Bu “azim sembolü” bir dakikada yüce bir tarzda son sözü söyler, bir dakika bir şulenin şeraresinde halkı ve Tanrı’yı gösterdikten sonra, yine yokluğun abad olduğu karanlık içinde boğulup gider ve gözden kaybolur.

1832 senesi Haziranının altıncı günü bu karar o derece yayılmıştı ki, âdeta aynı saatte Saint-Merry barikatında, tarihte ve sonraları görülen davada kayıtlı kalan, aşağıdaki sözleri bağırıyorlardı:

“İmdadımıza ister gelsinler ister gelmesinler; nemize lazım! Burada son neferimize kadar ölürüz!”

Görülüyor ki, maddeten birbirinden ayrılmış bulunan iki barikat, birbirleriyle ilişki halinde bulunuyordu.

-4-

Beş Noksan, Bir Fazla

“Cesetlerin protestosu”nu ortaya atan kişinin -her kim ise- söz söyleyerek “ruh ortaklığı” üslûp ve usulünü koyduktan sonra, bütün ağızlardan müthiş, manasından dolayı matemli, ifadesiyle zafermiş hissi veren, tuhaf bir şekilde memnuniyeti ima eder bir seda çıktı:

- Yaşasın ölüm! Hepimiz burada kalacağız!

Enjolras:

- Niçin hepimiz?

- Hepimiz, hepimiz!

Enjolras dedi ki:

- Konumumuz, durumumuz iyidir. Barikat güzeldir. Otuz adam yeterli, niçin kırk kişi feda edelim?

Hepsi birden:

- Çünkü kimse gitmek istemeyecektir.

Dediler.

Enjolras âdeta hiddetle karışık titrek bir sesle dedi ki:

- Arkadaşlar! Cumhuriyetin boş yere adam harcayacak derecede adamı yoktur. Böbürlenmek müsrifliktir. Eğer bir kaçınız için buradan gitmek bir görev ise, bu görev de diğer görevler misillü yerine getirilmelidir.

Enjolras’nın başkaları üzerinde mutlaklıktan kaynaklanan bir tür hükümranlık gücü vardı. Bu hükümranlık gücüne rağmen yine saflar arasında bir mırıltı işitildi. Kelimenin bütün anlamıyla bir lider ve kumandan olan Enjolras mırıltıyı işitmekle ısrar etti. Ve azametle tekrar söze başladı:

- Otuz kişi kalmaktan korkanlar söylesin!

Mırıltı arttı. Takımların birinden bir ses çıktı:

- Sanki gitmek kolay! Zaten barikat sarılmıştır.

Enjolras dedi ki:

- Halles tarafından değil. Mondétour sokağı yönü serbesttir. Precheurs sokağından da İnnocents çarşısına gidilebilir.

Başka bir ses:

- Orada da tutuklanırız. Ya ordunun, ya mahallenin büyük kollarından birinin eline düşmek söz konusu. İşçi kıyafetiyle bir adam görünce “Nereden geliyorsun? Sen de barikattan olmayasın?” deyip ellerimize bakacaklar ve şüphesiz “Elleriniz barut kokuyor!” diyeceklerdir. Bunun neticesinin ne olacağı ise malumdur: Kurşuna dizilmek!

Enjolras cevap vermeyerek Combeferre’nin omuzuna vurup yanına aldı. İkisi birden aşağıdaki salona indiler. Bir müddet sonra çıktılar. Enjolras’nın evvelce ihtiyaten saklattığı dört askerî üniforma elinde bulunuyordu. Combeferre ise bu üniformaların donanımlarıyla şapkalarını tutuyordu.

Enjolras dedi ki:

- Bu üniformalarla harp saflarına karışılır ve kaçılır. Şimdilik dört kişilik üniforma var.

Diyerek üniformaları yere bıraktı.

Metin, sabırlı dinleyenler arasında hiçbir hareket yoktu. Combeferre söze başlayarak dedi ki:

- Haydi bakalım. Biraz merhamet de etmeli, merhametli olmalı. Neden söz ediliyor biliyor musunuz? Kadınlardan söz ediliyor. Bakalım. Çocuklar ve kadınlar varmış. Evet mi, hayır mı? Bir ayağıyla beşiği sallayan ve etrafı diğer yavrularıyla çevrili olan analar var mı? Yok mu? İçinizde ana sütü emmemiş varsa elini kaldırsın? Boş yere kendinizi telef ettirmek istiyorsunuz. Bunu ben de isterim. Ben ki size hitap ediyorum; ben de sizin gibi ölmek istiyorum.

“Fakat etrafımda kollarını büken kadın hayalleri görmek istemiyorum. Ölünüz. Fakat ölmeğe sebep olmayınız. Burada gerçekleşmek üzere olan intiharlar gibi intiharlar yüce olaylardır. Fakat intihar sınırlıdır. Artırılması caiz değildir. İntiharın neticesi de akraba ve taallukatınıza dokunursa, onları da etkiliyorsa katildir, cinayettir. Sarı saçlı o küçük başları düşününüz. Beyaz saçları hatırınıza getiriniz. Dinleyiniz, Enjolras bana şimdi söyledi. Biraz evvel Cygne sokağının köşesinde bir evin penceresinde ışık görür. Beşinci katın pencerelerinden birinde bir ışık. Pencere önünde bütün geceyi uykusuz, bekleyerek geçirdiği görünen ihtiyar bir kadının titrek başını görür. Bu kadın belki içinizden birinin anasıdır. Kim ise gitsin ve hemen de annesine ‘İşte ana ben geldim.’ desin.

“O kim ise, merak etmesin. Buradaki iş yine görülür. İnsan kendi çalışıp çabalamasıyla bakması gerekenlere göz kulak olunca artık benlik düşünmeğe hakkı yoktur. Nefsini düşünmekse aileden kaçmak demektir. Ya kızları, kız kardeşleri olanlar ne yapsınlar? Onları hiç düşündünüz mü? Kendinizi telef ettiriyorsunuz, öldünüz; pekiyi. Yarın ne olacak? Şüphesiz ekmeksiz kalmış genç kızlar vardır. Bu hali hatırıma getirdikçe dertleniyorum. Çünkü bu müthiş bir haldir. Erkek dilenir, kadın ise satar.

“Ah! Bu kadar latif ve nazik, başlarında çiçekli hotoz bulunan, iffet ve temizliğiyle bir aileyi süsleyen, kuşlar gibi cıvıldayan, canlı bir koku gibi olan, dünyada bakirelerin saflığıyla göklerde meleklerin mevcudiyetini ortaya koyup ispat eden o Jeanne, o Lise, o Mimi, tapılacak kutsallığınızı; gururunuzu teşkil eden o büyülü mahlûklar! Kadınlar! Ah Tanrım, işte o mahlûklar aç kalacak. Size ne söyleyeyim? İnsan pazarları vardır. Öldükten sonra o ölü ellerinizle mi onların o pazara girmesine mani olacaksınız? Sokağı düşününüz, yolcularla dolu kaldırımları düşününüz, kadınların dekolte ve fakat çamur içinde önlerinden geçip geldikleri mağazaları düşününüz. Bu kadınlar da vaktiyle saf doğdular. Onlar da saf ve masumdular. Kız kardeşi olanlar kız kardeşlerini düşünsünler; o nazik, güzel kızlar, temizlik, latiflik, güzellik, incelik harikaları, Mayısın leylaklarından daha taze olan bu nazik, güzel kızların düşeceği sefalet, fahişelik işleri, polis memurları ve Saint Lazare hapishanesidir.

“Kendinizi telef ettirdiniz. Mahv oldunuz. Pek iyi! Halkı krallık idaresinden kurtarmak istediniz. Sonra ne olacak? Kızlarınızı polise mi vereceksiniz? Dostlarım, dikkat ediniz, merhamet ediniz. Kadınlar, kötü bahtlı kadınlar! Onları pek düşünmeye alışmamışızdır. Bunlar ne kadar düşünülse azdır.

“Kadınların erkek terbiyesini kazanmamış olmalarına itimat olunur. Onlara okumayı, düşünmeyi, siyasi işlerle uğraşmayı yasaklamışlar. Ölüler meşherine gidip de bu gece onları kendinizi teşhisten men edebilecek misiniz?

“Düşününüz. Aile sahibi olanlar iyi adam olmalı. Dostça bir şekilde kucaklaşmalı ve gitmelidirler. Bizi burada işi görmemiz için yalnız bırakmalıdırlar. Gerçek şudur ki gitmek cüret ister, cesaret ister. Güçtür. Müşküldür. Fakat müşkil olduğu kadar da takdire şayandır.

“İnsan der ki: Elimde bir tüfek var. Barikatta bulunuyorum. Neme lazım, burada kalırım. Neme lazım demek kolaydır. Fakat dostlarım, bugünün bir de yarını vardır. Siz bu yarında bulunmayacaksınız. Fakat aileleriniz bu yarında bulunacaklardır. Kim bilir ne türlü elem ve ızdırap çekeceklerdir? Bakınız, elma gibi yanakları olup sağlığı yerinde olan bir küçük çocuk var. Söyleniyor. Cıvıldıyor. Gülüyor. Bağırıyor. Öptüğünüz zaman bahar tazeliği hissediyorsunuz. Bu çocuk terk edildiği zaman ne oluyor, biliyor musunuz? Ben gördüm. Küçük… Şu boyda… Böyle bir tanesini gördüm. Babası ölmüş. Acıyarak bir takım fakir adamlar onu almışlar, fakat o fakirlerin de kendilerinin yiyecek ekmekleri yoktu. Çocuk daima aç kalıyordu. Mevsim kıştı. Ağlamıyordu Hiçbir zaman ateş yüzü görmemiş olan, boruları sarı toprakla tıkanmış olan sobanın yanına gidiyordu. Çocuk küçük parmaklarıyla o toprağı söküyordu. Hırıltı ile teneffüs ediyordu. Yüzü solgun, ayakları narin ve zayıftı. Karnı da şişti. Bir söz söylemiyordu. Kendisine söz söylendiği halde cevap vermiyordu. Öldü.

“Ölmek için de Necker Hastahanesi’ne getirmişlerdi. Onu ben orada gördüm. O hastahanenin Dâhiliye doktorlarındandım. Şimdi aranızda baba olanlar varsa o kalın, kuvvetli eli ile içinde çocuklarının küçücük elini tutup Pazar günü gezmeğe çıkan babalar varsa bu babalardan her biri bu çocuğun kendi çocuğu olduğunu düşünsün.

“O zavallı çocuğu ben hatırlıyorum. Hâlâ gözümün önünde duruyor zannediyorum. Ameliyat masası üzerinde, çıplak kaburga kemikleri, cildinin altında taze kabir toprağı gibi kabarık duruyordu. Midesinde bir tür çamur bulundu. Dişleri arasında da kül çıktı… Şimdi vicdanımıza başvuralım. Bu ve buna benzer manzaralar karşısında ne yapacağız?

“İstatistik cetvellerine bakılırsa terk edilmiş çocuklarda ölümler yüzde elli beş nispetindedir. Size tekrar ediyorum. Kadınlardan, analardan, genç kızlardan küçük çocuklardan bahsediliyor; sizden bahsediyor muyuz? Sizin ne olduğunuzu herkes pekâlâ bilir. Hepinizin cesur adamlar olduğunuzu teslim ederiz. Hayatınızı bu yüce fikir, bu büyük maksat uğrunda feda etmek şeref ve sevinci içinde bulunduğunuz malumdur.

“Faydalı ve şanlı bir şekilde ölmek üzere ayrıldığınızı ve her birinizin bu yüce muzafferiyete ortak olmak istediğinizi biliyoruz. Pek iyi! Fakat dünya yalnız sizden ibaret değildir. Düşünülecek daha başkaları da var. Bencillik yapmamalısınız.”

Hepsi başlarını mazlum bir şekilde öne eğdiler. Bu durum, insan kalbinin yaşayabileceği en yüce dakikalarında, garip bir tezattı. Bu sözleri söyleyen Combeferre öksüz değildi. Hâlbuki başkalarının annelerini hatırlıyordu. Kendi annesini hatırına bilen getirmiyordu. Hayatını feda etmek üzere bulunuyordu. Kendisi egoistti.

Hiçbir şey yiyip içmemiş olan Marius ateşin etkisi altında eziliyor, üzüntü ve ümitsizliğe gömülüyordu.

İşin sonunun gelmekte olduğunu hissederek insanın kendiliğinden kabul ettiği müthiş dakikalara öncelik eden gaibi keşfetmek duygusuyla karışık genel bir uyuşukluğa dalmıştı.

Ümitsizliğin bir vecd hali vardır. Marius o mertebeye varmıştı. Her şeyde güya hariçten bir seyirciymiş gibi bulunuyordu. Evvelce söylediğimiz gibi etrafında cereyan eden durumlar kendisine sanki uzakta cereyan ediyor gibi görünüyordu.

Yapılanların bütününü görüyor, fakat detaylarından haberdar olamıyordu. Ateş içinde gelip geçenleri görüyordu. İşittiği ses ve şamatalar sanki derin bir uçurumdan geliyordu.

Ama bu nutuk onu etkiledi. O sahnede mevcut bir nokta zihnini deldi, onu uyandırdı. Kendisinde yalnız bir fikir vardı. Ölmek. O fikirden de bir an bile vazgeçmek istemiyordu. Fakat o matemli uyurgezerlik içinde kendisini yok ederken, başka birinin kurtuluşuna engel olma tasarrufu olmadığını düşündü. Yüksek sesle dedi ki:

- Evet. Combeferre ile Enjolras’ın hakları var. Faydasız fedakârlığa ne lüzum var? Bu konuda onların fikirlerine katılıyorum. Combeferre size kesin ifadelerde bulundu. Elbette aranızda ana, kız kardeş, eş, çocuk, kısacası aile sahibi olanlar vardır. Bunlar saftan çıksınlar.

Kimse yerinden hareket etmedi.

Bunun üzerine Marius tekrar etti:

- Evli olanlarla aile sahipleri saftan dışarı çıksınlar!

Marius etkileyiciydi. Her ne kadar Enjolras barikatın kumandanı idiyse de Marius da o barikatın kurtarıcısıydı.

Aynı zamanda Enjolras bağırarak:

- Emrediyorum! Çoluk çocuk sahipleri çıksınlar!

Öte yandan Marius:

- Size rica ederim!

Combeferre’in sözleriyle harekete gelmiş, Enjolras’nın emriyle hercümerç edilmiş kahramanlar Marius’un ricasından da etkilenmişlerdi. Aralarında mırıldanmalar oldu. Birbirleriyle konuşmağa başlamışlardı. Delikanlının biri geçkince bir adama diyordu ki:

- Senin ailen var, gitsene! Ne duruyorsun?

- Sen git. İki kız kardeşin var. Onları sen geçindiriyorsun!

Garip bir mücadele başlamıştı. Herkes arkadaşını dışarı çıkarmak istiyordu. Aile sahibi olmayan ve çıkmak isteyen hemen yok gibiydi.

Courfeyrac dedi ki:

- Çabuk olalım. Bir çeyrek sonra bir işe yaramaz; vakit geçmiş olur.

Enjolras dedi ki:

- Vatandaşlar! Burası cumhuriyettir. Burada hükmü geçerli olan cumhurun oylarıdır. Gitmesi icap edenleri siz seçiniz.

Nihayet bu emre itaat edildi. Oybirliğiyle beş kişi saftan dışa çıkarıldı.

Marius bağırdı:

- Çıkanlar beş’tir!

Halbuki ortada dört üniforma vardı.

- Beş kişi mümkün değil. Elbise dörttür. O halde beş’ten birinin kalması lazım gelir.

Tekrar o cömertlik mücadelesi başladı. Biri diğerine kalmamak için sebep gösteriyordu.

- Senin seni seven bir karın var.

- Senin ihtiyar annen var.

- Senin ne baban, ne de anan var; üç küçük kardeşin ne olacak?

- Senin beş çocuğun var.

- Sen on yedi yaşındasın; senin yaşamağa hakkın var…

Bu büyük ihtilal barikatları kahramanlıkların buluşma yeriydi. Olağanüstü olan şeyler burada pek sıradandırlar. Bu adamların biri diğerinin kahramanlığını şaşırtıcı bir şey gibi karşılamıyordu.

Courfeyrac:

- Çabuk olunuz!

Diyordu.

Takım fertleri Marius’a hitaben:

- Burada kalması lazım geleni siz seçiniz.

Ayrılmış olan beş kişi de aynı teklifi tekrar ettiler:

- Evet siz seçiniz. Size itaat ederiz.

Marius artık hiçbir etkiye kapılacak halde değildi. Fakat ölüme bir adam seçme anında bütün kanının kalbine doğru hücum ettiğini hissetti. Sararacak yeri kalaydı sararacaktı.

Kendisine gülümseyen beş kişiye doğru ilerledi. Herkesin bakışlarında Termopil geçidi hakkında tarihte görünen kahramanlık ışıltıları parlıyordu. Herkes: “Ben!...Ben!... Ben!...” diyordu.

Marius budalacasına saydı: Daima beş kişiydiler. Sonra bakışları dört üniformaya takıldı.

O sırada bir beşinci üniforma daha gökten düşüyormuş gibi dört üniforma üzerine düştü.

Beşinci adam kurtuldu.

Ne olmuştu?

Marius gözlerini kaldırıp karşısında Fauchelevent’ı görünce tanıdı.

Jean Valjean barikata girmişti.

Ya aldığı bilgiler, ya içgüdü yahut tesadüf ve alınyazısı sonucu olarak, Mondétour sokağından gelmişti.

Jean Valjean Hassa üniforması sayesinde her yerden kolaylıkla geçmişti.

İsyancılar tarafından Mondétour sokağına konulan nöbetçi sıradan bir nefer için silah başına işareti vermeğe lüzum görmemişti. Ya bir yardımcıdır, ya bir esirdir diyerek onun sokağa girmesine izin verdi. Zamanın nezaketi, ciddiyeti nöbetçinin görevini terk etmesine uygun değildi.

Jean Valjean barikata girdiği zaman herkesin bakışları seçilmiş olan beş kişi ile dört üniformaya dikilmiş olduğundan kendisini fark eden olmamıştı.

Jean Valjean ise her şeyi görmüş, işitmiş ve hiçbir şey demeyerek derhal soyunmuş ve üniformasını diğerlerinin üzerine atmıştı.

Bunun etkisi tarif edilemez bir dereceye ulaştı.

Bossuet sordu:

- Bu adam kimdir?

Combeferre dedi ki:

- Başkalarını kurtaran bir adam!

Marius ciddi bir sesle:

- Ben onu tanıyorum!

Bu kefalet herkese yetti.

Enjolras Jean Valjean’a dönerek:

- Hoş geldiniz hemşehri!

Dedi ve sözlerine şunu ekledi:

- Biliyorsunuz ki, ölmek üzereyiz!

Jean Valjean cevap vermeyerek kurtarmış olduğu adamın elbiseyi giymesine yardım etti.

-5-

Barikatın Üzerinden

Hangi Ufuklar Görünüyor?

Bu müthiş saatte, bu merhametsiz yerde herkesin durumlarının neticesi ve esası Enjolras’nın hülyasıydı. Enjolras’da ihtilalin bütün anlamı vardı. Bununla beraber mutlaklıktaki eksiklik kadar bir eksiklik vardı. O, Saint Juste’un fikirlerini benimsemişti, Anarşist Cloots’u ise daha az benimsiyordu. Fakat ABC Dostları derneğinde onun düşüncelerini Combeferre değerlendirmişti. Bir müddetten beri inancın dar kalıbından yavaş yavaş çıkıp ilerlemenin genişliğine ve yaygınlığına kendini kaptırmıştı. Kesin ve yüce bir gelişmişlik belirtisi olmak üzere, “Büyük Fransız Cumhuriyeti” düşüncesi, zihninde büyük bir “İnsanlık Cumhuriyeti” şeklini almış, böylece ciddi bir dönüşüm geçirmişti.

Bu fikrin gerçekleştirilmesi vasıtalarına gelince: Mademki bir şiddet vaziyeti alınmıştı, bu araçların da şiddetli olmasını istiyor ve bu fikrinde diretiyordu. 93 sözleriyle özetlenen müthiş ve destanî üslûp ve usule riayetkâr kalmakta ayak diremişti.

Enjolras taş merdivenler üzerinde dirseklerinden birini tüfeğinin namlusuna dayamış olduğu halde duruyordu. Düşünüyordu. Güya üzerinden ölümün nefesi geçiyormuş gibi ürperiyordu. Ölümün bulunduğu yerlerde bu gibi ürpermeler olur. İçe bakışla dolu gözbebeklerinden bir tür müphem ateşler saçılıyordu.

Birdenbire başını kaldırdı. Yıldızlardan yapılmış dört atlı araba üzerinde sarı saçlarını geriye atmış, saçları sanki bir taç şeklini almak üzere başının etrafına dağılmış arslan gibi bir hal almıştı.

Bağırdı:

- Vatandaşlar! Geleceğin hayalini kurabilir misiniz? Bütün sokaklar ışığa ve suya boğulmuş. Yuvalarda ise mutluluk ve sevinç. Milletler eksiksiz bir adalet üzere olacaklar. Sonsuza dek bir barış ve asayiş hüküm sürecek. İhtiyarlar çocukları kutsayacak. Geçmiş, hali sever. Düşünürler tam bir serbestlik, itikat sahipleri ise mükemmel bir eşitlik içinde. Tanrı ile inanmışlar arasında rahip kalkmış, insanın vicdanı ona mihrap olmuş. Okullarda, her yerde kardeşliğin hükmü geçerli olmağa başlayacak. Ceza ve mükâfat şöhrete bağlı olmayıp herkese eşit, herkes için aynı olacak. Herkes işinde gücünde, her yerde adalet hüküm sürecek. Herkes birbirinin haklarına saygılı. Her tarafta barış ve sükûn. Ortada dökülecek kan yok. İnsanlar kardeş gibi geçinecekler. Savaşlar yok. Analar mutlu.

“Önce maddeyi ele geçirmek lazım. Bu, birinci adımdır. Ülküyü gerçekleştirmeğe gelince: İkinci adım da atılmış olur. İlerlemenin neler yaptığını ve neler yapabileceğini bir kere düşününüz. Daha önceki zamanlarda insanlar ateş saçan ejderleri, ankaları, insanların üstünde bulunan müthiş hayvanları korku ve ürkeklikle görürlerdi. Sonu ne oldu? İnsanlar bunlara karşı çare bulmuşlar ve ejderleri zapt etmeyi başarmışlardır. Denizde gezen ejder zapt edildi ki, bugünkü ismi vapurdur. Dragon zapt edildi ki, bugünkü ismi lokomotiftir. Şimdi ankayı zapt etmek üzereyiz ki bunu da balon diye adlandırıyoruz…

“Devlere mahsus bu eser sona ereceği gün, insanın antik çağların ejder, dragon, anka gibi üç hayalî (sanal) şeyi kendi arzusuna boyun eğdireceği gün Âdemoğlu su, ateş ve havanın mutlak sahibi olacaktır. Geri kalan canlı yaratıklara karşı antik çağlardaki ilahların insana karşı haiz oldukları konumu elde etmiş olacaktır.

“Cesur olun! İleri vatandaşlar! Nereye gidiyoruz? Emirler ve cezaları haddizatında mevcut; emirler ve cezaları güneşin doğuşuna denk bir hakikat doğuşuna dönüştüren tabiat kanununa; milletlerin birliğine gidiyoruz. Artık hayal kalmadı. Başkasının siyasi maddeleriyle beslenen parazitler kalmayacaktır. Hakiki olan şey, hakikatle idare edilecek. İşte maksat budur. Medeniyet mahkemesi Avrupa zirvesinde ve daha sonra da kıtaların merkezinde büyük zekâlar parlamentosunda toplanacaktır.

“Zaten buna benzer bir şey görülmüştü. “Amphictyon”149 senede iki defa toplanırdı. Bunlardan biri ilahların toplanmış olduğu Delphi’de, diğeri de kahramanların mahfili olan Termopil’de yapılırdı. Avrupa’nın, hatta yerkürenin de amphictyon’ları olacak. Fransa bu yüce ve parlak istikbali gayretinin döşünde taşıyor.

“İşte on dokuzuncu yüzyılın yükü ve ipi budur. Yunanistan’ın kabataslak başladığı şeyin tamamlanması ve mükemmelleştirilmesi Fransa’ya yakışır. Gayretli, çalışkan halksever olan sen, Feuilly beni dinle. Sana saygı duyarım. Evet! Sen gelecek zamanları aşikâr ve net bir şekilde görüyorsun. Evet, hakkın var. Feuilly, senin ne baban vardı, ne de anan. İnsanlığı ana, hakkı da baba gibi telakki ettin. Sen burada öleceksin. Yani zafere ereceksin. Vatandaşlar! Bugün burada her ne olursa olsun, mağlup da olsak zafer de kazansak, mağlubiyetimiz ve zafer kazanmışlığımızla bir ihtilal başlatmış olacağız. Yangınlar bütün bir şehri aydınlattığı gibi ihtilaller de bütün insanlığı aydınlatır. Hem nasıl bir ihtilal biliyor musunuz? Biraz evvel söylediğim gibi, hakikatin ihtilalini meydana getirmiş olacağız.

“Siyaset açısından yalnız bir usûl, bir prensip vardır, o da insanın kendisine olan hâkimiyetidir.

“Ben’in ben üzerine hâkimiyetine hürriyet derler. Bu hâkimiyetlerden iki ve ikiden fazlasının katılıp toplandığı yerde hükûmet başlar. Fakat bu katılım ve toplanmada hiçbir türde hakların terk edilmesi söz konusu değildir. Her hâkimiyet, genel hakların oluşturulması babında kendi zatından bir miktarını verir.

“Herkesin umuma yapmış olduğu imtiyaz aynîliğine “eşitlik” derler.

“Genel haklar, herkesin hakkı etrafında parıldayan cumhurun himayesinde bulunmaktan başka bir şey değildir. Cumhurun herkes üzerine olan himayesine de “kardeşlik” derler.

“Bütün bu hâkimiyetlerin birbiriyle kesiştikleri/katıştıkları ortak ara-noktaya da “toplum” derler. Bu ortak ara-nokta bir birleşme çizgisi veya bağlantı ve ilişkidir. Toplumsal bağlar ve ilişkiler denilen şey de buradan çıkar. Bazıları buna “toplum sözleşmesi” de derler, hep birdir. Zira sözleşme, “kontrat” lafzı, fikir bağını da içerir.

“Eşitlik hakkında meramımızı açıklayalım. Eğer hürriyet baş ise, eşitlik kaidesidir. Vatandaşlar! Aynı yüksek satıhta büyüyen bitkiler veya birbirini yok eden bir kıskançlık ilişkisi değildir; medenî haklar açısından aynı gelişmeyi bünyesinde taşıyan bütün “kabiliyet”lerdir; siyasi bakımdan aynı kuvveti taşıyan oylardır; mezhep bakımından aynı haklara sahip vicdanlar demektir.

“Eşitliğin bir vasıtası, istenilir bir tarafı vardır: Eğitim ve öğretimin parasız ve mecburî olmasıdır. Herkesin alfabeye hakkı olmalı. İşe buradan başlamalı. İlk tahsili zorlamalı, ikinci derecedeki okulları herkese amade bulundurmalı. İşte bu bir kanundur. Aynı okuldan toplum eşitliği çıkar. Evet! Eğitim-öğretim; maarif! Işık, başka deyişle ilim ve marifet. İşte her şey bu ilim ve marifetten doğar.

“Vatandaşlar! On dokuzuncu asır büyüktür, yücedir. Fakat yirminci asır mutlu bir asır olacaktır. Artık o zaman eski tarihe benzeyecek bir şey kalmayacak. Fetih, istila, gasp, silahlanmış milletler çekişmesi, krallığın izdivacına bağlı bir medeniyet kesilmesi, soya bağlı bir zalimliğin evlatlarla gerçekleşmesi, bir kongre ile kavimlerin paylaşılması, bir hanedanın ortadan çekilmesiyle bir paylaşmanın gerçekleşmesi, sonu olmayan bir sırat üzerinde iki zulmet koçu gibi birbirine cepheden hücum eden iki dinin savaşından korkulmayacaktır. Kıtlık ve kuraklıktan, suiistimallerden, sefaletten, fuhşiyattan, işsizlikten dolayı sefil olmaktan, idam aletinden, kılıçtan, savaşlardan, olaylar ormanında tesadüfün eşkıyalıklarından korkulmayacaktır. Âdeta denilebilir ki, olaylar da olmayacaktır. İnsanlar arasında tam bir eşitlik ve mutluluk hüküm sürecektir. Yerkürenin kendi kanunlarının icaplarını kendisi yerine getirdiği gibi, insanoğlu da kanunî icaplarını kendi yerine getirecektir. Ruh ile bedenler arasındaki âhenk yeniden kurulacaktır. Bedenlerin ışığın etrafında dolaştığı gibi ruh da hakikatin etrafında dolaşacaktır.

“Dostlarım! Bulunduğumuz ve size hitap ettiğim şu saat müthiş bir saattir. Fakat bu gibi haller geleceğin satın alındığı müthiş pazarlardır. İhtilal bir nevi köprü parasıdır. Ah! İnsan cinsi kurtulacak, yükselecek, teselli bulacaktır. Biz bunu barikat üzerinde hazırlayıp sağlayacağız.

“Ey kardeşlerim! Düşünenlerle acı çekenlerin birbirine katıldıkları nokta burasıdır. Bu barikat ne kaldırım taşlarından, ne portrellerden, ne de demir parçalarından yapılmıştır. İki kümeden, bir sürü fikirler, bir sürü acılardan yapılmıştır. Burada, sefalet ülküye katılıyor. Gün geceyi kucaklayarak diyor ki: Ben seninle yok olacağım, sen de benimle tekrar hayat bulacaksın! Bütün felaketlerin sıkıntısından inanç doğacaktır. Acılar: Buraya can çekişenlerini, fikirler de ebedîliklerini getirmektedirler. Bu can çekişmelerle bu ebedîlik burada birbirine karışacak, bizim ölümümüz oluşacaktır! Kardeşler! Burada ölenler, geleceğin debdebe ve tantanasında olurlar. Yokluk şehrinin mezarına aydınlanmış olarak yani şafakla giriyoruz!”

Enjolras, sustu demekten ziyade sözünü kesti. Dudakları sanki nefsine hitap etmekte devam ediyormuş gibi el’an sakin sakin mırıldanmağa devam ediyordu. Dinleyenler, bunu görmekle daha ziyade bir dikkatle dinlemek için ona baktılar! Takdir ve beğenmişlik alametleri görülmedi. Fakat uzun müddet herkes kendi kendisine söylendi.

Söz bir nevi soluk olduğu için zekâdaki titreyişler yaprakların titreyişine benzer.

149 Bu kelime Eski Grekçe’de “komşu” demektir. Grekleri oluşturan muhtelif kabileler birbirlerine karşı besledikleri şiddetli rekabete rağmen aralarında bir takım ilişkiler kurmanın ve bunları korumanın lüzumunu pek erken duymuşlardı. Bu ilişkiler genellikle ortak düşmana karşı mukabelede bulunmak ve direnmek maksadıyla kurulurdu. Fakat özellikle müştereken taptıkları ilahların özel günleri münasebetiyle yapılan özel tören zamanlarında kurulurdu. Önceleri maksat din ve itikadla ilgili görünmüşse de sonraları siyasi ve bilhassa ortaklaşa ve işbirliği halinde gerçekleştirilen savaşların ganimetlerini paylaşmak için de toplanırlardı. Her şehir birer temsilci gönderirdi. Bu temsilcilerden her birine “Amphictyon” derlerdi. Yunanistan’da, Avrupa ve Asya’da çok olan bu amphictyon’ların en meşhurları bahar mevsiminde Delphi ve sonbaharda Thermopilae’de toplanırdı. Her ne kadar temsilci denmişse de, bunlar, genellikle yabancı, hatta düşman bir memleket ahalisinin bir miktarının vekili anlamına gelen özel bir terimdir. (Mütercim)

-6-

Marius Ürkmüş Görünür, Javert Az Söyler.

Marius’un zihninden geçen şeyleri aktaralım. Ruhî vaziyetinin ne halde bulunduğu bir dereceye kadar biliniyor. Biraz yukarıda da detaylandırmış olduğumuz üzere kendini sırf hayallere vermişti. Bütün değerlendirmeleri şüpheli ve karışıktı. Tekrar edelim: Marius, can çekişmekte bulunan hastalardaki gibi karanlığı keşfetmeyi andıran bir halde bulunuyordu. Sanki kabirdeydi. Dört duvar arasında bulunduğu halde dışarıdakileri ölü gözüyle görüyordu.

Mösyö Fauchelevent oraya niçin ve nasıl gelebilmişti?

Ne yapacaktı? Ne maksatla gelmişti?

Bu soruların hiçbiri Marius’un aklına gelmemişti.

Yeis ve ümitsizlik içinde bulunduğumuz zaman garip bir ruh hali etrafımızdakilerini kaplar. Bunun gibi, mademki Marius buraya hayatı terk etmek için gelmişti, diğerlerinin de aynı maksatla gelmelerini yani kendisi gibi ölmek üzere gelmiş olmalarını tabii ve mantıkî buluyordu.

Yalnız Cosette’i kalp acısıyla düşündü.

Zaten Fauchelevent barikata geldiği zaman kendisine ne bir söz söylemiş ve ne de bakmıştı. Marius’un yüksek sesle “Ben onu tanıyorum!” dediği zaman da o bu sözü işitmemiş gibi davranmıştı.

Marius’a gelince: Mösyö Fauchelevent’ın bu tavır ve hareketi acılarını hafifletmeye ve gidermeğe hizmet etmişti. Hatta söylenmesi caiz olsa memnun oldu bile diyeceğiz.

Hayatı âdeta bir muamma olan bu adama söz söylemek için kendisinde asla bir kuvvet ve kudret bulamıyordu. Bu konuda büyük bir acz ve eksiklik hissediyordu.

Bu tuhaf maddî dönüşüm neden oluyordu?

Bundan başka onu çoktan beri görmemişti. Bu hal, Marius gibi mahcup ve temkinli biri için o maddî dönüşmüşlüğü ziyadeleştiriyordu.

Ayrılmış olan beş kişi Mondétour sokağı üzerinden barikattan çıktılar. Kıyafetleriyle tamamen Hassa askerlerine benziyorlardı. Bunlardan biri ağlıyordu. Ayrılmadan evvel barikattakilerle yürek yakıcı bir kucaklaşmada bulunmuşlardı.

Muhakkak bir ölümden kurtarılmış, hayat ve hürriyetleri geri verilmiş olan bu beş kişinin gitmelerinden sonra Enjolras’nın hatırına idama mahkûm olan Javert geldi. Salona indi.

Enjolras ona hitaben dedi ki:

- Bir ihtiyacın var mı?

Javert cevap verdi:

- Beni ne zaman öldüreceksiniz?

- Biraz sabret. Şimdilik israf edecek fazla kurşunumuz yok!

- Öyleyse bana içecek bir şey veriniz.

Enjolras bir bardak su verdi. Kolları bağlı bulunduğu için suyu içmesine yardım etti.

Enjolras:

- Başka bir şey istemez misin?

Javert:

- Bu direkte çok rahatsız oluyorum. Bütün geceyi bu halde geçirmiş olmam bir lütufkârlık değildir. İstediğiniz gibi bağlayınız. Ne olabilir ki? Beni de şu mösyö gibi, bir masaya yatırabilirsiniz.

Javert bunları söylerken başıyla Mösyö Mabeuf’un naaşını gösteriyordu. Hatırlanacağı üzere salonun sonunda, üzerinde kurşun eritilerek fişek imali için kullanılmış olan uzun bir masa vardı. Fişekler yapılmış ve barutun hepsi de kullanılmış olduğundan bu masa boş duruyordu.

Enjolras’nın emri üzerine dört isyancı Javert’i direkten çözdü, çözerken bir beşinci de süngüyü Javert’in göğsüne dayamıştı. Elleri arkasında bağlı kaldı. Ayaklarındaki kamçı imaline mahsus ince ve fakat kuvvetli ipi de idam makinesine çıkacak olan mahkûmlara yaptıkları gibi on beş pus (parmak) açıklığında adım atacak kadar gevşettiler. Bu suretle polis müfettişini salonun sonundaki masanın bulunduğu yere kadar yürüttüler. Sonra masanın üzerine yatırdılar ve belinden masaya kuvvetlice bağladılar.

Bir kat daha emniyetli olması için de hapishanelerde tatbik edilen “Martingale” usulüyle boynundan bir ip geçirdiler. İpi göğsünden dolaştırarak bacaklarını ve ellerini sarmak suretiyle mükemmel şekilde bağladılar. Bu usulle mahkûmların ve mahpusların kaçmalarına asla meydan verilmez.

Javert’in masa üzerine bağlandığı sırada kapı önünde duran bir adam, Javert’e tuhaf tuhaf bakıyordu. Bu adamın akseden gölgesi Javert’in dikkatini çekerek başını çevirdi. Jean Valjean’ı tanıdı. Hiçbir ürperti hissetmedi. Göz kapaklarını büyük bir gururla indirdi. Ve:

- Bu pek tabii idi!

Dedi.

-7-

Durumlar Vahimleşiyor

Gün, süratle doğuyordu. Fakat ne bir pencere ne bir kapı açılıyordu. Şafak söküyordu. Fakat kimse uyanmıyordu. Barikatın karşısında bulunan Chanvrerie sokağı askerî güçler tarafından boşaltılmış olup geliş gidişe müthiş bir ferahlıkla açık bulunuyordu.

Saint Denis sokağıysa Eski Mısır’ın Teb harabelerindeki Sfenks caddesi gibi sessiz ve suskundu.

Güneşin şualarıyla aydınlanmağa başlayan sokaklarda canlı bir mahlûk bile görünmüyordu. Boş, ıssız ve karanlık sokaklar kadar ürkütücü bir şey olamaz. Hiçbir şey görünmüyor, fakat bazı şeyler işitiliyordu.

Belli olmayan bir mesafede esrarengiz bir hareket vuku buluyordu. Kriz getiren bir anın girmiş olduğu muhakkaktı. Bir gece evvel olduğu gibi nöbetçiler içeriye çekildiler. Bu defa dışarıda nöbetçi bırakılmadı.

Barikat birinci, hücumdan daha kuvvetli bir halde bulunuyordu. O beş kişinin gitmesinden sonra kuvveti artırıldı. Halles cihetini keşfeden nöbetçinin ihtarı üzerine Enjolras arkadan ansızın bir hücum korkusuyla, gayet mühim ve ciddi bir karar aldı.

O zamana kadar serbest ve açık kalan Mondétour sokağının küçük girişi kapandı. Bunun için de birkaç ev önündeki kaldırımlar söküldü. Bu suretle barikat ileride Chanvrerie, solda Cgyne ve Petite-Truanderie ve sağda Mondétour sokağından kapatılmış olduğundan, gerçekten ele geçirilemez bir halde bulunuyordu. Bununla beraber içindekilerin kuşatılmış oldukları da doğruydu.

Barikatın üç cephesi vardı. Fakat çıkışı yoktu.

Courfeyrac barikat için:

- Her ne kadar bir kale ise de fare kapanına benzer.

Diyordu.

Enjolras, Bossuet’nin tabiriyle biraz fazla kaldırım taşlarıyla meyhane kapısını da kapattırdı.

Saldırının yapılacağı yönde hükmünü yürüten derin sessizlik ve dinginlik arasında Enjolras, herkese savaş vaziyetini aldırdı.

Herkese bir miktar rakı dağıtıldı. Hücuma karşı hazırlanan barikat kadar garip bir şey olamaz. Tiyatroda olduğu gibi herkes kendi yerini seçer. Yan yana oturulur. Dirsek dirseğe, omuz omuza gelinir. Kaldırım taşlarından kendilerine koltuklu sandalyeler yapanlar olur. Hareketleri güçleştiren bir köşe görüldü mü hemen oraya koşulur. Solakların kıymeti artar. Diğerlerine uygun gelmeyen mevkileri alırlar.

Büyük kısmı oturarak savaşmak için vaziyet alırlar.

Öldürmek ve gönül rahatlığıyla ölmek istenir.

1848 senesi Haziran savaşında patlatmada gayet becerikli bulunan isyancılardan biri bir evin taraçasına “Voltaire” tabir olunup yaslanmağa mahsus bir koltuklu sandalye getirmişti. Mevzilenmiş olduğu yerden müthiş bir surette ateş ediyordu. Sonunda misketlerden150 biri onu koltuklu sandalyesi üzerinde buldu.

Barikat lideri savaş emrini verince bütün düzensiz hareketler kesilmiş olur. Artık birbiriyle açık ve gizli görüşmek, ayrı takım oluşturmak gibi haller kalkar. Zihin güçlerinde mevcut olan her şey, beklentiye dönüşür. Tehlikeden evvel barikat, bir karışıklıktan ibarettir. Tehlike anında ise bir zapt-u-rapt’tır. Tehlike, irtibat ve intizamı doğurur.

Enjolras, tüfeğini alıp kendisine ayırdığı bir tür burca çıkınca herkes sükût etti. Taş merdiven boyunca tüfeği doldurmasından kaynaklanan hafif, kuru bir gürültü işitildi. Tüfek dolduruluyordu.

Herkes evvelkinden daha çok emindi, daha fazla inançlıydı.

Fedakârlık göstermek de bir tür kuvvet ve metanet demektir. Artık kimsede ümit kalmamıştı. Fakat ümitsizlik vardı. Ümitsizlik, son bir silahtır ki, bazen zafer kazandırır. Roma’nın büyük ediplerinden Virgil bunu söylemiştir. Kuvvet ve kudretin kaynakları, yücelerde kararlaştırılır.

Ölüm gemisine binmek bazen kazadan kurtulmuş olmak için bir vasıta olur. Bunun gibi, bazen tabutun kapağı da bir kurtuluş tahtası olur.

Artık gün doğmuş olduğundan sokakta her şey görünüyordu. Bir gece evvel olduğu gibi şimdi de dikkatli bakışlar o sokağın sonuna yönelmiş bulunuyordu.

Bu bekleyiş hali çok sürmedi. Saint Leu tarafında hareket başladı. Fakat bu hareket ilk saldırı gibi değildi. Ona hiç de benzemiyordu. Bir zincir gürültüsü, bir kitlenin kaldırım üzerinde sıçrayışları, bir tür büyük gürültü, müthiş bir demir kitlesinin yaklaştığını fehmettiriyordu.

Savaşın müthiş dönemleri için değil, menfaat ve düşüncelerin gelişmesiyle verimli olabilmesi maksadıyla açılmış, yapılmış olan bu sessiz eski sokakların derinliklerinde bir ürperti husule gelmişti. Bütün savaşçıların sokak sonuna doğru bakışlarının sabit kalması müthiş bir manzara oluşturuyordu.

Birden bir top göründü.

Topçular, topu ileri sevk ediyorlardı. Nihayet patlatılma vaziyeti aldı. Ön arabası çekildi. İki asker kuyruğunu tutuyor, dört asker de tekerleklerinde bulunuyordu. Diğer askerler ise cephane arabasının peşinden geliyorlardı.

Yanmış olan fitilin çıkardığı duman görünüyordu.

Enjolras bağırarak:

- Ateş!

Emrini verdi.

Bütün barikat birden ateş etti. Bu ateş müthiş oldu. Yoğun bir duman topu ve topun etrafındaki askerleri kaplamıştı. Top görünmez oldu. Birkaç saniye sonra duman dağıldı. Askerlerle top tekrar göründü. Topçu neferleri ağır ve muntazam bir şekilde topu barikatın önüne sürmekteydiler. Askerlerden hiç biri yaralanmamıştı. Batarya kumandanı patlamanın şiddetini yükseltmek için teleskobunu ayarlayan bir müneccim gibi topun kuyruğuna basarak nişanını düzenliyordu.

Bossuet:

- Aferin topçular!

Diye bağırdı. Barikattakiler el çırptılar.

Bir dakika sonra top sokak ortasında vaziyet almış ve vahşi bir hayvan gibi ağzı barikata çevrilmişti.

Courfeyrac dedi ki:

- Haydi bakalım. İşte top geldi. Hakaretten sonra yumruk kavgası. Ordu, bize büyük pençesini uzatıyor! Barikat cidden sarsılacaktır. Tüfek, ateşi dener, top alır ve zapt eder.

Combeferre söze ilave etti:

- Yeni sistem, sekiz santimetrelik bir toptur. Tunçtan yapılmış. Bunlarda bir hal vardır ki, yüz ölçek bakırla on ölçek kalaydan ibarettir. Biraz fazla miktar kaçırıldı mı derhal patlar. Kalayın fazlası onları gereğinden fazla yumuşatır. O zaman namlularında delikler ve oyuklar oluşur. Bundan dolayı bu mahzuru ortadan kaldırmakla beraber patlama gücünü de artırmak için on dördüncü asırda kullanılan usulü kabul etmek ve uygulamak gerekir, sanırım.

“Topun namlusundan kuyruğuna varıncaya kadar dıştan eksiz ve birçok çemberlerle bağlanır. Kusuru mümkün olan vasıtalarla kapatılır. Bir topun namlusundaki oyukları ve sair kusurları “searcher” denilen âletle arayıp bulurlar. Fakat bundan daha münasip bir araç vardır. O da Gribeauval’in buluşu olan hareketli nişangâhlardır.

Öte taraftan Bossuet dedi ki:

- On altıncı asırda topları yivli yaparlardı.

- Evet. Patlamanın gücünü artırır fakat patlamanın sıhhatini azaltır. Kısa mesafe atışlarında atış eğrisi istenilen şiddeti taşımaz. Çizilen parabolik eğri geniş olur. Merminin yolu ortalama maddeleri vuracak derecede doğru olamaz. Hâlbuki bu, savaşın ihtiyaçlarından biridir ki, isabetliliği, düşmanın yakınlığı ve patlamanın süratiyle artmaktadır. On altıncı asrın yivli toplarında merminin çizdiği eğri, atışın kısa düşmesi, kundakların muhafazası gibi balistik ihtiyaçlardan dolayıdır. Kısacası top denilen savaş aracı her istediğini yapamaz. Kuvvet, büyük bir zayıflıktır. Bir top güllesi saatte altı yüz fersah mesafe kat eder. Işık ise saniyede yetmiş bin fersah mesafe kat eder. İşte Hz. İsa’nın Napoleon üzerine üstünlüğü buradan gelir.

Enjolras tekrar emir verdi:

- Silahlarınızı doldurunuz!

Barikatın dış muhafazası güllelerin altında ne hale gelecekti? Gülle delik açabilecek miydi? İşte mesele buradaydı. İsyancılar tüfeklerini doldurmaktayken topçular da topu dolduruyorlardı. Barikat içinde büyük bir endişe hüküm sürüyordu.

Top ateşlendi. Sesi işitildi. Sevinç ve neşeye delil olacak bir seda da:

- Burda!

Diye bağırdı.

Gülle ile Gavroche da barikata atıldı.

Gavroche Cygne sokağından geliyordu. Oraya Petite-Truanderie sokağına cephe teşkil eden küçük barikattan sıçrayarak geçmişti.

Gavroche’un barikata gelişi, gülleden daha fazla etkili oldu.

Gülle enkaz arasında yok olup gitti. Yolcu arabasının bir tekerleğini ve Anceau’nun el arabasını kırmıştı. Barikattakiler bunu görünce gülmeğe başladılar.

Bossuet topçulara bağırdı:

- Devam ediniz!

150 İçinde kurşun taneleri bulunan bir tür gülle olup toplarla atılır.

-8-

Topçular İşe Sıkı Sarılırlar

Herkes Gavroche’un etrafını kuşattı. Fakat Gavroche söz söyleyecek vakit bulamadı. Marius, titreyerek onu bir tarafa çekti:

- Burada ne işin var?

Gavroche cevaben:

- Ya sizin ne işiniz var?

Dedikten sonra şımarık bir çocuk gibi dikkatle muhatabına baktı. Gözleri gururla parlıyordu.

Marius ciddi bir tavırla sordu:

- Sana kim geri dön dedi? Mektubu yerine ulaştırabildin mi?

Gavroche bu mektup sebebiyle acı duymaktan büsbütün kurtulmuş değildi. Barikata geri dönmek için mektubu bir an evvel elinden çıkarmıştı. Geceleyin yüzünü bile göremediği meçhul bir şahsa mektubu teslim etmekle hakikaten bir çocukluk yapmış olduğunu itiraf etmeğe mecburdu. Gerçi o adamın başı açıktı. Fakat bu hal, onun kimliğini belirlemeğe yetmezdi. Kısacası kendi kendisini azarlayıp sövmekte ve Marius’un serzenişlerinden korkmaktaydı. İşin içinden çıkmak üzere sıradan ve düz bir usule başvurdu: Bu da yalan söylemekten ibaretti. Nitekim bu yalanı da söyledi:

- Mektubu kapıcıya verdim. Kadın uyuyordu. Şüphesiz uyandığı zaman mektubu alır.

Bu mektubu Cosette’e göndermekten Marius’un iki maksadı vardı. Biri Cosette’e veda etmek, diğeri Gavroche’u kurtarmaktı. Bunlardan birini kuvveden fiile çıkarmakla yetinmeye mecbur oldu. Birinci maksadı sağlanmıştı.

Mektubun ulaştırılması, Mösyö Fauchelevent’ın barikata gelmesi birbiriyle ilişkili bulunan iki hadiseydi. Bu hal, Marius’un nazar-ı dikkatini çekti.

Gavroche’a Mösyö Fauchelevent’ı göstererek dedi ki:

- Bu adamı tanıyor musun?

- Hayır!

Bilindiği üzere Gavroche, Jean Valjean’ı yalnız karanlıkta görebilmişti. Bu sebeple tanıyamazdı.

Marius’un şüphe ve tereddütleri ortadan kalktı.

Mösyö Fauchelevent’ın ne yapmak istediğini ve ne düşündüğünü biliyor muydu? Acaba ne düşünüyor, nasıl bir yol izliyordu? İhtimal ki, cumhuriyet taraftarıydı. Savaşmaya katılması da ihtimal ki bu sebeptendi.

O sırada barikatın sonuna gitmiş olan Gavroche:

- Tüfeğim, tüfeğim nerde?

Diye bağırmaktaydı.

Courfeyrac’ın emri üzerine tüfeği kendisine geri verildi. Gavroche orada bulunanların hepsine “arkadaş” ünvanını vermişti. Bundan dolayı arkadaşlarına barikatın kuşatılmış bulunduğunu haber verdi. Büyük zorluklarla oraya kadar gelmişmiş! Öncüleri Petite-Truanderie sokağında silah çatmış olan bir piyade taburu Cygne sokağı yönünü gözetleme altına almış, karşı tarafında ise belediye askerleri Precheurs sokağını işgal etmiş. Bütün kuvvetler ordunun cephesini oluşturuyormuş.

Gavroche bu bilgileri verdikten sonra ekledi:

- Şimdi de kendilerini hizaya sokmanıza izin veriyorum!

Dedi.

O sırada Enjolras barikat üzerinde bulunduğu halde etrafı gözetlemekteydi. Saldıranlar, atmış oldukları gülleden memnun olmamış olmalıdırlar kim, tekrar atış yapmaktan vazgeçmişlerdi.

Topun gerisinde bulunan sokağın sonu bir bölük piyade tarafından işgal edildi. Askerler kaldırımları söküp taşlarla barikatın karşısında on sekiz pus151 yüksekliğinde alçak bir duvar, bir nevi siper yapıyorlardı. Bu siperin köşesinde ve sağ tarafında Saint Denis sokağında toplanmış olan mahallî askerlerden bir öncü birliği görünüyordu.

Gözetleme yapmakta olan Enjolras cephe aralarından misket kutularının çıkarılmasından çıkan gürültüye benzer bir gürültü işitti. Topçu subayından atış nişanını değiştirip top ağzını biraz sola meylettirdiğini gördü. Subay ateşleme meşalesini alıp falya deliği yanına getirdi. Bunu gören Enjolras derhal:

- Başınızı eğiniz. Barikat duvarı boyunca diz çökünüz!

Emrini verdi.

Gavroche’un gelişinde savaş yerlerini terk etmiş olan isyancılar karma karışık barikatın duvarına doğru koştular. Enjolras’nın verdiği emir henüz yerine getirilmişti ki, topun gürültüsü işitildi. Bu, gerçekten müthiş bir tarrakaydı.

Top atımı barikatın oturduğu yer üzerine yöneltilmişti. Duvara çarptı. Bu müthiş çarpmada da iki kişi telef oldu, üç kişi de yaralandı.

Bu hal devam etseydi barikat artık korunması imkânsız bir hale gelecekti. Misketler barikata giriyor ve etkili oluyordu.

Herkeste bir korku ve titreme eserleri görüldü.

Enjolras dedi ki:

- Hiç olmazsa ikincisine engel olalım.

Böyle diyerek tüfeğiyle o sırada topun kuyruğuna doğru eğilmiş bulunan top subayına nişan aldı. Subay nişanı değiştirip düzelmekle meşguldü.

Bu komutan güzel bir topçu çavuşuydu. Genç, sarı saçlı, yüzü gayet hoş ve parlak bir istikbale malik, yüzü dehşette mükemmelleşerek savaşı öldürmek derecesine getirmiş olan bu sınıf mensuplarına mahsus bir zekâ ile parıldıyordu. Enjolras’nın yanında duran Combeferre bu gence hayretle bakıyordu. Dedi ki:

- Yazık! Bu kasaplık ne kötü bir şey! Ah! Krallıklar kalktığı zaman savaşlar da kalkacaktır! Enjolras, bu çavuşa nişan alıyorsun. Fakat genç, cesur bir adam o. Görüyorum ki ölçüp biçerek hareket ediyor. Şu halde eğitimli olduğu anlaşılıyor. Bu topçular gerçekten akıllı ve bilgilidirler. Şüphesiz onun da diğerleri gibi bir babası, bir anası, belki de çocukları vardır. Belki de sevdalıdır. Yirmi beş yaşında ancak var. Belki de biraderindir.

Enjolras:

- Evet. Biraderimdir.

Combeferre:

- Evet. Benim de biraderimdir. Öldürmeyelim.

- Bırak! Alın yazısı ne ise o olur.

Dediği sırada Enjolras’nın yanağı üzerinde bir damla gözyaşı göründü. Tüfeğinin tetiğine dokundu. Tüfek patladı.

Topçu iki kere döndü, kollarını önüne doğru uzatmış olarak, havayı teneffüs etmek için sanki başını yukarıya kaldırıyormuş gibi yan tarafından toprak üzerine düştü. Bir daha hareket etmedi. Sırtının sağ tarafından akan kan görünüyordu. Kurşun göğsünden girip arkasından çıkmış ve hayatına ebediyen son vermişti.

Onu götürüp, yerine bir başkasını koymak gerekiyordu.

Bu, isyancılara birkaç dakika kazandırdı.

151 1 pus=2.54 cm.

-9-

1796 Mahkûmiyetinin Etkisinde Kalan

Eski Kaçağın Ustalığı ve Tüfek Atışı

Barikatta bulunanlar kendi aralarında fikir alış verişi yapıyorlardı.

Top ateşine devam edilmek üzereydi.

Ateş, bu şekilde devam ettiği takdirde barikat, bir çeyrekten fazla direnemezdi. Bu top ateşini etkisiz bırakmak ve her halde bir çare bulmak gerekiyordu.

Enjolras:

- Oraya bir yatak koymalı.

Emrini verdi.

Combeferre ise:

- Yatak yok. Üzerlerinde yaralılar yatıyor.

Dedi.

Meyhanenin bir köşesinde, öylece oturan Jean Valjean tüfeğini iki bacağı arasına almış olduğu halde orada kalmış ve o zamana kadar olup biten olaylardan hiç birine katılmamıştı. Etrafında bulunan savaşçıların “Bu tüfek boş duruyor, hiçbir iş görmüyor” dediklerini işitmemiş gibi görünüyordu. Enjolras’nın verdiği emir üzerine hemen ayağa kalktı.

Kalabalık Chanvrerie sokağına geldiği zaman ihtiyar bir kadının kurşunlara karşı penceresine bir yatak asmış olduğu hatırlandı. Bir tavan arası penceresinden ibaret olan bu pencere, barikatın biraz dışında bulunan altı katlı bir evin çatısına yakın bulunuyordu. Pencerenin üzerine konmuş olan yatak aşağıdan çamaşır sermeğe mahsus iki seren üzerine dayanıyordu. Yukarıdan da uzaktan sicime benzeyen iki ip ile tavan arasının söğelerindeki çivilere tutturulmuştu. Bu iki ip havada âdeta iki kıl gibi görünüyordu.

Jean Valjean dedi ki:

- İçinizden biri bana bir çifte verebilir misiniz?

Enjolras derhal dolu tüfeğini uzattı.

Jean Valjean, tavan arasına nişan alarak ateş etti. Yatağın iki ipinden biri koptu. Yalnız bir ipe asılı kaldı. Jean Valjean ikinci kurşunu attı. İkinci ip de pencerenin camına çarptı. Yatak iki çubuk arasından kayarak sokağa düştü.

Barikattakiler büyük bir coşkuyla alkışladılar. Ardından hep birden bağırdılar:

- İşte yatak!

Combeferre dedi ki:

- Evet, yatak bulundu. Fakat onu kim gidip getirecek?

Hakikaten yatak barikatın dışında, kuşatanlarla kuşatılanlar arasında, sokağa düşmüştü. Hâlbuki Topçu çavuşunun ölümü askeri galeyana getirmiş olduğundan, askerler yaptıkları siper arkasında yüzüstü yatmışlar, top tekrar hazırlanıncaya kadar barikata karşı tüfekle ateş yağdırıyorlardı. Kurşunların güzergâhı olan sokak son derece tehlikeliydi.

Jean Valjean siperden çıktı. O müthiş ve tehlikeli sokağa girdi. Kurşun borasından geçti. Yatağın bulunduğun yere kadar gitti. Onu alıp arkasına yüklenerek barikata döndü. Bizzat onu siperin üzerine koydu. Topçuların fark etmeyecekleri şekilde duvara koyup sabitledi.

Artık misket ateşi beklenildi.

Bu da gecikmedi. Top, vahşi bir hayvan homurdanmasını andıracak şekilde güllelerini savurmağa başladı. Fakat gülleler sıçramadı. Güllelerden çıkan misketler yani demir ve kurşun parçaları yatağa dokununca etkisiz kalıyordu.

Beklenilen sonuç elde edilmişti.

Bu suretle barikat epeyce muhafaza altına alınmış oldu.

Enjolras, Jean Valjean’a dedi ki:

- Vatandaş! Cumhuriyet size teşekkürlerini sunuyor!

Bossuet hayret ve takdirle gülüyordu:

- Doğrusu bir yatağın bu derece işe yaraması tuhaftır. Bu, gevşek ve esnek yapılı bir şeyin demir kadar etkili bir cisme üstün gelmesidir ki, şaşılacak şeydir. Her neyse, yaşasın topun tesirini saf dışı bırakan yatak!

-10-

Şafak

Bu sırada Cosette dalmış olduğu uykudan uyanıyordu. Odası dar, temiz ve kuytudaydı. Doğuya denk gelen ve evin arka tarafına bakan bir penceresi vardı.

Cosette, Paris’te olan biten olaylardan haberdar değildi. Bir gece evvel Paris’te değildi. Bundan başka Toussaint’in “Galiba gürültü olacak.” dediği sırada da odasında bulunuyordu.

Cosette birkaç saat ancak uyuyabilmişti. Bununla beraber az sürmüş olan bu uykusu rahat geçmişti. Uykusunda hoş rüyalar görmüştü. İhtimal ki, bu hal, küçük ve zarif yatağının temiz ve beyaz olmasından ileri gelmişti…

Marius onun ruhunun nurları arasında ortaya çıkmıştı. Gözlerinde güneşin ışıkları parıltılar saçtığı halde uyandı. Bir aralık rüyasının devam ettiğini sandı.

Bu hoş rüyadan uyanışı esnasında ilk fikri, gülümseten bir fikir oldu. İçinin tamamen rahat olduğuna inanıyordu. Birkaç saat evvel Jean Valjean gibi kesinlikle felaketi arzu etmeyen bir ruhun reaksiyon devrini geçirmekteydi.

Maneviyatının bütün gücüyle ümit etmeğe başladı.

Niçin?

Sonra birdenbire kalbine bir sıkıntı düştü. Marius’u görmeyeli üç gün olmuştu. Fakat mektubunu almış olması muhtemeldi. Kendisinin nerede bulunduğunu da bilirdi. Cosette’ine kavuşmak için elbet bir çare bulur; bu, onun zekâsından umulur ve beklenirdi. Elbet bir cevap gönderir. Belki de cevap o sabah gelirdi.

Artık tamamen gündüz olmuştu. Fakat güneş ışıkları pek yatay geldiği için henüz pek erken olduğunu ve bununla beraber Marius’u karşılamak için kalkması lazım geldiğini düşündü.

Marius’suz yaşayamayacağını hissediyor, Marius’un gelmesi için de bu duygunun yettiğini sanıyordu. Bu konuda aykırı bir şey olamazdı. Zihninde yürüttüğü ihtimalleri, akla yatkın buluyordu. Üç gün ayrılığın acı ve ızdıraplarını çekmek olağanüstü bir şeydi. Marius’un üç gün ortadan kaybolması Cenab-ı Hakkın bile istemediği şeylerdendi. Marius gelmek ve iyi bir haber getirmek üzereydi!...

İşte gençlik böyledir. Gözyaşlarını pek çabuk siler. Elemi faydasız bulur ve onu kabul etmez.

Gençlik, kendisinden ibaret bulunan bir bilinmezliğe karşı, geleceğin bir gülümsemesidir.

Mutlu olması tabiidir. Soluklanışının sırf ümitle dolu olduğu zannedilir.

Zaten Cosette bir gün devam edecek olan bu kayboluş hakkında Marius’un söylediğini ve gerekçeleri hakkındaki açıklamaları hatırına getiremiyordu.

Yere düşürülen bir paranın nasıl bir beceriklilikle yuvarlanıp saklandığı ve bulunmaz bir hale geldiği malumdur. İşte bazı fikirler de vardır ki, bu duruma benzerlik gösterir, insana aynı oyunu oynarlar, dimağımızın bir köşesine çekilirler, görünmez olurlar. Artık onlardan fayda yoktur. Belleğimizin onları tekrar bulması mümkün değildir.

Cosette, hatırasını tazelemek için sarf ettiği beyhude gayretten dolayı tedirgindi. Marius tarafından söylenmiş sözleri unutmanın bir kabahat olduğunu düşünüyordu.

Yataktan çıktı. Ruhunu ve vücudunu temizledi. Yani önce duasını, sonra da tuvaletini yaptı.

Gerektiğinde okuyucular bir yeni gelinin yatak odasına da sokulabilir, fakat bir bekâret hücresine sokulamaz. Şiir böyle bir şeye cesaret etse bile nesir buna cesaret etmemelidir. O henüz gelişmemiş hoş bir çiçeğin içidir. Karanlık içinde nurdur. Güneşin şuaları dokunmadıkça insan bakışlarının nüfuz etmemesi lazım gelen örtülü bir zambağın yasak konmuş hücresidir.

Henüz gonca halinde bulunan kadın, kutsaldır. Bakışlara açılan o lekesiz döşek, kendi kendinden hicap duyan şu kutsanmaya değer yarı çıplaklık, bir terliğe sığınan o apak ayak, aynanın önünde, ayna bir arslan bakışı açmış gibi kapanan o hoş gerdan, oda içindeki eşyanın hışırtısı, uzaktan gelen bir araba gürültüsü üzerine hemen ak omuzları kapamak üzere yukarıya çekilen o nazik gömlek, bağlanan kurdeleler, düğmelenen kopçalar, gerilen kordonlar, soğuktan ve utanmadan kaynaklanan ürperişler, her hareketin o latif korkuları, hiçbir korku ve endişeye mahal olmadığı halde âdeta kuşlara mahsus endişeler, şafak bulutları kadar büyüleyici giyinişin peş peşe dönüşleri; bütün bunların açıklanması ve söylenmesi münasebet almaz. Zaten şiirleri de fazladır.

İnsan bakışı bir yıldızın doğuşundan ziyade bir genç kızın doğuşu huzurunda daha dindar, daha masum olmalıdır. Görüş gücündeki nüfuz imkânı, duyulan saygının artmasına dönüşmelidir. Şeftalinin tüyü, eriğin zarı, karın parlak billûrları, tüylerle süslü kelebeğin kanatları, iffetinden haberdar olmayan bu bedene dönüşmüş iffet yanında kaba kalırlar. Bir genç kız, bir hayalin ışınıdır. Henüz bir heykel değildir. Yatağı, hayalin gayesinin karanlık bir köşesinde gizlenmiştir. Meraklı bakışlar karşısında bu hayal, gerçeğe dönüşmüş sıradan bir şey olur.

İşte burada bakışın hayreti, bir günahtır, bir küfürdür. Bundan dolayı Cosette’in uyandığında yapmış olduğu şeylerden hiç birini tarif etmeyeceğiz. Doğunun hoş hikâyelerinden birinde gülün Cenab-ı Hak tarafından beyaz olarak yaratıldığı, fakat Hz. Âdem’in gelişme çağında ona baktığından dolayı mahcup olup kızarmış olduğu söylenir.

Biz, genç kızları ve çiçekleri saygıya değer bularak, onların mahcup ve hayrette kaldıklarını hissedenlerdeniz.

Cosette pek çabuk giyinip tarandı, süslendi ki, bu, o devirde pek sadeydi. Zira o zaman kadınlar, turalar, sargılar, yastıklar ve yuvarlaklarla başlarını doldurmazlar, saçlarının içine “crinoline” denilen kılları sokmazlardı.

Sonra penceresini açtı. Bir köşe, bir ev ucu ve sokaktan bir kısmını görüp Marius’un gelişini bekleyebilecek bir yer bulmak için bakışlarını etrafa gezdirdi. Fakat dışardan hiçbir şey görülmüyordu. Evin arkası gayet yüksek duvarlarla çevriliydi. Pencereleri de bahçeye bakıyordu. Cosette güzel olmayan çiçekler gördü… Hayatında ilk defa olarak çiçekleri güzel bulmuyordu.

Mahallenin en küçük bir su oluğu olaydı, işine daha çok yarayacaktı. Sanki Marius’un oradan gelmesi ihtimalini düşünüyormuş gibi gökyüzüne bakmağa başladı.

Birdenbire hüngür hüngür ağlamağa başladı. Bu, ruhundaki dönüşümden kaynaklanan bir şey değildi. Ancak durum ve vaziyetin sonucuydu. Bu durum ve vaziyet, takatsizlikle kesilen ümitlerden ibaretti. Karışık bir halde müthiş bir şey hissetti. Gerçekten hava durumları göklerde cereyan eder. Kendi kendine hiçbir şeyden emin olmadığını ve gözden uzak olanın gönülden de uzak olabileceğini düşündü. Marius’un kendisine gökten görünmesi ihtimaline ait düşünce de büyüleyici değil, keder verici olarak göründü.

Sonra… Bu gibi bulutlar böyledir… Az zamanda yok olurlar… Sessizlik geri geldi. Ümitle gayrıihtiyarî fakat Tanrı’ya güvendiğini gösterir hoş bir tebessüm dudaklarına dönüp kondu.

Evdekiler henüz yatıyorlardı. Evin içinde tenhalığın sessizliği hüküm sürüyordu. Pancurlardan hiçbiri açılmamıştı. Kapıcının hücresi de kapalıydı. Toussaint henüz kalkmamıştı. Babasının da henüz uyumakta olduğunu düşündü. Çok acı çekmiş olduğu gibi belki de hâlâ çekmekteydi. Kendi kendisine babasının kendisine karşı fena olduğunu söylüyordu.

Fakat Marius’a itimadı vardı. Böyle bir ışığın tutulması imkân haricindeydi. Ara sıra yer sarsıntılarına benzer derinden bir takım sarsıntılar işitiyordu. “Erkenden büyük araba kapılarının açılıp kapanmasını” garip buldu.

Bu gürültüler, barikatı döven top sesleriydi.

Cosette’in penceresi altında, duvarın siyah saçağı altında yabani bir kırlangıç yuvası vardı. Yuva saçaktan biraz dışarı çıkmaktaydı. O halde ki, yukarıdan bu küçük cennetin içerisi görülebilirdi. Kuşların anası oradaydı. Kanatlarını açmış olduğu halde yavrularını örtüyordu. Babaları ise uçarak gidip gelir, gagasıyla yiyecek şeyler bulup getirirdi. Doğan güneş, ışıldayan şualarıyla bu bahtiyar kuş yuvasını yaldızlıyordu.

“Çoğalınız!...” emr-i İlahîsi orada bütün haşmetiyle ve tebessümüyle tecelli ediyordu. Sabahın büyüklük ve yüceliği arasında bu yüce emrin hatıra gelmemesi kabil değildi. Saçları parlak güneş altında, ruhu hayaller içinde, içten aşk, dıştan şafakla aydınlanmış olan Cosette kendiliğinden ve âdeta Marius’a yoğunlaştırdığı düşüncelerini kendisine hissettirmeyerek pencereden eğildi. Bu komşulara, bu aileye, bu erkek ile dişiye, bu ana ile yavrulara, bir yuvanın saf bir bâkirenin iç dünyasında yol açtığı derin bir karmaşıklıkla bakmağa başladı.

-11-

Hedefinden Şaşmayan ve

Kimseyi Öldürmeyen Kurşun

Saldırganlar saldırmaya devam ediyor, fitilli tüfek yaylım ateşiyle misket taneleri birbirini takip ediyordu.

Bununla beraber önemli tahribat yapamıyordu. Yalnız Corinthe binası cephesinin üst kısmında gedik açılmıştı.

Birinci katın penceresiyle tavan arası iri saçma ve kesme demirlerle delinmiş olduğundan yavaş yavaş bozulmaktaydı. Bu sebeple orada mevzilenmiş olan savaşçılar, bulundukları yerlerden çekilmeğe mecbur oldular.

Esasen bu durum, barikatlara yapılan hücumlarda uygulanan taktiktir ki, bu da, isyancılar karşılık vermeye girişme hatasında bulunursa cephaneleri sarf ettirmek için uzun müddet ateşe tutmaktan ibarettir. Ateşin zayıflamasından artık düşmanın barutu, kurşunu kalmadığı anlaşılınca hücum edilir.

Enjolras bu tuzağa düşmemiş, barikat mukabelede bulunmamıştı.

Her takım ateşinde Gavroche, dilini ağzının bir tarafına götürerek yanağını şişiriyordu ki, bu da büyük bir hakarete delalet ederdi.

- Pek iyi! Siz bez yırtınız; bize tiftik lazım!

Diyordu.

Courfeyrac topun pek az etkili olmasından dolayı fırça atıyor ve diyordu ki:

- Haydi bakalım, topum. Gevezeleniyorsun ama tesirin yok!

Balolarda olduğu gibi savaşlarda da entrika çevrilir.

Barikatın sessizliği ve dinginliği, saldıranları endişeye düşürmeğe başlamıştı. Birdenbire bir durumun ortaya çıkmasından korkulup çekiniliyordu. Karanlık taşların arasında ışıklı bir nokta görmek ve karşılık verince de o hissiz duvarların arasında olup bitenleri anlamak istiyorlardı.

Ansızın, isyan edenler civar evlerden birinin çatısı üzerinde güneşte parlayan bir kasket gördüler. Bu, yüksek bir bacaya dayanmış olarak nöbet bekleyen bir itfaiye neferiydi. Bakışlarını genel olarak barikatın içine dikmişti.

Enjolras dedi ki:

- Bu gözcü bizi taciz edebilir.

Jean Valjean biraz evvel almış olduğu tüfeği Enjolras’ya iade etmiş ve kendi tüfeğini almıştı. Hiçbir şey söylemeden nefere nişan aldı. Bir saniye sonra kurşuna hedef olan kasket, kurşunun tesiriyle sokağa düştü. Bu halden korku ve telaşa düşen nefer, o anda gözden kayboldu.

Gözcülük eden neferin yerine bir ikincisi geçti. Bu defa gelen gözcü, bir subaydı. Tüfeğini tekrar dolduran Jean Valjean, subaya nişan aldı. Subayın kasketini de askerinki gibi aşağıya düşürdü. Subay bulunduğu yerde duramadı. Derhal çekildi. Bu defa isyancıların kuşatanlara vermek istedikleri mesaj anlaşıldı. Bundan dolayı artık çatının üzerinde kimse görünmedi.

Barikat içinde olup bitenleri anlamaktan, özel tabiriyle casusluk etmekten vazgeçilmişti.

Bossuet, Jean Valjean’a sordu:

- O adamı niçin öldürmedin?

Jean Valjean cevap vermedi.

-12-

İntizama Taraftar Olan İntizamsızlık

Bossuet, Combeferre’in kulağına eğilerek dedi ki:

- Soruma cevap vermedi.

Combeferre cevap verdi:

- Bu öyle bir insandır ki, tüfeğiyle insana iyilik eder.

O devre ait olayları az çok hatırlayanlar bilirler ki, Paris civarı Hassa Millî Askeri isyanlarda pek çok yararlık göstermişti. Özellikle 1832 senesi Haziranında olağanüstü cüret ve cesaret göstermişlerdir. Pantin, Vertus, Cunette meyhanelerinde başkaldırı sebebiyle meyhanelerinin müşterisiz kaldığını görünce sahipleri Hassa Alayına girer ve meyhanenin biçimlendirdiği intizamın muhafazası için kendilerini telef ettirirlerdi.

Aynı devirde hem burjuva, hem kahraman olan şövalyelere sahip olan kamuoyu açısından menfaatlerin bir takım soylu gözbebekleri vardı.

Sebebin âdiliği, hareketin cesaretinden bir şey eksiltemezdi. Bir miktar paranın eksilmesi bankerlere Marseillaise marşını çaldırdığı gibi, para için kanlarını şairce sarf edenler de vardı. Vatanın küçültülmüş büyüklüğü olan “dükkân” Ispartalılara mahsus bir cesaretle savunuluyordu. Şurasını da belirtelim ki, esasen bu işlerde ciddiyetten başka bir şey görülmüyordu.

Dengelere dâhil olacak günlerini bekleyerek toplumun unsurları mücadele edip savaşıyordu.

O devrin alamet-i fârikasından biri de hükûmetçiliğe karışan anarşi idi. İntizam ve asayiş, intizamsızlık ve zapt-u-rapt yokluğu ile sağlanmağa çalışılıyordu. Millî Hassa Askerleri albaylarından birinin emri üzerine boru çalınırdı. Filanca yüzbaşı sırf aklına geldiği için savaşa giderdi. Askerlerden biri de aklına gelen bir fikir için kendi hesabına savaşırdı. Krizli günlerde ve hatta savaş zamanlarında emirlerden ziyade herkes aklına geldiği gibi hareket ederdi.

“Düzenli” orduda Fannicot gibi kılıç ve Henri Fon-frede gibi kalem kahramanları ve hakiki savaşçılar bulunuyordu.

Ne yazık ki, o devirde bir prensip kadrosundan ziyade bir menfaat ortaklığı kadrosuyla biçimlenen medeniyet tehlikedeydi. Yahut kendisini tehlikede sayıyor, imdat istiyor ve yardım edilmesini bekliyordu. Herkes kendisini bir merkez kabul ederek kendi bildiği gibi onu savunuyor, himaye ediyor, yardıma koşuyordu.

Bu gayretkeşlik bazen karşılıklı öldürmelere kadar varıyordu. Hassa Millî bölüklerinden biri kendi kendine harp divanı şeklinde bir kurul oluşturarak beş dakikada esir düşmüş asiyi muhakeme eder, hükmünü infaz ederdi.

Jean Prouvaire’in öldürülmesi buna benzer bir yetkiye dayanıyordu ki, bu bir yetkisizlikti. Yazık! “Linç”in vahşi bir kanunu ki, hiç bir parti bunun uygulanmasından dolayı başkalarını kınamaya yetkili değildir. Çünkü bu usûl, Amerika’da cumhuriyet tarafından, Avrupa’da ise meşrutiyet tarafından uygulanmaktadır.

Bir başkaldırı günü Paul Aime Garnier adında genç bir şair Royale meydanında asker tarafından süngülerini ciğerlerine geçirecek derecede takip ediliyordu. Ancak 6 No.lu evin büyük kapısı altına sığınmakla hayatını kurtarmağa muvaffak olabilmişti.

- Bu da Saint Simon’culardan!

Diye bağırıyorlardı. Onu telef etmek istiyorlardı. O adamın koltuğu altında ise Dük de Saint Simon’un hatıralarından bahseden bir cilt kitap bulunuyordu. Millî Askerlerden biri bu kitabın üzerinde “Saint Simon” kelimelerini okumuş ve hemen “Gebersin!” diye bağırmış ve bunun üzerine herkes onu öldürmeğe koşmuştu!

1832 senesi Haziranının altıncı günü yukarıda adı geçen Yüzbaşı Fannicot’nun kumandasında bulunan bir Millî Hassa Bölüğü sırf hayal ve zevklerine mağlup olarak, Chanvrerie sokağında kendisini mahvettirdi. Bu tuhaf olay 1832 senesi isyanından sonra yapılan adlî soruşturmadan anlaşılmıştır.

Cesur olduğu kadar sabırlı ve dayanıklı olmayan ve biraz yukarıda anlatılan intizamın yöneticilerinden bulunan Fannicot, mutaassıp şekilde “hükûmetçilik” yapıyordu. Emre itaatsizliği sebebiyle vaktinden evvel ateş etmek ve bölüğüyle barikatı ele geçirip işgal etmek gibi mağrurca bir emele kapılmıştı. Kırmızı bayrağı ve ardından siyah bir bayrak olduğunu sandığı eski siyah elbiseyi görünce öfkelenerek kesin hücum zamanının geldiğine hüküm veremeyen ve isyanın kendi yatağında kaynamasına izin veren, toplantı ve müzakereler yapan kolordu kumandanlarını alenen tenkit ediyordu. Ona göre barikat olgun bir meyve durumuna gelmişti. Olgun meyvenin düştüğü gibi barikatın da düşmesi gerekeceğini söylüyordu. Kendisi gibi her şeyi göze almış bulunan cesur [olay şahitlerinden biri bunu “kudurmuş” diye nitelemiştir] adamlara kumanda ediyordu.

Jean Prouvaire’i kurşuna dizmiş olan bölüğü sokak köşesinde mevzilenen taburun birincisiydi. Hiç kimsenin beklemediği bir zamanda Fannicot bölüğünü barikata karşı sürdü. Taktikten ziyade hüsnüniyetle yapılan bu hareket, Fannicot Bölüğüne çok pahalıya patladı. Sokağın üçte ikisine gelmeden evvel barikatın yaylım ateşiyle karşılandı.

En cesurlarından olup bölüğün ilerisinde koşan dört nefer barikatın önünde cansız düştüler. Gayet cesur, fakat askerî sağlamlığa sahip olmayan bu Millî Askerler on beş telefattan ve bir müddet tereddütten sonra geri çekilmeğe mecbur oldu. Tereddüt dakikası, isyancılara silahlarını tekrar doldurmağa vakit bıraktı.

Bölüğün dayanağı olan sokak köşesine varmadan evvel barikattan ikinci defa olarak açılan müthiş bir ateşe maruz kaldılar. Bir müddet, ateş kesmek için emir verilmediğinden ateşe devam etti. Topçunun misket ateşiyle barikatın ateşi arasında kaldı. Cesur fakat tedbirsiz Fannicot bu misket ateşinin kurbanlarından biri oldu. Ölüm sebebi top yani intikam olmuştu.

Ciddiyetten ziyade delicesine gerçekleşmiş olan bu hücum Enjolras’yı hiddetlendirdi:

- Budalalar! Boşuna askerlerini telef ettiriyorlar ve mühimmatımızı tükettiriyorlar!

Dedi.

Enjolras hakiki bir isyan generali gibi konuşuyordu.

İsyanla tedip, eşit silahla mücadele etmez. İsyancıların -ki az zamanda mahv olunabilir- atacak kurşunları sınırlı olduğu gibi savaşları da sınırlıdır. Atılan bir kurşunun, telef olan bir askerin yerine bir diğeri gelmez.

İsyanı bastıranlar ise, ellerinde ordu bulunduğundan askerleri saymaz. Kışlaları bulunduğu için top güllelerinden etkilenmez. Tedip edenlerde barikattaki adamlar sayısınca alaylar vardır; barikattaki fişekler kadar da savaş mühimmatı vardır.

Bunun içindir ki bu hal, bir kişinin yüz kişiye karşı savaşıdır. Sonunda barikatlar ezilir, yok olur. Meğerki ihtilal birdenbire patlayıp da dengede ölüm meleklerine mahsus olan kılıcı atsın. İhtilal çıkınca her şey ayağa kalkar, kaldırımlar kaynar; genel istihkâmlar, barikatlar sayısız ve hesapsız derecesine gelir. Paris, otoriter bir şekilde titrer. “Hüküm galibindir!” düsturu geçerli olur. Havada 10 Ağustos ve 29 Temmuz günleri görülmeğe başlar. Mucizeli bir nur, bir ışık ortaya çıkar. Büyük güç esneyerek geri çekilir. Arslan demek olan ordu, karşısında ayakta ve sakin Fransa denilen yol göstericiyi görür!

-13-

Kaybolan Şafak

Bir barikatı savunan emel ve heyecan verici duygularda her şey mevcuttur. Cesaret vardır. Gençlik, namus, heyecan, ülkü, kanaat, kumarbazlara mahsus inat ve özellikle ümit aralıkları vardır.

Chanvrerie barikatındaki adamlarda bu aralıklardan, ümidin mühim titremeleri birdenbire ortadan kalktı. Daima gözetleme halinde bulunan Enjolras, birdenbire bağırarak dedi ki:

- Beni dinleyiniz. Zannedersem Paris uyanıyor!

Haziranın altıncı günkü ayaklanmada bir veya iki saat bir terslik oldu. Saint Merry Kilisesinin çanı bazı durumlarda duyguları uyandırmıştı. Poirier ve Gravilliers sokaklarında barikatlar yapılmıştı. Saint-Martin kapısı önünde bir tüfekle silahlanmış bir genç yalnız başına bir süvari bölüğüne hücum etti. Bulvar ortasında, açık meydanda bir dizini yere dayamış olduğu halde nişan alarak tüfeğiyle bölük kumandanını bir kurşunda öldürdü:

- İşte biri daha mahvoldu. Artık bize bir fenalığı dokunamaz!

Demiş ve ardından ayağa kalkmıştı.

Bu genç o anda kılıçtan geçirildi. Saint-Denis sokağında kadının biri büyük bir karanfil saksısı arkasından Millî Askerler üzerine kurşun atmaktaydı. Her atışta karanfil yapraklarının titrediği görünüyordu.

Cossonerie sokağında on dört yaşında bir çocuk tutuklandı; ceplerinin fişekle dolu olduğu görüldü.

Birçok karakollar saldırıya uğramıştı.

Bertin-Poi-ree sokağından geçen zırhlı bir süvari alayı birdenbire ve şiddetli bir ateşle karşılandı. Bu alay General Cavaignac de Barague’nın kumandası altında bulunuyordu.

Planche-Mibray sokağında halk pencerelerden asker üzerine tencere ve sair ev gereçleri atıyordu. Bu ise iyiye alamet değildi. Bu olay Mareşal Soult’a haber verildiği zaman Napoleon’un ihtiyar arkadaşı olan bu adam Suchet’nin Saragossa muharebesindeki sözünü hatırlayarak düşünmeğe başlamış ve:

- İhtiyar kadınlar oturaklarını (lazımlıklarını) başlarımıza dökmeğe başlayınca mahvolduk.

Demişti.

Ayaklanmanın bir noktada kontrol altına alındığı zannedildiği bir zamanda bu alametlerin ortaya çıkması, tekrar hükmünü yürütmeğe başlayan hiddet ve şiddet krizi, hakiki bir kav gibi yanmağa müsait bu kitleler üzerinde şurada burada uçuşan meşaleler, askerî komutanları endişeye sürüklüyordu.

Derhal bu küçük yangınların söndürülmesine koşuldu.

Maubuee, Chanvrerie ve Saint-Merry barikatlarına yapılacak olan hücumlar daha sonra şiddetli bir darbe ile bitirilmek maksadıyla bu küçük yangınların söndürülmesine kadar ertelendi.

Galeyan halinde bulunan sokaklara devriye kolları sevk edildi. Büyük sokaklar temizlendi. Küçükleri gözaltına alındı. Bazen tedbirli ve yumuşak davranıldı, bazen şiddetle hareket edildi. Asker silah atılan evlerin kapılarını kırıyordu. Diğer taraftan süvari manevraları ile de sokaklardakiler dağıtılıyordu.

Bu tedip, asker ile ahalinin çarpışmasından oluşan gürültüler arasında gerçekleştirildi.

İşte Enjolras’nın top ve misket ateşlerinin aralıklarında işitmiş olduğu gürültü buydu. Bundan başka sokağın bittiği yerden teskerelerle yaralıların geçirildiğini de görmüştü. Courfeyrac’a:

- Bu yaralılar bizden değildir.

Demişti.

Bu ümit az sürdü. Bu ışık pek çabuk sönmüş oldu. Yarım saat içinde ortamda hüküm sürmüş olan hava yok oldu. Bu yıldırımsız bir şimşek imiş; gelip geçmişti.

İsyancılar dahi halkın inatla ve kayıtsızcasına kendilerini terk ettiğini, üzerilerine atılan ağır elbisenin sıkletinden hissettiler.

Bu belli belirsiz şekilde görülmeğe başlayan genel bir hareket değildi. Savaş Bakanının dikkati ve generallerin uyguladığı strateji henüz teslim olmamış bulunan üç dört barikata yönelmiş oldu.

Ufukta güneş doğuyordu.

İsyancılardan biri Enjolras’ya hitaben dedi ki:

- Hepimiz açız. Gerçekten burada açlıktan ölecek miyiz?

Gözleri daima sokağın ucuna dikilmiş ve mazgala dayanmış olan Enjolras tasdik makamında başını önüne eğdi.

-14-

Enjolras’nın Sevgilisinin İsmi

Enjolras’nın yanında bir taş üzerinde oturan Courfeyrac topa karşı başladığı hakarete devam etmekteydi. Misket ve mitralyöz denilen mermilerin karanlık bulutu geçtikçe daima alaylı nağmelerle karşılıyordu.

- Yazık! Gürültün boşa gidiyor; gök gürültüsü değil, adi öksürük sesi!

Diyordu.

Etrafında bulunanlar bu sözlere gülüyorlardı. Tehlikenin artmasıyla neşe ve keyifleri de o nispetle artan Courfeyrac ile Bossuet Madam Scarron152 gibi gıda yerine eğlenceyi koyuyorlar ve mademki cam-ı şarap yoktu, bunun yerine cam-ı meserreti dolduruyorlardı.

Bossuet diyordu ki:

- Enjolras’ya hayret ediyorum. Sebat ve metanetine hayran oluyorum. Yalnız yaşıyor. Belki de bu hal kendisini biraz kederlendiriyor. Enjolras kendisini bekârlığa bağlayan azametten şikâyet ediyor. Bizim ise az çok metreslerimiz vardır ki, bizi mecnun yani cesur kılmaktadır. İnsan kaplan gibi âşık olunca arslan gibi savaşır. Bu da bizim güzel işçi kızlarımızın bize karşı bir intikamlarıdır. Âşık Roland, maşukası Angelique’in öfkesi için kendini öldürtür. Bütün kahramanlıklarımızın kaynağı kadınlarımızdır. Kadınsız bir adam, tetiksiz bir tüfektir. İnsanı tahrik eden kadındır. Pek iyi, ama Enjolras böyle bir mahlûktan mahrum. Âşık değildir. Ama cüretkâr ve cesur olmanın çaresini de bulmuştur. Buz gibi soğuk ve ateş kadar cüretkâr olmak şimdiye kadar görülmemiş bir şeydir.

Enjolras bu sözleri işitmemiş gibi görünüyordu. Fakat yanında biri bulunsaydı yarım ağızla “Patria(=Vatan)” adını andığını işitirdi.

Bossuet güldüğü sırada Courfeyrac:

- Yeni bir şey daha geldi!

Diye bağırdı.

Ve mahkeme kapıları önünde bağıran hademelere mahsus bir seda ile:

- İsmim sekiz santimetrelik bir top!

Dedi.

Gerçekten sahneye yeni bir şey gelmişti. Bu da ikinci bir ateşli- ağız’dı.

Topçular süratle manevra yaparak bu ikinci topa birincisinin yanında vaziyet aldırdılar. Bundan bir dereceye kadar sonuç elde edilebilirdi.

Birkaç dakika sonra iki top barikatı cepheden döğmeğe başladı. Piyadeler de top ateşine yardım ediyorlardı. Biraz ötede başka bir top ateşi işitiliyordu.

Chanvrerie sokağında iki top bu sokaktaki barikata ateş saçarken biri Saint Denis, diğeri Aubry-le-Boucher sokaklarına konmuş diğer iki top da Saint Merry barikatını delik deşik ediyordu. Dört top zalimcesine birbirine akislerini gönderiyorlardı. Savaşın bu karanlık ve müthiş köpeklerini sanki birbirlerine havlayarak cevap veriyorlardı.

Chanvrerie sokağındaki barikatı döğmekte olan toplardan biri misket, diğeri gülle atıyordu. Gülle atan topun nişanı biraz yükselmiş ve atışı gülleyi barikatın en yüksek açısına isabet ettirecek şekilde ayarlanmıştı. Bu şekilde gülle bu açıya çarparak kaldırımları parçalıyor ve parçaları misket ateşi gibi isyancıların üzerine geliyordu.

Atışın bu tarzından maksat, savaşanları barikatın tepesinden kaçırtmak ve dâhilde toplanmağa mecbur bırakmaktan ibaretti.

Bu hal, saldırının olacağını ihbar ediyordu.

Savaşçılar güllenin etkisiyle barikatın üzerinden ve misket ateşinden püskürtülünce hücum kolları isyancıların ateşine hedef olamayacaklar, belki de onların gözlerine bile görünmeden sokağa girip, bir gece evvel olduğu gibi birdenbire barikatın üzerine çıkacaklar ve bir hamlede onu ele geçireceklerdi.

Enjolras dedi ki:

- Bu topların verdiği rahatsızlığı mutlaka def etmeliyiz. Bu hale karşı bir çare bulmalıyız. Bizi ezecek.

Dedikten sonra:

- Ateş!

Emrini verdi.

Herkes hazırdı. Bir zamandan beri suskun ve sakin kalan barikat delicesine ateşe başladı. Yedi sekiz ateş öfke ve sevinçle birbiri ardınca sürdü. Sokak, bakışların göremeyeceği derecede dumanla doldu.

Birkaç dakika sonra alevlerle çizilen bu duman arasında topçu neferlerinin üçte birinin top tekerlekleri üzerinde yattıkları görüldü. Ayakta kalanlar topların hizmetine sükût ve hayretle devam ediyorlardıysa da ateş hafiflemişti.

Bossuet Enjolras’ya

- Bu iyi başarı!

Enjolras başını sallayarak:

- Bu başarı bir çeyrek devam ederse barikatta bir fişek bile kalmaz!

Dedi.

Durumun seyrine bakarak Gavroche bu sözleri işitmişti.

152 Madam Scarron Paris’te doğup hiciv şiirleri yazmakla sivrilmiş Scarron’un karısıydı. Zavallı şair bütün ömrünü romantizmle geçirmiş, sonunda elem ve kederler içinde ölmüştür. Madam Scarron aslen Madam de Maintenon olup kocasının vefatında XIII. Louis’nin metresi olmuştur.

-15-

Gavroche Barikat Dışında

Courfeyrac, birdenbire barikatın aşağısında birini gördü.

Bu, dışarda, sokakta ve kurşunların arasında bulunuyordu.

Bu, Gavroche idi. Eline bir sepet almış olduğu halde dışarı çıkmış, aşağıda telef olan askerlerin cephaneliklerindeki kurşunları sessizce toplamağa başlamıştı.

Courfeyrac sordu:

- Orada ne yapıyorsun?

Gavroche başını yukarıya kaldırarak:

- Görüyorsun ya, vatandaş! Sepeti dolduruyorum.

- Misket ateşini görmüyor musun? Bu kurşun yağmuru altında böyle bir iş görülür mü?

- İstediği kadar yağsın. Yağmaktan başka ne yapabilir?

- İçeri gir!

- Şimdi gelirim!

Dedi.

Ve bir sıçrayışta sokağa daldı.

Hatırlanacağı üzere Fannicot bölüğü geri çekilirken arkada bir hayli ceset bırakmıştı. Muhtelif noktalarda yirmi kadar ceset bulunuyordu. Bunlar Gavroche için yirmi cephane, barikat için mühimmat teşkil ediyordu!

Barut dumanı sokakta bir sis gibi hükmünü yürütüyordu.

İki yüksek tepe arasına düşen sisi görenler, iki yüksek, karanlık, sıra evler arasında sıkışan bu dumanı o sise benzetebilirler. Bu sis ağır ağır yükselir ve yeniden oluşurdu. Bu ise bir karartı hâsıl eder ki günün ışığını bile karartır. Sokak kısaydı. Fakat duman o kadar yoğundu ki, iki taraf savaşanları birbirini ancak görebilirlerdi.

Barikatın hücumunu idare edecek olan liderlerin arzusuna ve hesabına uygun düşen bu karartı, Gavroche’a daha çok faydalı oldu.

Bu duman örtüsünün yarıkları altında, boyunun küçüklüğü sayesinde ilerleyebildi. İlk yedi sekiz cephaneyi tehlikesizce boşaltabildi.

Yüzükoyun karnı üzerinde sürükleniyor, sepetini dişleriyle tutarak dört ayak üzerinde koşarak, kıvrılarak, kayarak bir ölüden diğer ölüye gidiyordu. Bir maymunun bir cevizi açmasına benzer bir surette fişeklikleri açıp boşaltıyordu.

Barikatın yakınında bulunan Gavroche’u, barikattakiler düşmanın nazar-ı dikkatini çekmemek için çağıramıyorlardı. Bir onbaşının üzerinde bir barut torbası buldu:

- Bu da susadığımız zaman işe yarar!

Dedi.

Bu suretle ilerleye ilerleye Gavroche tüfek ateş dumanının şeffaflaştığı tarafa kadar gitti. Öyle ki, kaldırımdan yapılmış siper arkasında duran nişancı askerlerle mahalli nişancılar duman içinde sallanan bir şeyi birdenbire birbirlerine gösterdiler.

Bir köşede yatmakta bulunan bir çavuşun cephanesini boşaltırken önündeki cesede bir kurşun isabet etti. Gavroche mırıldanarak dedi ki:

- Şimdi de ölüleri mi öldürüyorlar!

İkinci bir kurşun da yanındaki kaldırımda parladı geçti. Üçüncü bir kurşun sepeti devirdi.

Gavroche baktı. Kurşunların mahalli nişancılardan geldiğini gördü. Ayağa kalktı. Saçları rüzgâra karşı dineldi. Ellerini iki kalçasına getirdi. Kurşun atmakta olan Hassa askerlerine gözlerini dikerek şarkı söylemeğe başladı:

On est laid a Nanterre,

C’est la faute a Voltaire;

Et bete a Palaiseau,

C’est la faute a Rousseau.

(Erkekler, Nanterre’de çirkin

Voltaire’in kabahati bu;

Ve sevimsizdir Palaiseau,

Rousseau’nun kabahati bu.)

Diyerek sepetini aldı. Düşmüş olan kurşunlardan hiçbirini kaybetmeyerek topladı. Tüfeklere doğru ilerleyerek diğer cephaneyi boşalttı. Orada dördüncü bir kurşun geldi. Fakat kendisine isabet etmedi.

Gavroche tekrar şarkısına başladı:

Je ne suis pas notaire,

C’est la faute a Voltaire;

Je suis un petit oiseau,

C’est la faute a Rousseau.

(Ben, bir noter değilim

Voltaire’in kabahati bu;

Ben, küçük bir kuş değilim

Rousseau’nun kabahati bu.)

Beşinci kurşun ise Gavroche’dan bir şarkı daha koparmaktan başka bir şey yapamadı:

Joie est mon caractere,

C’est la faute a Voltaire;

Misere est mon trousseau,

C’est la faute a Rousseau.

(Sevinç, benim karakterimdir

Voltaire’in kabahati bu;

Sefalet, benim donanımımdır.

Rousseau’nun kabahati bu.)

Bu hal bir müddet böylece devam etti.

Manzara hem müthiş hem hoştu. Kurşuna dizilen Gavroche, tüfek ateşini çıldırtıyordu!

Gavroche eğleniyordu. Avcıları gagalayan serçe kuşuna benziyordu. Ona daima nişan alınıyordu. Daima da kaçırılıyordu. Hassa askerleri ile diğer askerler gülerek ona nişan alıyorlardı. Gavroche yatıyor, tekrar kalkıyor, bir kapı içerisine saklanıyor, tekrar sıçrayıp görünüyor, sonra tekrar gözden kayboluyor, kaçıyor, gidip geliyor, misket ateşine ayağının ucunu göstermek suretiyle cevap veriyor, bununla beraber durmayıp fişekleri, cephaneleri boşaltıp sepetini dolduruyordu.

Bu hal ve manzaradan endişelenen isyancılar bakışlarıyla onu takip ediyorlardı.

Barikat sarsılıyordu. Gavroche ise korkusuzca şarkısını söylüyordu. Bu bir çocuktu; bir adam değildi. Tuhaf bir çapkın, bir cindi. Savaşın yaralanması kabil olmayan cücesi denilebilirdi. Kurşunlar onun arkasından takip ediyorlardı. O ise onlardan daha hareketli ve hızlı davranıyordu.

Ölüm ile garip, müthiş bir saklambaç oynuyordu. Ölümün nefret edilesi hayali yaklaştıkça afacan çocuk ona bir fiske vuruyordu.

Bununla beraber diğerlerine nazaran daha iyi nişan alınan yahut daha hain olan bir kurşun alevin buharı gibi olan bu çocuğa nihayet isabet etti. Gavroche’un iki tarafa sallanıp sonra düştüğü görüldü.

Bütün barikattan topluca bir feryat koptu. Fakat bu çocukta Antaeus’tan153 bir şey vardı. Bu delifişek için kaldırıma dokunmak, devin yere dokunmasına benziyordu.

Gavroche, sanki tekrar hayat bulmak için yere düşmüşmüş gibi, yere oturdu. Yüzünde uzun bir kan izi süzülüyordu. İki kolunu havaya doğru kaldırarak, kurşunun geldiği yere bakıp şarkısına devam etti:

Je suis tombe par terre,

C’est la faute a Voltaire;

Le nez dans le ruisseau,

C’est la faute a ...

(Ben, yere düştüm

Voltaire’in kabahati bu;

Akmakta burnum,

Kabahat... )

Cümlesini tamamlayamadı. Aynı nişancının ikinci kurşunu hayatını da şarkısını da kesti. Bu defa yüzükoyun yere düştü. Artık hareket etmedi. Bu küçük ruh göklere doğru yükseldi.

153 Yunan mitolojisinde Neptün -Deniz Tanrıçası- ile Yerin oğlu olup meşhur kahraman Heraklius’un kolları arasında boğduğu bir devdir. Heraklius, Antaeus’un her yere dokunuşta tekrar canlandığını görünce, onu yerden kaldırıp öldürdü. Mecazen cür’et ve cesareti tarif etmek için kullanılır. (Mütercim)

-16-

İnsan Kardeş İken Nasıl Baba Olur?

Bir trajedinin bakışları her yerde olmalıdır:

Bu sırada, Luxemburg Bahçesinde birbirinin ellerinden tutan iki çocuk vardı. Bunlardan birinin yedi ve diğerinin beş yaşında bulunması muhtemeldi. Yağmurda ıslandıklarından güneşli tarafta ağaçlar arasında geziniyorlardı. Büyük küçüğe rehberlik ediyordu. Elbiseleri yırtık, yüzleri solgundu. Vahşi bir kuşun yavrularına benziyorlardı.

Küçüğü:

- Çok acıktım!

Diyordu.

Bir dereceye kadar hamilik eden büyüğü sağ elinde bir değnek bulunduğu halde sol eliyle küçük kardeşini elinden tutup götürüyordu.

Bahçede yalnızdılar. Bahçe ıssız ve sakindi. İç savaş sebebiyle Güvenlik, bir tedbir olmak üzere parmaklıklarını kapatmıştı.

Evvelce bahçede geçici olarak yerleşmiş olan asker görülen lüzum üzerine bahçeden çıkmıştı.

Bu çocuklar nasıl olup da burada bulunuyorlardı? Acaba aralık kalan bir karakol kapısından mı çıkmışlardı?

Acaba civarda Enfer Surunda veya Rasathane Meydanında, üzerinde “İnvenerunt parvulum pannis involutum (=Paçavradan bezlere kundaklanmış çocuklar bulundu)” ibaresi yazılı bulunan mermerin hâkim olduğu yere yakın dörtyol ağzında, kaçtıkları bir cambaz barakası vardı da oradan mı kaçmışlardı? Belki gece bahçenin kapanacağı sırada polis müfettişine görünmeden saklanmışlar ve geceyi gazete okumak için halkın oturduğu kulübelerden birinde geçirmişlerdi!

İşin gerçeğine gelince: Orada sersericesine geziyorlar ve serbest görünüyorlardı.

Serseri olmak ve hür görünmek mahvolmak demektir.

Gerçekte bu zavallılar da mahvolmuşlardı.

Bunlar, Gavroche’un fil heykelinde korumuş olduğu çocuklardı ki, okuyucularımız bunu pek iyi hatırlarlar. Magnon’a kira ile verilmiş olan Thénardier’nin çocuklarıydı. Gillenormand’ın çocukları olduğu sanılan bu çocuklar şimdi kökten mahrum dallardan düşüp rüzgârın sürüklemesiyle yerlerde sürünen yapraklar gibiydiler.

Magnon’un zamanında temiz ve Gillenormand’a karşı çocuklar hakkındaki dikkat ve himmetin göstergesi olan elbiseleri, birer paçavra halini almıştı.

Bu zavallı mahlûklar, artık zabıtanın görüp topladığı ve tekrar kaybedip yeniden Paris sokaklarında bulduğu o terkedilmiş çocuklar istatistiklerine mensup bulunuyorlardı.

Demek ki bu küçük sefillerin, zavallıların bu bahçede bulunması için sırf böyle kargaşa çıkmış bir gün lazımmış… Muhafızlar bunları görmüş olsalardı şüphesiz bu yırtık elbiseli zavallıları atarlardı. Çünkü böyle küçük fakir çocuklar umuma açık bahçelere giremezler! Fakat bunların çocuk sıfatıyla çiçeklere hakları olduğu düşünülmeliydi.

Bunlar, parmaklıkların kapalı olması münasebetiyle orada bulunuyorlardı. Bahçeye bir yerden sokulmuştular. Parmaklıkların kapalı oluşu, müfettişlere izin verilmiş demek değildir, gözetlemenin devam ettiği muhtemeldir. Fakat gevşeklik gösterir ve istirahat ederler. Genel bir endişenin etkisiyle içeriden ziyade dışarıyla meşgul bulunan gözetleyiciler artık bahçeye bakmıyorlardı. Bu sebeple tembihlenene aykırı hareket eden bu iki suçluyu görememişlerdi!

Bir gece evvel ve o sabah yağmur yağmıştı. Fakat Haziran ayında bu gelip geçici yağmurlara önem verilmez.

Bir saat sonra bu güzel, latif günün, aslında gözyaşı damlaları dökmüş olduğunun farkına ancak varılır.

Masum bir çocuğun gül yanaklarındaki katreciklerin çabuk kuruduğu gibi toprak da yaz mevsiminde pek çabuk kurur.

Güneşin yazın ve tam tepedeyken ışığı yakıcı ve etkileyicidir. Her şeyi kaplar. Toprağa bir tür emiş gücü verir. Bu hali gören insan âdeta güneşin susadığını zanneder. Bir sağanak, bir kadeh sudur. Koca bir yağmur bir anda yutulur gider. Sabah her şey su içindeyken öğleden sonra her taraf toza toprağa dönüşür.

Yağmurla yıkanmış ve güneşle kurumuş olan yeşillik kadar seyredilmeğe değer bir şey yoktur. Hararet bir nevi taravettir. Köklerinde su, çiçeklerinde güneş ışığı bulunan bahçeler ve çimenlikler, ıtırlı buğular yayarlar. Çevrelerini latifleştirirler. Her şey tebessüm edip şarkı söyler. İnsan kendisinin hafifçe mest olduğunu ve kendinden geçtiğini hisseder. Bahar geçici bir cennettir. Güneş insanın sabır ve tahammül göstermesine izin verir.

Nice mahlûklar vardır ki, bundan daha fazlasını istemezler ve dilemezler. Gökyüzünün lacivert renginin maliki olan hayat sahipleri, buna “Kâfidir!” derler. Harikaları seyre dalmış olan düşünürler ağaçlar altında hayallere dalmak imkânı varken, şunun açlığından, bunun susuzluğundan, kış mevsiminde fakirin çıplak kalmasından, küçük bir belkemiğinin lenfatik eğrilişinden, fakir yatağından, tavan arasındaki hayattan, hapishane fertlerinden, veremle titremekte olan genç kızların yırtık elbiselerinden anlamazlar. Bunlar görünürdekilerin gösterişine kapılmışlardır. Bunlara sonsuzluk yeterli oluyor. Sonluluk; insanın bu büyük ihtiyacı -ki, her şeyi kuşatır- bilmiyorlar. İlerlemeyi, çalışıp çabalamayı içine alan sonluluğa kafalarını yormuyorlar.

“Sonsuz olan”, “sonlu olan”ın insanî ve kutsal terkibinden kaynaklanan “belli olmayan”ı ele alıp idrak edemiyor. Bunlar “genişlik” ile yüzyüze bulununca memnun olurlar, tebessüm ederler. Hiçbir zaman sevinci aramazlar. Daima şaşırmış ve hayret içinde bulunurlar. Yok oluş ve yıkılmışlık! İşte hayatlarının seyirleri bundan ibarettir. İnsanlık tarihi onlar için arazi paylaşım planıdır. Onda “her şey” dâhil değildir. Hakiki “her şey” onun dışındadır. İnsan için bu detaylarla uğraşmakta ne fayda vardır? İnsan acılarla kıvranıyor! Bu mümkündür. Fakat doğan şu Aldebaran yıldızına bakınız! Ananın artık sütü kalmamıştır, diyor; çocuk ölüyor. Bundan hiç haberdar değilim. Fakat mikroskopla incelenen bir çam ağacının kabuk altındaki zarının oluşturduğu akıllara hayret güle bakınız. Bu en güzel Mechlin danteliyle kıyaslanabilir mi? Bu düşünürler, “sevme”yi unutuyorlar. Burçların konumlarının incelenmesi bunlar üzerine bir çocuğun ağladığını görmeyecek derecede etkili oluyor. Tanrı bu araştırıcıların ruhunu küsufa uğratıyor. Bunlar hem küçük hem büyük bir zekâ ailesidir. Ünlülerden Horatius ve Geothe bu ailedendiler. İhtimal ki La Fontaine de bu ailedendi.

Sonsuz olan’ın yüce, muazzam bencilleri, elem ve ızdırapların gönülleri rahat, suskun seyircileri, hava güzel olursa Nemrud’u göremezler, güneşin ışıkları bunların gözlerini Nemrud’un insan yakan ateşini göstermez. Bunlar siyaset meydanında giyotinin bıçağı altında bir ışık eseri ararlar yahut idam için insanı güneş ışığı arayarak yakarlar; ne bir feryadı, ne ümitsizce dökülen gözyaşlarını, ne can çekişenin hırıltılarını, ne de ihtilal çanlarını işitirler. Mayıs ayı bahar ayları oldukça, her şeyi iyi görürler. Başlarının üzerinde altın kızıllığı ve gümüş renkli bulutlar bulundukça memnun olduklarını söylerler. Yıldızların ışıltılarının ve kuşların cıvıltılarının sona ereceği zamana kadar mutlu görünmek isterler.

Bunlar karanlık ışıklara benzer. Hâlbuki kendilerinin acınacak halde bulunduklarından şüphe bile edilemez.

Durumun hakikatine gelince: Gerçekten acınacak haldedirler. Ağlamayan gözler göremez. Tıpkı aynı anda hem gecenin karanlığı hem gündüzün ışığı demek olan bir mahlûka; tıpkı kaşları altında gözleri olmayıp fakat alınlarında bir yıldız bulunan bir mahlûka nasıl hayret ve merhametle bakılırsa, bunlar da hem hayreti çekerler, hem de merhameti…

Bazılarının düşüncesine göre bu düşünürlerin ihmalleri ve ilgisizlikleri bir yüksek felsefedir. Haydi öyle olsun! Fakat her halde bu üstünlükte, yücelikte bir zaaf vardır. İnsan hem ölümsüz, hem topal olabilir. Vulcain154 bunun şahididir. İnsan: İnsandan daha fazla ve insandan daha noksan bir şey olabilir. Tamamlanmamışlık, mükemmeliyet-dışılık tabiatın geniş alanında vardır. Güneşin bir kör olmadığı nerden belli?

O halde… Ne yapmalı?

Kime itimat etmeli?

“Solem quis dicere falsum audeat?(=Güneş diyenler acaba hata mı ediyorlar?” Demek ki, dâhilerden bazıları ile insanların en yüceleri ve asırlara rehber olanlar da aldanabilirlermiş…

Yüksek tabakalarda, sıradan zirvelerde, baş üstünde olan şey; yer küreye o kadar şaşaa, o kadar ışık saçan şey az görüyormuş, fena görüyormuş, belki de hiç göremiyormuş? Eyvah! Bu durum yeis ve ümitsizlik sebebi değil midir? Hayır! Fakat güneşin üstünde, güneşe üstün ne var ki?

Tanrı var!

1832 Haziranının altıncı günü sabahleyin saat on bir raddelerinde oturulmayan, ıssız olan Luxemburg latif, büyüleyici bir manzara arz etmekteydi. Bahçede çiçekler, sıra fidanları baharın aydınlığı içinde birbirlerine güzel kokular saçmaktaydılar. Öğle vaktinde güneşin ulaştığı hararet ve ışıktan dolayı açılmış olan yapraklar ve çiçekler birbirlerini kucaklıyorlardı. Çınar ağaçlarında tarlakuşu şakırtılarına benzer bir cıvıldaşma vardı. Serçeler cıvıldayarak uçuşmaktaydılar. İncir kuşları kestane ağaçlarına tırmanıyorlar ve ağaçların deliklerini gagalıyorlardı. Leylaklar çiçeklere krallık ediyorlardı. Kokuların en yücesi ve muazzamı beyazlıktan, masumiyetten yayılan kokudur. Karanfillerin hoş kokuları tamamen hissediliyordu. Marie de Medici’nin ihtiyar küçük kargaları büyük ağaçlar içinde birbirleriyle cilveleşiyorlardı. Güneş laleleri yaldızlıyor, ışık ve hararetiyle onlara tazelik ve tatlılık bahşediyordu. Bunlar ışık ve hararetin çiçek şeklinde temsilcileriydi. Lalelerin etrafında birer şerare olan arılar uçuşmaktaydılar. Her şey sanki latifliğin, coşkunun, sevincin bir örneğiydi. Zamanı yaklaşmış olan bereketli yağmurlar bile latifti. İnci çiçeği ile hanımelinin istifade edecekleri bu yağmurdan asla endişe edilemezdi. Kırlangıçlar ise yerlere sürünerek kanat çırpıyorlardı.

Oraya gelenin duygulanmaması ve zevklenmemesi kabil değildir. İnsan orada sonsuz bir zevk hisseder. Hayat orada pek safa vericidir. Bütün tabiat, letafet, saffet; yardımlaşma, babalık, şefkat saçıyordu. Gökten toprağa düşen fikirler, öpülen küçük bir çocuğun eli kadar hoştu. Ağaçların altında görülen çıplak ve beyaz heykeller, ışık tesiriyle birer beyaz elbiseye bürünmüş sanılırdı. O ilaheler, âlemleri aydınlatan güneşle süslenmiş bir renk ve letafet kazanmışlardı.

Büyük havuzun etrafında toprak yanmış denecek derecede kurumuştu. Şurada burada biraz toz kaldıracak kadar hafif bir rüzgâr esiyordu. Geçen sonbahardan kalan bazı sarı yapraklar sevinçli bir şekilde birbirlerini takip ediyorlar ve birbirlerine karşı işvebazlıklarda bulunuyorlardı.

Işığın bolluk ve bereketinden dolayı bilinmez ne gibi bir kanıksanmışlık hali hüküm sürüyordu. Her tarafta hayat, coşkuyla yükseliyor ve yaradılışın genişliği ve büyüklüğü hissediliyordu. Aşkla dolu bütün bu esintilerde, ışıkların bu yansımalarında, hararetin bu akislerinde, ebedîliğin latifliği ve cömertliği tecelli ediyordu.

Bu parlaklık ve büyüklüğün arkasından -ışıktan ibaret bir perdenin arkasında bulunuyormuş gibi- o milyonlarca yıldızın büyük sahibi olan Cenab-ı Hallak hissediliyordu.

Kumsal olduğu için yerde bir parça çamur ve yağmur sebebiyle de tozdan eser görülmüyordu. Yağmur bütün yaprakları ve çiçekleri yıkamış, temizlemişti.

Çiçek şeklinde topraktan biten bütün kadifeler, bütün satenler, renkler, yaldızlar lekesizdiler. Tabiatın bütün büyüklük ve ihtişamı pak ve saftı. Mutlu tabiatın muazzam dinginliği bahçeyi dolduruyor, binlerce musiki, arıların vızıltıları, kuşların terennümleri esen rüzgârın ahengiyle kaynaşıyordu.

Mevsimin bütün ahengi latif bir birlik ve kaynaşma içinde görünüyordu. Bahar mevsimi olanca hoşluğuyla tecelli ediyordu.

Leylaklar artık sona eriyor, yaseminler açılmağa başlıyor, çiçeklerden bir kısmı geç kalmış ve bir kısmı ise vaktinden evvel açılmıştı. Haziranın kırmızı kelebeklerinin ileri karakolları Mayısın beyaz kelebeklerinin artçı kollarıyla münasebet peyda ediyorlardı.

Çınar ağaçları kabuklarını değiştirmekteydi. Üfüldeyen sabah rüzgârı kestane ağaçlarının yapraklarını ve dallarını dalgalandırmaktaydı. Bu pek nefis, pek parlak bir manzaraydı.

Parmaklıklar arasından bakan yandaki kışlanın ihtiyarlarından biri:

- Bahar, büyük üniformasını giyinmiş olarak arz-ı endam ediyor!

Bütün tabiat, bundan payını aldı. Hilkat, sofraya oturmuştu. Gök bir lacivert örtüye bürünmüştü. Yer ise yeşil bir libas giyinmişti.

Güneş nurlar saçan ışınlarıyla kâinatı ışığa boğuyordu. Tanrı, tabiatın umumî ziyafetten pay almasına müsaade buyurmuştu. Yaratılmışlardan her birinin kendisine mahsus gıdası vardı. Yabani güvercin çamfıstığını, ispinoz kuşu darıyı, saka kuşu farekulağı otunu, arılar çiçekleri, yeşil tüylü yalı kuşları sinekleri bulup yiyorlardı. “Fena”nın “iyi”ye karışmasından kaynaklanan esrarengiz hal gerçekleşiyordu ki, o da birbirlerini yemekten ibaretti. Fakat hayvanlardan hiçbirinin midesi boş değildi.

Terk edilmiş iki çocuk büyük havuzun yakınına varmışlardı. Tabiatın letafet ve azametinden şaşırmış ve hayrete düşmüşlerdi.

Kuğu kuşlarına mahsus barakanın arkasında duruyorlardı. Ara sıra fasılalarla esen rüzgâr müsaade ettikçe bir takım gürültüler işitiyorlardı ki, bu gürültüler piyadelerin ateşlerinden ibaretti. Bundan başka ara sıra ağır darbeler de işitiyorlardı ki, bunlar da top sedalarıydı. Halles yönünde damların üzerinde duman vardı. İnsanı çağırıyor gibi uzaktan bir çanın hazin sedası yankılanıyordu. Bu çocuklar bu gürültüleri işitmiyor zannedilirdi. En küçüğü ara sıra “Acıktım.” sözünü tekrar ediyordu. Çocukların havuza yaklaştıkları esnada, aşağı yukarı aynı zamanda bir çift daha oraya yaklaşıyordu. Bu ise elinde altı yaşında bir çocuk tutan elli yaşlarında bir ihtiyardı. Bunlar galiba baba ile oğuldu. Altı yaşındaki çocuğun elinde büyük bir yumurtalı francala bulunuyordu.

O tarihte Madame ve Enfer sokaklarındaki evlerin Luxemburg Bahçesine çıkacak kapılarının anahtarları vardı ki, kiracılar parmaklıkların kapalı bulunduğu zaman çıkabilirlerdi. Bu imtiyaz şimdi kaldırılmıştır. Bu baba ile oğlu galiba bu evlerin birinden geliyorlardı.

İki küçük fakir bu “mösyö”nün geldiğini görünce daha çok saklandılar.

Bu adam bir burjuvaydı. Belki Marius’un aşk krizi arasında ve aynı havuzun yanında çocuğuna “aşırılıktan uzak durmasını” tavsiye ettiğini işitmiş olduğu aynı adamdı. Tatlı dilli ve vakur görünüyordu. Kapanamadığından dolayı daima tebessüm eder bir ağzı vardı. Çenenin büyüklüğünden ve cildin azlığından kaynaklanan mekanik bir tebessüm ki, ruhtan ziyade dişleri gösterir. Yiyerek bitirememekte olduğu francaladan çocuk doymuş görünüyordu. Ayaklanmadan dolayı Hassa Millî üniforması giymişti. Babası da tedbir icabı sivil bir elbise giymekteydi.

Baba ile çocuk havuzun yanında durdular. Havuzda iki kuğu yüzmekteydi. Bu adamın kuğulara karşı olağanüstü bir hayranlığı ve ilgisi olduğu anlaşılıyordu. Kendisi de yürüyüşünden yani onlar gibi yürüdüğünden dolayı onlara benziyordu. O sırada kuğular yüzüyorlardı. Yüzmek başlıca becerileridir. Olağanüstü güzeldiler.

Eğer bu iki küçük fakir çocuk, dinleseler, bir karşılıklı konuşmayı anlayacak yaşta olsalardı ciddi bir adamın sözlerini işitebileceklerdi. Baba, çocuğa diyordu ki:

- Bir hâkim, bir bilgin daima aza kanaat eder. Bana dikkat et çocuğum. Ben saltanatı sevmem. Ben, hiçbir zaman kıymetli taşlarla, altın ve gümüşle süslü elbiselerle görünmem. Bu sahte parıltıları, fena olan ruhlara bırakırım…

Bu sözleri söylediği sırada Halles tarafından gürültüler ve çan sesleri duyuldu. Çocuk sordu:

- Bunlar ne?

Baba cevap verdi:

- Ana-baba günleri!

Birdenbire pejmürde kıyafetli iki fakir çocuğun kuğulara mahsus küçük kulübenin arkasında durduklarını gördü.

- İşte o günlerin başlangıcı…

Dedi. Bir dakika sustuktan sonra:

- Anarşi de bu bahçeye girmeye başladı.

Dedi.

Çocuk francalasını ısırdı. Sonra ağzına aldığı parçayı tükürdü. Ağlamağa başladı. Babası sordu:

- Niçin ağlıyorsun?

- Artık aç değilim!

Babanın gülümsemesi arttı.

- Bir francalayı yemek için aç olmağa lüzum yok!

- Francalam canımı sıkıyor. Bayat!

- Artık istemiyor musun?

- Hayır!

Baba kuğuları göstererek:

- Bu kuşlara atsana!

Dedi.

Çocuk tereddüt etti. İnsan francalasını istemeyebilir. Fakat bu, onu başkasına vermek için bir sebep teşkil etmez.

Babası sözüne devamla dedi ki:

- İnsan ol! Hayvanlara merhametli davranmalı.

Diyerek francalayı çocuğun elinden alıp havuza attı. Francala kenara yakın düştü. Kuğular uzaktaydı. Ne baba ile oğlunu, ne de francalayı görmüşlerdi. O adam francalanın kaybolmak üzere olduğunu hissedip bu faydasız kazadan müteessir olarak kuğuların nazar-ı dikkatini çekecek bir takım telgrafçılarınkine benzer işaretlere başladı!

Kuğular suda bir şeyin yüzdüğünü görünce, gemiler gibi bordaladılar ve yavaş yavaş francalaya doğru beyaz hayvanlara mahsus hayvanca ihtişamlarıyla yöneldiler.

- Kuğular… İşaretlerden anlıyorlar!

Dedi.

O sırada uzaktaki gürültüler birdenbire fazlalaştı. Bu defa bu gürültü matemli idi. Rüzgârda öyle soluklar vardır ki, başka soluklardan daha akıcı ve net konuşur. Bu sefer esmekte olan soluk; gürültü, feryat, bölük ateşleri ile bunlara karşılık veren top ve çanın karanlık cevaplarını getirdi. Bu hal, bir bulutun güneşi kapadığı zamana denk geldi.

Kuğular henüz francalanın bulunduğu yere kadar gidememişlerdi. Baba dedi ki:

- Dönelim. Tuilleries’ye saldırıyorlar!

Çocuğunun elinden tuttu ve yine sözüne devam ederek dedi ki:

- Tuilleries Sarayı ile Luxemburg Sarayı arasındaki mesafe krallığı senatörlerden ayıran mesafe kadardır. Uzak değildir. Tüfek kurşunları yağmur gibi yağacaktır.

Buluta bakarak ilave etti:

- Belki yağmur da yağacak. Gök de işte karışıyor. Bourbon Sülalesinin küçük hanedanı mahkûmdur. Çabuk dönelim.

Çocuk dedi ki:

- Kuğuların francalayı yediğini görmek isterim.

Baba cevaben:

- Tedbirsizlik olur.

Diyerek küçük burjuvasını alıp götürdü. Çocuk kuğuları görmediğine yazıklanarak onları gözden kaybedinceye kadar o tarafa baktı.

O sırada kuğularla beraber iki küçük serseri dahi francalaya yaklaştılar. Francala hâlâ suyun üzerinde yüzüyordu. Küçük francalaya bakıyor, büyüğü de yoluna devam eden adamla çocuğa bakıyordu.

Baba ile oğul Madame sokağı yönüne giden ağaçlık merdivenlere doğru gittiler. Bunlar gözden kaybolunca çocukların büyüğü hemen yüzükoyun havuzun dairesel kenarına yattı. Sol eliyle kenarı tuttu. Suyun üzerine âdeta düşecek derecede eğildi. Elindeki değneği de sağ eliyle francalaya doğru uzattı. Kuğular rakibi görünce aceleyle ve şiddetle hareket etmeğe başladılar. Bu hareket küçük avcı için faydalı oldu. Su, kuğuların önünde sahile doğru dalgalandı. Dalgalar francalayı çocuğun değneğine doğru itti. Kuğular geleceği sırada değnek francalaya dokundu. Çocuk kuvvetli bir darbe ile francalayı kenara getirerek aldı. Ayağa kalktı.

Francala ıslanmıştı. Fakat hem acıkmış, hem susamıştılar. Büyüğü bunu iki parça etti. Biri büyük, biri küçük. Küçüğünü kendisine, büyüğünü de küçük kardeşine vererek:

- Ye bakalım!

Dedi.

154 Vulcain, Roma mitolojisinde Jupiter ve Genon’un oğlu idi. Güzellik tanrıçasının kocasıydı! Ateşle madenin ilahıydı. Çirkin ve sakat doğduğundan annesi Venüs onu İlahların toplandıkları yer olan Keşiş Dağı’ndan Limnos adasına atmış ve bu düşüş esnasında topal kalmıştır. (Mütercim)

-17-

Ölmüş Baba Oğlunun Ölmesini Bekler

Marius barikatın dışına atılmıştı. Combeferre onun arkasından gitti. Fakat geç idi. Gavroche ölmüştü. Combeferre fişek dolu sepeti getirdi, Marius çocuğun naaşını getirdi. Marius kendi kendisine:

- Yazık! Gavroche’un babasının babam için yaptığını şimdi ben onun oğlu için yapıyorum. Şu farkla: Thénardier babamı canlı olarak getirmişti, ben ise çocuğu ölü olarak getiriyorum.

Diye düşünüyordu.

Marius, kucağında Gavroche bulunduğu halde barikata girdiği zaman çocuğun yüzü gibi kendisininki de kana bulanmıştı. Gavroche’u yerden almak üzere eğildiği an bir kurşun kafatasını sıyırıp geçmiş, fakat farkına varmamıştı.

Courfeyrac boyunbağını çıkarıp Marius’un alnını bağladı. Gavroche’un naaşı Mabeuf’un bulunduğu masa üzerine konuldu. Her iki naaşın üzerine siyah şal serildi. Siyah kefen hem ihtiyara hem çocuğa yetti.

Combeferre sepetle getirmiş olduğu fişekleri dağıttı. Herkese on beşer kurşun düştü.

Jean Valjean kapının önünde hareketsiz bir halde kalmıştı. Combeferre kendisine düşen on beş kurşunu verdiği zaman ret makamında başını salladı. Combeferre, yavaşça Enjolras’ya dedi ki:

- Hakikaten garip bir adam! Barikat içinde savaşa katılmamanın çaresini buluyor.

- Bununla beraber onu savunmaktan geri kalmıyor.

- Kahramanlığın da tuhaflıkları vardır.

Bunları işiten Courfeyrac dedi ki:

- Bu da Mabeuf’un başka bir türü.

Düşünülmeğe ve kaydedilmeğe değer olan bir yön vardır ki o da barikatı dıştan döğen ateş, içini asla sarsmıyordu. Bu tür savaşların muhtelif devirlerini ve safhalarını görmeyenler bu karmaşalar arasına karışan garip ve sakin zamanları hayallerinde canlandıramazlar. İnsan gidip gelir, konuşur, şaka yapar, gezinir. Tanıdığımız adamlardan biri misket ateşinin tam ortasında savaşanlardan birinin:

- Bizim için burada savaşmak bekârlara mahsus eğlenceli bir kahvaltı etmekten farksızdır!

Dediğini işitmişti.

Tekrar edelim ki, Chanvrerie barikatının içi sakin görünüyordu. Savaşın bütün şekilleri ve devreleri geçmiş veya geçmek üzereydi. Durum ve konum buhranlı iken ölümcül oldu, ihtimal ki, bir ümitsizlik rengi almaktaydı. Vaziyet karardıkça, kahramanlığın parlaklığı da gittikçe barikatı şaşaalı bir hale sokuyordu. Enjolras, elindeki yalın kılıcı Epidotas’ın göz karartıcı dehâsına feda eden Ispartalı bir genç duruşu ve tarzıyla, bu barikata hâkimdi.

Combeferre yaralıların bakımı ile meşguldü. Bossuet ve Feuilly cesetlerin üzerinden Gavroche’un aldığı barut kutusu ile fişek yapıyorlardı. Bossuet Feuilly’ye diyordu ki:

- Şimdi de başka bir gezegene gitmek üzere arabaya bineceğiz.

Courfeyrac ise bir rafta bulunan eşyayı düzene sokan genç bir kız dikkat ve özeniyle Enjolras’nın yakınında kendisine ayırmış olduğu yerde şişli baston, tüfek, iki çakmaklı tüfek gibi şeylerden bir silah koleksiyonu oluşturmaktaydı.

Jean Valjean sakin ve suskun olarak karşısındaki duvara gözlerini dikmişti.

İşçilerden biri siperli başlık olduğundan bahsederek Madam Hucheloup’un eski hasır şapkasını başına geçiriyor ve bir iple de bağlıyordu.

Cougourde’un genç adamları son defa olmak üzere neşeli bir şekilde konuşmaktaydılar.

Madam Hucheloup’un aynasını alan Joly dahi diline bakıyordu. Savaşçılardan bazıları dolabın birinde küflenmiş birkaç ekmek bulup büyük bir iştahla yemekteydiler.

Marius ise babasına, kendisine söylemiş olduğu sözlerden dolayı ne cevap vereceğinin endişesini taşıyordu.

-18-

Akbaba, Av Olur

Barikatlara mahsus bir ruhî özellik vardır ki, buna dair birkaç kelam etmek isteriz. Bu tuhaf sokak savaşlarının belirgin özelliklerinden ve hallerinden hiç biri gözden uzak tutulmamalıdır. Biraz evvel belirttiğimiz garip dinginlik neden kaynaklanırsa kaynaklansın, barikat dâhilindekiler için bir kuruntu ve hayalden ibaretti.

İç savaşlarda biraz apokalips, ürkütücü bir kargaşa vardır. Bilinmezliğin bütün karanlık devri o vahşî göz alıcılığa karışır. İhtilaller birer Sfenks’tir. Barikat arasından geçen bir adam, bir hayalden, bir rüyadan geçtiğini zanneder. Burada hissedilip görülen halleri ve hususları, Marius’tan bahsettiğimiz zaman tarif etmiştik. Sonuçları göreceğiz. Hissedilen şey, hayattan hem fazla hem noksan bir şeydi. İnsan bir kere barikattan çıkınca ne gördüğünü bilemez. Orada iken insan cisimleşmiş bir dehşet ve cüret olduğu halde, farkına varmaz. İnsan şeklindeki adam, savaşçı düşüncelerle doluydu. Aklı fikri geleceğin nuruyla dolu bulunur. Yerler naaşlarla kaplıydı, hayattakiler de hayaletler gibiydi. Geçen saat nazik ve mühimdi. Bunlar ebedîliğin saatlerine benziyordu. Sanki insan ölüm içinde hayattaydı. Gölgeleri geçer; bunlar neydi? Kanlı eller görüldü. İnsan kulakları sağır olacak derecede gürültüler işitti müthiş bir sükût hüküm sürüyordu. Açık kalıp feryat eden ağızlar vardı. Açık fakat suskun duran ağızlar vardı. Bilinmezliğin derinliklerinin matemli sızıltılarına dokunulduğu hissediliyor; parmakların tırnağında bulunan kırmızı renkli bir şeye göz atılıyor ve bunlardan hiçbiri hatırlanmıyordu.

Chanvrerie sokağına dönelim:

İki ateş arasında uzaktan gelen bir çalar saatin tanini işitildi.

Combeferre dedi ki:

- Öğleyi vuruyor.

Saat on ikinci darbeyi vurmazdan evvel Enjolras ayağa kalktı. Yüksek sesle söylediği şu sözler yankılandı:

- Eve taş getiriniz. Pencere ile tavan arasının kenarlarını bunlarla donatınız. Fertlerin yarısı tüfeklere, yarısı taşlara sarılsın! Bir dakika bile kaybedilmesin!

İtfaiye neferlerinden bir bölük omuzlarında baltaları olduğu halde sokağın ucunda savaş düzeninde ilerliyordu. Bunlar galiba bir keşif kolunun gözcüleriydi. Barikatların yıkılmasıyla görevli baltacılar, yıkımdan sonra üzerine tırmanmakla görevli askere öncülük ediyorlardı.

1822 senesinde Mösyö Clermont-Tonnerre’in “boyun darbesi” sözleriyle nitelendirdiği dakika başlamıştı.

Firarın mümkün olmadığı iki yer vardır ki, onlar da gemiler ve barikatlardır. Enjolras’nın emri gemi ve barikatlara mahsus saat ve intizamla uygulandı. Evvelce Corinthe kapısına yığdırmış olduğu taşların yarısından fazlası bir dakikada birinci kata çıkarılmıştı. İkinci dakika geçmeden evvel bu taşlar ustalıklı bir şekilde birbirinin üzerine konarak birinci kat penceresiyle tavan arasındaki pencerelerin yarısı kapandı.

Baş mimar olan Feuilly’nin muhafaza ettiği bazı aralıklar tüfek namlularının geçmesine müsait bulunuyordu.

Pencerelerin donatılması pek kolay oldu. Çünkü misket ateşi kesilmişti. İki top hücuma müsait bir delik açmak üzere merkezi döğüyordu.

Kesin savunmayla ilgili taşlar yerine konulduktan sonra Enjolras, Mabeuf’un bulunduğu masanın altına koydurduğu şişeleri de yukarıya getirtti.

Bossuet sordu:

- Bunları kim içecek?

- Onlar!

Sonra aşağıdaki pencere de kapatıldı. Geceleyin meyhane kapısını içeriden kapamağa mahsus olan demir çubuklar dahi hazır edildi.

Şimdi kale tamamlanmıştı. Barikat kaleye dönüşmüşse, meyhane de onun kulesi olmuştu. Geri kalan kaldırım taşlarıyla çıkış kapandı.

Barikat savunucuları mühimmatı idare etmeğe ve tutumlu kullanmağa mecburdular. Bunu saldıranlar da bildikleri için, düzenlemeyi ağırdan alarak sinir harbi yapıyorlar ve gerekli düzenlemeyi rahat bir şekilde yerine getiriyorlardı.

Saldırı tedarikleri daima usule tâbi bir tür yavaşlıkla yapılır. Sonra ateşli gürültüler parıldamağa başlar.

Bu ağırdan alış, Enjolras’ya her şeyi denetlemeye ve tamamlamağa izin. Bu gibi adamlar, öleceklerini hissettiklerinden, ölümlerinin de olağanüstü olması lazım geldiğini hissediyordu.

Marius’a dedi ki:

- Biz buranın iki lideriyiz. İçeride son emirleri ben vereceğim. Sen dışarıda kal ve gözünü dört aç.

Marius barikatın tepesinde gözetleme vaziyetini aldı.

Enjolras, hatırlanacağı gibi, barikatın reviri olan mutfak kapısını çiviledi:

- Yaralılar üzerine bir takım şeyler sıçramaması içindir.

Dedi.

Aşağıdaki salonda kesin, kısa fakat rahat bir sesle son emirlerini verdi. Feuilly dinliyor ve herkes adına cevap veriyordu:

- Birinci katta merdiveni kesmek üzere baltaları hazırlayınız!

- Baltalar var mı?

- Evet!

- Ne kadar?

- İki balta ile bir keser!

- Pekiyi, şu anda yirmi altı savaşçımız var. Ne kadar tüfek var?

- Otuz dört!

- Sekizi fazla. Bu sekizi de doldurun. Daima ele yakın bulunsun. Kılıç ve rovelverler belde bulunsun. Barikattaki yirmi kişi! Altı kişi de kaldırım taşları arasındaki mazgallardan saldıran neferlere ateş etmek üzere birinci kat penceresiyle tavan arasına çıksınlar. Burada hiçbir boş adam kalmasın. Biraz sonra hücum trampetleri işitilince aşağıdakiler barikata hızla koşsunlar. İlk gelenler en güzel mevkilere yerleşeceklerdir.

Yapılan düzenlemelerden sonra Javert’e dönüp dedi ki:

- Seni unutmuyorum. Hatırımdasın!

Masanın üzerine bir fişek koyarak ekledi:

- Buradan en son çıkacak olan bu hafiyenin başını kırsın!

Biri sordu:

- Burada mı?

- Hayır! Bu naaşı bizimkilerin arasına karıştırmamalıyız. Mondétour sokağının üzerindeki küçük barikatın dört kadem yüksekliği vardır. Üzerinden atlanır. Herif iyice bağlıdır. Oraya getirilip idam edilir.

O sırada Enjolras’dan daha hissiz biri daha vardı ki, o da Javert idi.

O aralık Jean Valjean göründü. İsyancılar arasına karışıp kalmıştı. Meydana çıkarak Enjolras’ya dedi ki:

- Kumandan siz misiniz?

- Evet.

- Biraz evvel bana teşekkür ediyordunuz, öyle değil mi?

- Evet, cumhuriyet adına. Barikatın iki kurtarıcısı vardır. Biri Marius Pontmercy, diğeri sizsiniz.

- Mükâfatlandırılmam gerektiğini düşünüyor musunuz?

- Şüphesiz!

- Öyleyse bir mükâfat isterim.

- Ne gibi?

- Bu adamın beynini ben patlatmak isterim.

Javert, başını kaldırdı. Jean Valjean’ı gördü. Hafif bir harekette bulundu ve dedi ki:

- İşte bu!

Enjolras tüfeğini tekrar doldurmağa başladı. Gözlerini etrafa gezdirdi:

- İtiraz eden yok ya?

Sonra Jean Valjean’a hitaben:

- Casusu size teslim ediyorum.

Jean Valjean masanın bir tarafına oturarak Javert’i tesellüm etti. Tüfeğini alıp doldurdu.

O esnada bir boru sesi işitildi.

Barikatın tepesinde bulunan Marius:

- Silah başına!

Diye bağırdı.

Javert, kendisine mahsus bir tebessümle gülmeğe başladı. İsyancılara gözünü dikerek dedi ki:

- Sizin sıhhatiniz de benim sıhhatimden daha iyi değil!

Enjolras emretti:

- Hepiniz dışarıya çıkınız!

İsyancılar gürültülü bir şekilde dışarı atıldılar.

Onlar çıkarken Javert bunların arkasından dedi ki:

- Biraz sonra görüşürüz!

-19-

Jean Valjean İntikam Alır

Jean Valjean Javert ile yalnız kalınca tutuklunun belinden bağlı olan ipi kesti. Sonra kalkmasını işaret etti. Javert zincire vurulmuş olduğu halde kendisine mahsus bir tebessümle itaat etti.

Jean Valjean Javert’i göğsünden yakaladı. Arkasından çekerek bacaklarının bağlı bulunmasından dolayı yavaş yavaş meyhaneden çıktı. Jean Valjean silahını elinde tutuyordu. Bu şekilde barikatın dış mahallini geçtiler.

İsyancılar yapılacak saldırıya düşüncelerini yoğunlaştırdıklarından olan bitene arkalarını çevirmişlerdi. Yalnız barikatın sonunda ve sol tarafında duran Marius bunların geçtiğini gördü. Cellat ile mahkûmun bu halini, ruhundaki ölümü çağrıştıran bir parıltıyla aydınlattı.

Javert hâlâ bağlı bulunduğundan zorlukla Mondétour sokağının barikatını aştı. Jean Valjean yardım etmekle beraber bir dakika bile yakasını bırakmadı.

Bu barikatı aştıktan sonra küçük sokağın içinde yalnız kaldılar. Artık onları kimse görmüyordu. Evlerin köşeleri onları isyancıların bakışlarından saklıyordu. Barikattan çıkarılan naaşlar da birkaç adım ileride büyük bir kitle teşkil ediyordu.

Naaşlar arasında solgun bir çehre, perişan saçlar, delinmiş bir el, yarı çıplak bir kadın göğsü görünüyordu. Bu Eponine’in naaşıydı. Javert yan gözle bu naaşa baktı. Ve gayet derin bir sükûnetle dedi ki:

- Ben bu kızı tanıyacağım.

Sonra Jean Valjean’a doğru döndü.

Jean Valjean silahını koltuğunun altına sıkıştırdı.

- Beni tanıdın mı Javert! İşte ben oyum!

Anlamını içinde taşıyan bir bakışla baktı.

Javert cevaben dedi ki:

- O halde intikamını al!

Jean Valjean cebinden bir bıçak çıkardı. Javert bunu görünce dedi ki:

- Bıçak mı? Hakkın var. Sana bu daha çok yakışır!

Jean Valjean Javert’in boynundaki, onun ardından bileklerindeki ipleri kesti. Eğilip ayaklarındaki ipleri de kesti. Tekrar ayağa kalkarak:

- Serbestsiniz!

Dedi.

Javert bir şeye kolay kolay şaşırmazdı. Fakat metanetine rağmen etkilendi. Şaşkın ve hareketsiz bir halde kaldı.

Jean Valjean sözüne devamla dedi ki:

- Buradan çıkacağım şüphelidir. Bununla beraber şayet kazaen çıksam bile L’Homme Arme sokağında 7 numarada Fauchelevent adıyla ikamet ediyorum. Biliniz.

Javert bir kaplan gibi yüzünü buruşturdu. Buruşturmanın sonucunda ağzının bir kısmını açtı.

- Kendine dikkat et!

Dedi.

Jean Valjean da:

- Gidiniz!

Dedi.

- Fauchelevent, L’Homme Arme sokağı mı?

- Evet. Numara yedi.

Javert yarım ağızla “Yedi numara” diye mırıldandı.

Redingotunu ilikledi; göğsünü kabarttı. Askercesine omuzlarını düzeltti. Yine askerce dönerek kollarını bağladı. Bir eliyle çenesini tuttu. Halles’e doğru yürümeğe başladı. Jean Valjean onu gözleriyle takip ediyordu.

Birkaç adım sonra Javert, dönerek Jean Valjean’a dedi ki:

- Canımı sıktınız. Beni öldürmeniz daha iyidir!

Javert Jean Valjean’a söz söylediği zaman “siz” diye hitap ettiğinin farkında değildi.

Jean Valjean:

- Yürümeye devam ediniz.

Dedi.

Javert yavaş yavaş uzaklaştı. Birkaç dakika sonra Precheurs sokağı köşesini döndü.

Javert gözden kaybolunca Jean Valjean silahını havaya kaldırıp boşalttı. Sonra barikata girerek:

- İş oldu bitti!

Dedi.

Bununla beraber şöyle bir şey oldu:

İçten ziyade dışarıyla meşgul olan Marius o zamana kadar salonun karanlık bir köşesinde bağlı bulunan hafiyeye bakmamıştı.

Ölmek üzere barikatın duvarını aştığı zaman gündüz gözüyle görünce onu tanıdı. Aklına hemen anî bir hatıra geldi. Pontoise sokağındaki polis müfettişi ile bu barikat dâhilinde kullandığı iki tabancayı hatırına getirdi.

Yalnız bu adamın suratını değil, fakat ismini bile hatırladı. Fakat bu hatırası da bütün düşünceleri gibi karmaşıktı. O sırada yaptığı değerlendirme bir tasdik değil, bir soruydu:

- Acaba bu, adının Javert olduğunu söyleyen Polis Müfettişi olmasın? Bu adamı koruyacak zaman mıydı, değil miydi? Fakat bunun Javert olup olmadığını öğrenmeli.

Marius barikatın sonuna giden Enjolras’ya hitaben dedi ki:

- Enjolras!

- Ne var?

- Bu adamın ismi nedir?

- Hangi adamın?

- Polis memurunun. İsmini biliyor musun?

- Tabii, o söyledi.

- İsmi neymiş?

- Javert!

Marius birdenbire doğruldu.

O sırada silah sesi işitilmişti.

Jean Valjean girip “İş oldu bitti” demişti.

Marius’un kalbinde karanlık bir soğukluk oluştu.

-20-

Ölülerin Hakkı Var, Yaşayanlar Haksız Değildir.

Barikatın can çekişmesi başlamak üzereydi. Her şey bu bir dakikalık nazik ve mühim trajedideki muazzamlığa iştirak etmekteydi. Binlerce esrarengiz şamata, göze görünmeyen, sokaklarda hareket ettirilen, silahlanmış kitlelerin nağmesi, süvarinin aralıklı hareketi, hareket eden topçunun ağır gürültüsü, Paris sokaklarında çaprazvari surette birbirine rastlayan bölükler ve top ateşleri, damların üstüne doğru parlak bir renkle yükselen çarpışmaların dumanı, uzaktan gelen ve müphem bir dehşet taşıyan şamatalar; her yerdeki tehditkâr gök gürlemeleri, şimdi hıçkırığın özelliğini, mevsimin hoşluğunu, güneşle bulutlarla dopdolu olan gökyüzünün parlaklığını, günün hoşluğunu, evlerin müthiş sessizliğini bünyesinde taşıyan Saint-Merry çanı, kısacası her şey bu dakikanın büyüklük ve muhteşemliğinin artırılmasına iştirak etmekteydi.

Zira bir gece evvelinden beri Chanvrerie sokağının iki sıra evleri korkunç bir kale duvarı halini almıştı. Kapılar kapalı, pencereler kapalı, panjurlar kapalı.

Bugünkü devirle büyük bir farkı olan o devirde halk, uzun müddet devam eden bir hale, verilen bir imtiyaza ve bağışlanan bir usule yahut muntazam bir hükûmete son vermek istediği zaman; genel öfke havanın yumuşak esintisine karıştığı zaman; şehir kendi kaldırımlarının bile ihtilaline muvafakat ettiği, ihtilal orta halli ahalinin kulağına parolayı söyleyerek tebessüm ettirdiği vakit; işte o zaman âdeta ayaklanmayla bütünleşen ahali, savaşçının yardımcısı olurdu.

Ev, kendisine yaslanan ve kısa bir zamanda meydana gelen kale ile işbirliği oluşturur.

Fakat genel durumun henüz olgunlaşmadığı, ihtilal genel muvafakatle ortaya çıkmadığı, halk kitlesinin hareketi kınadığı zaman, savaşanların hali vahim olur.

Şehir ihtilalin etrafında bir sahra oluşturur, ruhlar donar, sığınma yerleri Çin seddine dönüşür.

Sokaklar da barikatın ele geçirilmesi için ordulara bir yol oluyordu.

Bir kavim, bir millet gafletle istediğinden fazla ileri götürülemez. Milleti cebir ve baskıyla sürüklemek isteyenin vay haline! Bir millet kendisini kullandırmaz. Böyle bir zamanda ihtilali terk eder. İhtilalcileri yalnız bırakır. İsyancılar vebaya tutulmuşlara döner. Herkes onlardan kaçar. Böyle bir zamanda bir ev sarp kayaya döner, bir kapı ret timsali, bir cephe, bir duvar olur. Bu duvar görür, işitir, fakat muvafakat etmez; açılıp sizi kurtarabilir. Hâlbuki bu duvar, bir hâkim olur, size bakar, sizi itham eder, mahkûm eder. Ah! Bu kapalı evler ne karanlık şeylerdir! Öldükleri sanılır, fakat canlıdırlar.

Onlarda askıya alınmış görünen hayat, devam ve ısrar eder. Yirmi dört saatten beri oradan kimse çıkmamış olduğu halde herkes oradadır. Bu kayanın içinde hayat sahipleri gider, gelir, yatar, kalkar: Herkes ailece bulunur; yerler, içerler; fakat herkes korkar…

Dehşet!

Korku ve dehşet bu müthiş gelim-gidim yokluğuna mazeret oluşturur. İşe hafifletici gerekçelerden olan şaşkınlık karışır. Bazen de -bu durum görülmüştür- korku bir hastalık olur, tedbir bir kudurganlığa, gazap ve öfkelenmeye dönüştüğü gibi, dehşet de cinnete çevrilmiş olur: “Yavaş yavaş kudurmak” tabiri buradan kalmıştır.

Dehşetin son derecesinin bir alevlenmesi vardır ki, ondan hiddet denilen karanlık bir duman çıkar. Herkes der ki: “Canım bu adamlar ne istiyor? Hiçbir zaman kimseden memnun olmuyorlar. Rahatlık içinde olanların durumunu da tehlikeye sokuyorlar. Sanki isyanların sayısı azmış gibi… Bunlar şimdi ne istiyorlar? Ne yapalım? İşin içinden çıksınlar bakalım. Kabahat kendilerinindir. Müstahak oldukları cezayı görsünler… Bunun bizi ilgilendiren bir tarafı yoktur. Bakınız zavallı sokağımız kurşunlarla delik deşik oldu. Bunlar bir sürü serserilerden, haylazlardan ibaret… Dikkat ediniz. Kapıları açmayalım.”

İşte bu gibi sözlerden sonra evler bir mezar şeklini alır.

İhtilalciler bu kapıların önünde can çekişirler, kurşunların, yalın kılıçların üzerlerine doğru geldiklerini görürler. Bağırsa işitileceğinden emindir. Fakat imdadına kimsenin gelmeyeceğini de bilir.

Orada kendisini himaye edecek, onu koruyacak duvarların, kurtaracak adamların bulunduğunu bilir. Bu duvarların insan etinden yapılmış kulakları vardır. Ne yazık ki aynı zamanda insanların taştan bağırsakları da vardır.

Kimi itham etmeli?

Hiç kimseyi!

Herkesi!

İçinde yaşamakta bulunduğumuz tamamlanmamış zamanları!

Ütopyanın isyana dönüşmesi kendi zarar ve ziyanınadır. Felsefeyle ilgili bir itiraz iken silahlı bir itiraza dönüşür. Tedbir iken, savaş olup çıkar. Sabır ve tahammülünü kaybederek ayaklanma haline gelen Ütopya üzerinde ne gibi gedikler açıldığını sezer ve çıkarır. O daima vaktinden evvel hedeflenen yere varır, o zaman teslimiyet gösterir. Ve tam bir sağlamlıkla zafer kazanmak yerine felakete uğramayı kabul eder. Onu ret ve inkâr edenlerin menfaatlerine, hatta gizlice ve memnun bir halde hizmet eder. Onun yücelik ve büyüklüğü, kendi kaderine terk edilmesi hususundaki teslimiyetidir. Engellemelere karşı ele geçirilmesi imkânsızdır. Şükran yokluğuna karşı da halim selimdir.

Acaba bu bir şükran yokluğu mu?

İnsanlık nokta-i nazarından evet!

Şahsiyet nokta-i nazarından ise hayır!

İlerleme insana ait bir usuldür. İnsanoğlunun genel hayatına “ilerleme” derler. İnsanlık kadrosunun attığı bütün adımlar birer ilerlemedir. İlerleme daima yürür, durmaz; insanı yürüttürür, seyahatlerde bulundurur. Hareketsizlik ve gevşeklikten kurtarır. Yüceliklere, kutsallıklara doğru götürür. İlerlemenin de durup dinlendiği menziller vardır. Bu menzillerde durakladığı zaman geç ve geri kalmış olanları bekler. Onları da toplayıp alır. Uyuduğu geceleri vardır…

İnsan ruhu üzerinde karanlığı görmek, uyumuş kalmış olan ilerlemeyi uyandırmaksızın karanlıklar içinde uğraşmak, düşünürler için bir endişedir, bir elemdir.

Gérard de Nerval ilerlemeyi Tanrı’nın işleriyle birleştiriyor ve hareketin kesilmesini etkileyip oluşturanın yokluğu gibi anlayarak bir gün kitabın yazarına demiştir ki:

- Belki “Müessir”(=Etkileyici) yok olmuştur!

Ümit kesenin hakkı olmaz! İlerleme zorunlu olarak uyanır. Sonunda uyuduğu halde uyumuş sayılamaz. O, daima yürür. Çünkü artık büyümüştür. Her uyanışında ve yürüyüşünde daha fazla kuvvet ve azamet görülür. Daima durgun ve sakin bulunmak nehre mahsus bir hal olmadığı gibi, ilerlemeye mahsus da olamaz.

Önüne beyhude set çekmeyiniz. Zorluklar çıkarmayınız. Onun yolu üzerine taş yığmak beyhudedir, güneşi balçıkla sıvamağa benzer. Engeller suyu kaynatır ve insanlığı galeyana getirir.

İşte ayaklanma buradan çıkar. Fakat bu ayaklanmalardan sonra insan ilerlemenin adımlarını hayli atmış olduğunu görür. Genel barışıklık halinden başka bir şey olmayan asayişin iadesine değin, âhenk ve birliğin hükmünü yürüttüğü zamana kadar ilerlemenin konakları, durakları ihtilallerle olacaktır.

İlerleme nedir? Biraz yukarıda tarif ettik. Kavimlerin ve milletlerin hayatlarının sürüp gitmesidir.

Bundan dolayı, bazen olur ki, fertlerin gelip geçici hayatları insanoğlunun ebedî hayatına mukavemet eder. Geçiştirmeden söyleyelim ki: Ferdin ayrıca bir menfaati vardır. Bu menfaatin savunulması için, bir kabahat işlemeksizin bir takım şartlar konulabilir: İçinde bulunduğumuz zamanın mazur görülecek kadar bencilliği vardır. Geçici hayatın kendisine mahsus hakları vardır. Gelecek için daima mevcudiyetini yok etme mecburiyeti yoktur. Bugün yeryüzünde geçici haklara malik olan bugünkü nesil, nihayet kendisine eşit olan geleceğin insanı uğruna kişisel hayatını kısıtlamağa mecbur değildir.

“Herkes” denilen mevcutlar diyor ki:

- Gencim. Âşıkım. İhtiyarım, dinlenmeye muhtacım. Aile reisiyim, çalışıyorum, mutluyum, işlerim iyi gidiyor, kiralayacak evlerim var, hükûmette param var, bahtiyarım, karım ve çocuklarım var, bütün bunları severim. Yaşamak isterim. Beni rahat bırakınız.

İnsanların önderlerinde ara sıra oluşan derin soğukluk, yeis ve sıkıntı işte buradan başlar. “Ütopya” savaşa yol açmakla parlak dairesinden çıkar. “Ütopya” ki, yarının gerçeğidir, hareket usulünü “dün”den ödünç alır. O istikbal iken mazi gibi hareket olur. Kahramanlığını şiddetle karıştırır ki, bundan sorumlu tutulması doğrudur. Fırsat ve araç şiddeti ki, usûl ve kurallara aykırıdır, mecburen dahi cezalandırılır.

“Ütopya” isyanını, eski askerî ceza kanunu yumruk darbesiyle vurur; casusları, hafiyeleri kurşuna dizer; hainleri idam eder, canlı mahlûkları yeryüzünden siler yok eder, meçhulün karanlıkları içine atar, müphem ve ölümcül bir şey olan ölümü âlet olarak kullanır.

Direnilemez gücüne, bozulamaz parlaklığına ve şaşaasına güven kalmamış gibidir. Keskin kılıçla vurur. Bundan dolayı hiçbir keskin kılıç sade değildir. Her kılıcın iki keskin tarafı vardır. Bir tarafı ile keser, diğer tarafıyla yaralar.

Bunu ihtiyat ve ciddiyetle belirttikten sonra, geleceğin şanlı savaşçıları, imkânsız fikirlerin şanlı itirafçılarına -ister başarsınlar, ister başarmasınlar- hayret etmemek mümkün değildir. Başarmadıkları zaman bile saygıdeğerdirler. Belki de başarılı olamayışlarında daha ziyade büyüklük ve ihtişam vardır.

Başarılı olmak ilerlemeyle uygun düştüğü zaman, kavimlerin takdir ve övgülerine layık olur. Fakat kahramanca bir mağlûbiyet kavimlerin merhamet duygularına müstahaktır. Bunlardan biri yüce, diğeri ise şanlıdır. Şehit olmayı başarılı olmaya tercih eden bizler indinde John Brown, George Washington’dan daha büyüktür; Pisacane da Garibaldi’den daha büyüktür.

Mağlûbiyet taraftarı da lazımdır. Elbet bunların tarafını tutacak kimse de vardır!

Geleceğin bu büyük, bu yüce denemecilerinin başarılı olamamalarına karşı adaletsizlik gösterilir. İhtilalciler her yere korku ve dehşet saçtıklarından dolayı suçlanırlar.

Her barikat, tecavüz ve taarruz gibi görünür.

Barikatın nazariyatı suçlanır. Emel ve maksatlarından şüphe edilir. Kötü niyetinden korkulur. Vicdanlarının çürümüşlüğünü ilan ederler. Geçerliliği olan toplumsal bir hale karşı sefalet, elemler, ezilmişlikler ve şikâyetler ümitsizlik kitlelerini toplayıp birleştirerek en alt tabakalardan cahilleri alıp bunların arkasına geçerek savaşa girişmekle suçlanmaktadırlar, kendilerine:

- Siz cehennem taşlarını söküyorsunuz!

Diye hitap edilir.

Onlar da:

- Bunun içindir ki barikatımız iyi niyetle yapılmıştır!

Cevabını verirler.

Gerçekte hayırlı olanı, bunun barış yoluyla halledilmesidir.

Şunu da belirtelim ki, kaldırım görülünce vahşet akla getiriliyor. Bununla beraber toplumun kadrosu bir iyi niyetten endişe ediyor.

Fakat nefsini kurtarmak bizzat topluma aittir! Biz de toplumun iyi niyetine hitap ediyoruz. Kurtuluşunu kendisinden imdat beklercesine umuyoruz. Şiddetli bir devaya lüzum yoktur. Fenalığı samimiyetle araştırıp incelemek, mevcudiyetini doğrulamak, sonra tedavi etmek… İşte toplumu buna davet ediyoruz.

Cihanın dört yanının her noktasından gözlerini Fransa’ya dikmiş olan ülkünün güçlü mantığı ile bu büyük eser için savaşıp vuruşmaya kendini adayan o adamlar, savaş alanında düştükleri zaman büyüktürler, yücedirler.

Kişisel hayatlarını ilerleme uğruna feda ediyorlar. Bunlar bir hayır işliyorlar. Beklenen vakit gelince: Bir aktör gibi hiçbir menfaat gütmemiş olarak mezara girerler… Bu ümitsiz savaşı, bu metin mahviyeti niçin kabul ediyorlar? Sırf 1789 senesi 14 Temmuzunda mukavemet edilemez bir şekilde başlanmış olan insanlığın yüce hareketini aydınlatmak ve parlak kılmak için. Bu askerler, bu savaşçılar, rahiptirler. Fransa İhtilali, Cenab-ı Hakk’ın bir işaretidir.

Başka bir babda gösterdiğimiz farklar arasında şu farkı da zikredelim: Özellikle belirtmek lazımdır. Zaten halk tarafından kabul edilmiş isyanlar vardır ki, bunlara ihtilal derler. Kabul edilmeyenleri de vardır ki bunlara da ayaklanma, anarşi derler.

Ortaya çıkan bir isyan millet huzurunda sınava çekilen bir fikirdir. Eğer millet buna siyah oy verecek olursa bu fikir kuru bir meyvedir. İsyan bir anarşidir.

Her cebrî davette ve geçersiz fikrin her arzu ettiği zamanda savaşa girişmek kavimlerin ve milletlerin yapacakları şeylerdir. Kavimler ve milletler her zaman ve her saatte kahramanların, şehitlerin niteliklerine sahip değillerdir. Onlar maddî sebeplerin, açık delillerin ve gerekçelerin taraftarıdırlar. Öncelikle isyan nefretlerine sebep olur. Zira evvela: İsyan ekseriya bir felaketle sonuçlanmış olur. İkinci olarak sonu da başlangıcı gibi hayaldir.

Çünkü -burası da güzeldir- kendini feda edenler daima hayal için feda ederler. İsyan bir heyecan, bir his galeyanıdır.

His galeyanı öfkeye dönüşebilir; işte silaha sarılmak neticesi oradan çıkar. Fakat her isyan, silahının namlusuyla bir hükûmete yahut bir usule nişan alır. Hedefi ve maksadı yücedir.

Bu cümleden olarak 1832 senesi isyanı liderlerinin, özellikle Chanvrerie sokağı gençlerinin maksatları kesinlikle Louis Philippe değildi. Çoğunluğu kalp temizlikleriyle aralarında görüşürlerken mutlakıyet usulüne ve ihtilale katılmış olan bu hükümdarın niteliklerini takdir ederlerdi. Onlardan hiç kimse ondan nefret etmez, ona karşı kin ve nefret besleyemezdi. Fakat Louis Philippe’e saldırırken “mukaddes hakların” (asillerin doğuştan getirdiklerine inanılan hakların) küçük nesline saldırıyorlardı. Nitekim X. Charles’a saldırırken de bu hakların büyük nesline tecavüz etmişlerdi. Bunların Fransa’da tahttan indirmekle, indirip koparmak istedikleri şey de, evvelce açıklandığı üzere, dünyanın her tarafında insanın insana olan tahakkümünden, imtiyaz ve iltimasın hak üzerine galebesinden ibaretti.

Paris’in kralsız kalması, dünyanın da zalimsiz kalması gibi sonuç doğurur. İşte onlar böyle ölçüp tartıyorlardı.

Onların maksatlarının sağlanması şüphesiz uzun bir zamana bağlıydı. Belki muğlaktı. Yorumlara karşı gerileme sebebiydi. Fakat yüce idi…

Bu böyledir. Şehitler için, kendini feda edenler için, nihayet bütün beşer hakikatinin karışmış bulunduğu hayallerle bu gibi kuruntular için can feda edilir. İsyancı isyana bir hal, bir şiir şekli verir. Ona bir renk, parlaklık bahşeder. İnsan, eylem ve hareketleriyle sarhoş olarak bu gibi facialara atılır. Kim bilir? Belki sonunda başarı vardır?

Azınlık karşısında koca bir ordu var. Ne olursa olsun onlar hakkı, tabii kanunu, kişinin nefsine hâkimiyetini -ki bunun için hâkimiyeti terk etmek mümkün değildir- adaleti, hakikati savunurlar… Gerektiğinde üç yüz Ispartalının yaptığı gibi canlarını feda ederler. O zaman Don Quijote’u değil fakat Leonidas’ı hatıra getirirler… İnsan ileri gider. Bir kere gitmeğe başlayınca da artık geri dönmez. Başı ileride olarak savaş alanına atılır. Benzersiz bir zafer kazanmayı ümit eder. Yani ihtilalin olgunluğu, ilerlemenin sağlanması, insanlığın yükselmesi, dünyanın kurtuluşu, nihayet Termopil geçidi zaferleri umulur…

İlerleme uğruna gerçekleştirilen bu gayretler çoğunlukla başarısızlıkla neticelenir. Bunun sebebini de anlattık…

Ahali çok sevgili soylularının teşviklerine direnir. Serkeştir. Fevkalade kalabalıklar, büyüklükten, ağırlıktan, kırılgan kabiliyetleri daha ziyade olan büyük maceralardan, akıbeti meçhul serencamlardan korkarlar.

Hâlbuki ülküde maceralar, tehlikeler çoktur.

Şurası da unutulmasın ki, bu hususta menfaatler ülkü ile duyguların pek dostu değildir. Nitekim bazen mide, kalpten gelen bir hareketin felce uğrayıp kesilmesine yol açar.

Fransa’nın büyüklüğü ve güzelliği başka milletlere nispeten karnını daha az doyurmasındandır. İpi beline daha kolay bağlar! Uyanması herkesten evveldir, gaflet uykusu herkesten sonradır.

O ileri gider, arar, arayıcıdır.

Bunun sebebi de kendisinin becerikli ve sanatkâr olmasıdır.

Güzellik, hakikatin zirvesinden başka bir şey olmadığı gibi, ülkü de mantığın en yüce noktasıdır. Sanatkâr olan kavimler akıl ve mantıka göre hareket ederler. Güzelliği sevmek, nuru, ışığı sevmektir. Bu sebeptendir ki, Avrupa’nın meşalesi, yani medeniyetin meşalesi evvela Yunanistan’dan getirilmiştir. Yunanistan onu İtalya’ya, İtalya ise Fransa’ya geçirmiştir. Bunlar bilginin ışığını yayınlayan kavimlerdendir.

Övülecek ve hayret edilecek şey! Bir kavmim edebiyatı onun ilerlemesinin unsurudur.

Medenîleşmenin derecesi hayal gücüyle ölçülüyor. Ancak medeniyet yayıcısı olan bir kavim, bir millet daima erkek kalmalıdır. Corinth olmalı. Buna evet deriz. Fakat Sybaris’e evet diyemeyiz.155

Dişilleştirilen, asaleti kaybeder.

Ne iptila derecesinde musikişinas olmalı, ne de musikiye heveskâr! Fakat sanatkâr olmalı. Medeniyet hususunda hiddet ve şiddetten vazgeçerek yükselmelidir. Bu şartlar yerine getirildiği takdirde beşeriyete ülkünün ölçümlü/tartımlı örneği verilmiş olur. Bu çağlarda ülkünün şekil ve sureti sanatta, aracı ise ilimdedir.

Toplumsal kadronun doğrultusunun güzelliği ilim ve marifetle meydana gelir.

“A+B” değerleriyle Hz. Âdem’in cenneti yeniden imal edilecektir. Medeniyetin ulaştığı seviyeye bakılırsa yüceliğin tamamlanmışlığının gerekli unsuru, ilmin bile güzelliğe bir hizmetçi değil bir olgunluk elemanı olmasıdır. “Hayal” hesap bilmeli, hesap etmeli. Sanat ilmi dayanak noktası edinmelidir.

Yeni fikir, Hind dâhileri arabasına binmiş olan Yunan dâhileridir. File binmiş olan İskender gibidir.

Prensipler ve hükümler içinde geçersiz kalmış yahut menfaatin yönlendirmesiyle ahlakı bozulmuş insan ırkları medeniyete rehber olmağa uygun değildirler. Mabudun veya altın ve gümüşün huzurunda yakarışta bulunarak tapınmak, yürüyen adaleleri, ilerleyen irade ve tercih gücünü dumura uğratır.

Sırf ruhanîliğe veya ticarete zihin yormak bir milletin parlaklık ve ihtişamını eksikli yapar, kadrinin yüceliğini düşürür ve ufkunu daraltır, milletlerin hem beşerî hem kutsal kavrayışlarını köreltir. Babil’in ülküsü yoktur. Kartaca’nın ülküsü yoktur. Atina ile Roma’nın ülküleri vardır… Yüzyılların karanlık yoğunluğu arasında bile medeniyetin tacını hâlâ muhafaza etmektedirler…

Fransa, Yunan ve İtalyan kavimlerinin heveslerine malik bir kavimdir. Güzellik ve cazibe yönünden bir Atinalı’dır… Büyüklük ve ihtişam yönüyle de bir Romalıdır.

Bundan başka Fransa daha iyidir. Kendisini feda eder. Başka kavimlerden daha fazla sadakat ve fedakârlığa eğilimli ve hazırdır. Ancak bu eğilim onu istila eder fakat sonra da terk eder.

Onun yürümek istediği zaman koşanların, onun durmak istediği zaman yürüyenlerin tehlikeye uğramaları bundan kaynaklanır.

Fransa’nın materyalizm açısından düşüşleri vardır. Bazı vakitlerde bu yüksek dimağı örtüsü altına alan fikirler, Fransız büyüklüğünü andıracak bir şeyi taşır görünmez. Fakat Missouri veya Güney Carolina kadar genişliği haiz olur. O halde ne yapmalı? Dev, cüce oyunu oynanıyor…

Büyük Fransa’nın küçük zevkleri de vardır. Keyfiyet bundan ibarettir!

Buna denecek bir şey yoktur. Yıldızların olduğu gibi kavimlerin de böyle ay tutulmaları, güneş tutulmaları yaşamağa hakları vardır. Yeter ki bu tutulmalar, karanlığa dönüşmesin, nur ve aydınlık geri gelsin. O zaman her şey iyi sonuçlanır.

Fecr ile ölümden sonraki diriliş aynı anlamdadır.

Işık ve nurun tekrar ortaya çıkışı, “zat”ın devam ve ısrarına denktir.

Bu halleri sakince belirleyelim:

Barikat üzerinde ölmek yahut sürgünde mezarı bulunmak, fedakârlık için kabul edilebilir hallerdendir.

Fedakârlığın gerçek anlamı, menfaati terk etmektir. Terk edilmişler kendilerinin terk edilmesine, sürülenler de sürülmelerine izin versinler de biz büyük milletlerin geri çekilişlerinde çok geriye çekilmemelerini temenni edelim. Hakka ve mantığa geri dönmek bahanesiyle düşüşe doğru çok ileriye varılmamalıdır.

Madde mevcuttur. Dakika mevcuttur. Menfaatler mevcuttur. Bununla beraber mide de mevcuttur. Fakat mide akıl ve mantığı teşkil etmemelidir. Geçici hayatın bir hakkı vardır. Bunu kabulleniriz. Fakat daimî hayatın da hakkı vardır. Ne yazık! Binmek, iniş ve çıkışa engel olamaz. Bu durumlara tarihte tekrar tekrar rastlanır. Bir millet yüksektir; ülküden tat alıyor, sonra çamuru tadıyor, onu iyi buluyor. Şayet kendisine Falstaff’a karşı Sokrates’i niçin terk ettiği sorulsa: “Devletlileri severim de ondan…” cevabını verir.

Kavgaya dönmeden evvel bir söz daha söyleyelim:

Şu anda anlatmakta olduğumuz savaş gibi bir savaş ülküye doğru gerçekleştirilen bir takım kıpırtılardan başka bir şey değildir. Engellere uğrayan ilerleme, hastalıklı ve sakat olur. Buna benzer feci saralar pek çoktur. İlerlemenin hastalığı olan iç savaşlara, yolumuz üzerinde rastladık. Hakiki adı ilerleme olan dramın hem bölümü, hem bölüm arası müthiş devirlerdendir.

İlerlemek!

İlerlemek, içimize yerleşmiş olup genellikle ortaya koyduğumuz bir arzu, bir feryattır. Bu trajedinin bulunduğumuz noktada içine almış olduğu fikirlerle daha çok gölgelenmesi mümkündür. Büsbütün örtünün kaldırılmasına değilse bile, hiç olmazsa ışığının parıldamasına müsaade edilsin. Şu dakikada okuyucuların bakışları önünde duran bu kitap, bütünü itibarıyla detaylarında baştan başa fasılalarına, istisnaî yanlarına, yahut zaaf ve hatalarına rağmen şerrin hayra, zulmün adalete, fesadın hakikate, gecenin gündüze, menfaatin vicdana, yok oluşun hayata, hayvanlığın göreve, cehennemin cennete, yokluğun varlığa doğru yürüyüşü ve hareketidir. Gideceği nokta madde; varacağı nokta ruh’tur. Başlangıcı canavar, sonu melektir.

155 Burada kastedilen anlamıyla, Corinth şehri eski Yunan’da sanatıyla, Sybaris kenti ise zevk ve eğlencesiyle ünlü şehirlerdi.

-21-

Kahramanlar

Trampet birdenbire hücum işaretini çaldı. Bu hücum bir borayı andırıyordu. Bir gece evvel asker gece yarısından istifade ederek bir boa yılanı gibi mutlak bir sükûn ve dinginlikle barikata yaklaşmıştı.

Bugün ise güpe gündüz anî hücum esasen imkânsızdı. Ordu şiddetli güçle zaten aleniyet meydanına çıkmış, toplar görülmeğe başlamıştı. Ve ordu barikat üzerine saldırdı. Gazap ve atılım, şimdi ustalık ve becerikliliğe dönüşmüştü. Eşit aralıklarla Hassa Millî askeriyle piyade Belediye askerinden oluşan karma büyük bir piyade kolu, göze görünmeden ve kalabalık kuvvetlerine güvenerek atletik adımlarla, trampet ve borazan sedaları arasında, süngüleri takılmış, başta baltacılar bulunduğu halde mermiler altında pervasızca, ağır bir demir portrelin bir duvar üzerine dayanmasıyla doğrudan doğruya barikat üzerine geldi.

Duvar yani barikat inatla direndi.

İsyancılar şiddetle ateş ettiler. Üzerine çıkılan barikat üstünde bir şimşek yelesi göründü. Saldırı o kadar öfkeyle yapılmıştı ki, bir müddet barikat saldıranlarla dolup taştı. Arslan köpekleri nasıl tahrik ederse barikat da askeri öyle tahrik etti.

Sahillerde kayaların köpüklerle örtüldüğü gibi barikat da saldıranlarla örtüldü. Görünmez bir dereceye geldi. Köpükler biraz sonra nasıl çekilirse askerler de öylece geri çekildi. Barikat sarp, karanlık ve müthiş bir şekilde ortaya çıktı.

Piyade kolu geri çekilmeğe mecbur olduğundan sokakta açıkta kaldı; fakat bu kol müthiş bir yaylım ateşi başlattı. Havai fişek atışlarını görenler “demet” denilen patlayıcılardan oluşmuş sakı bilirler, o sakın ucunda bir kurşun bulunduğunu ve dikine değil yatay olarak şimşek kümelerinden her birinin ölüm saçtığı farz edilsin. İşte barikat böyle bir ateş altındaydı.

Her iki tarafta sarsılmaz bir azim vardı. Bu konumda cüret ve cesaret âdeta vahşiceydi.

Evvela, nefsini feda ile başlayan hareket, kahramanca bir vahşetle karışmış bulunuyordu. O devirde bir Hassa Millî Askeri bir Zuhaf156 neferi gibi savaşıyordu. Asker artık buna bir son vermek istiyor, ihtilalciler ise çarpışmak ve direnmek istiyorlardı. Can çekişmenin tam gençlikte ve sağlıklı devrede kabulü, cesareti cinnete dönüştürüyordu. Kanlı bir mücadelede bulunanların her biri zamanın öneminin ve yüceliğinin farkındaydı.

Sokak cesetlerle doldu.

Barikatın bir ucunda Enjolras, öteki ucunda Marius bulunuyordu.

Bütün barikatı başında taşıyan Enjolras kendisini ihtiyaten muhafaza ediyordu. Bulunduğu metrisin altında birbiri ardınca üç asker düştüyse de onu göremediler.

Marius açıkta savaşıyordu. Kendisini âdeta nişangâh etmişti. Vücudunun belinden yukarısını istihkâmdan dışarıya çıkarıyordu.

Hiç kimse harcanmayı göze alan pinti bir adam kadar savurgan olamaz. Savaşta da mütefekkir kadar müthiş bir adam tasavvur edilemez. Marius, müthiş ve mütefekkirdi. Rüyadaymış gibi savaşıyordu. Silah atan bir hayal gibiydi.

Kuşatılanların kurşunları bitiyordu. Fakat alaycılıkları bitmiyordu. Bulundukları girdap içinde gülüyorlardı.

Courfeyrac’ın başı açıktı. Bossuet ona sordu:

- Şapkan ne oldu?

Courfeyrac cevapladı:

- Sonunda gülle ile başımdan almağa muvaffak oldular…

Bu ve buna benzer mağrurca ve alaya alırcasına sözler söylüyorlardı.

Feuilly, acındırarak bağırıyordu:

- Gördünüz mü? Anladınız mı adamları?... (Burada bilinen hatta ünlü ve eski orduya mensup bazı isimler zikretti.) Bize katılmağa söz vermişlerdi, bize yardım edeceklerine yemin bile etmişlerdi. Bu generaller namusları üzerine ant içmiş oldukları halde, şimdi bizi terk ettiler…

Combeferre, şu cevabı vemekle yetindi:

- Namus ve şeref kurallarına yıldızlara bakar gibi uzaktan bakan ve riayetini o şekilde gösteren adamlar var!

Barikatın içi yırtılmış fişek kâğıtlarıyla o kadar dolmuştu ki âdeta kar yağmış sanılırdı.

Saldıranların sayıca üstünlükleri vardı. Âsilerin ise korunaklı mevzileri vardı. Bunlar duvarların üzerinden yaralılar ve ölüler arasında ayakları dolaşan ve taşlar arasında kalan askerlerin üzerine yağmur gibi ateş yağdırıyorlardı.

Yapılışı bakımından hayret edilecek bir payanda olan bu barikat hakikaten bir avuç adamın bir orduyu durduracağı mevkilerdendi. Bununla beraber kurşun yağmuru altında noksanını tamamlayan ve sayısı artan hücum kolu ricatı imkânsız bir surette ilerliyordu. Şimdi de yavaş yavaş, adım adım fakat tam bir emniyet ve kararlılıkla, vidanın açılmış delikten sıkıştırdığı gibi barikatı sıkıştırıyordu. Hücumlar ardarda geliyordu. Nefret ve dehşet arttıkça artıyordu.

İşte o zaman o kaldırım yığını üstünde, bu Chanvrerie sokağında Truva kalesine yaraşır bir muharebe başladı. Yirmi dört saatten beri ağzına bir şey komamış, uyumamış, birkaç atımlık kurşunu kalmış, boş ceplerinde fişek arayan, hemen hemen hepsi yaralanmış, başları yahut kolları siyah kirli bezlerle tutturulmuş elbiselerinde kan akan delikler bulunan, kötü tüfeklerle, eski kılıçlarla yarı silahlı, solgun, yırtık giysili, yorgun ve takatsiz olan bu adamlar birer dev kesildiler.

Barikata on defa hücum edildi. Üzerine çıkıldı. Büyük ve müthiş bir yangını göz önüne getirmeli: Bu bir savaş değildi. Bir fırın içini andırıyordu. Açılan ağızlar alev teneffüs ediyordu. Yüzler büsbütün değişmişti. İnsanî şekiller hissiz görünüyordu. Savaşanlar alevlerle parıldıyorlardı. Bu, âdeta bir mezbahaydı. Ateşler arasında bu vücutları görmek korkunç ve ürkütücüydü.

Bu yüce kırışmanın peş peşe sürüp giden safhalarını tasvirden vazgeçiyoruz. Bir savaş için on bin beyit yazmak edebiyatın yalnız savaş destanını konu edinen kısmı için müsaittir. İnsan Hind esatirinden Veda’nın “Kılıçlar Ormanı” tabir ettiği ve on yedi uçurumun en müthişi olarak gösterilen Brahmanların cehennemi zannederdi.

Göğüs göğüse, ayak ayağa, silah, kılıç, yumruk darbeleriyle uzaktan, yakından, aşağıdan, yukarıdan her yerden, ev damlarından, meyhanenin pencerelerinden, bazılarının iltica ettiği bodrum pencerelerinden kavga ediliyordu. Bir kişi altmış kişiye karşı savaşıyordu.

Yarı harap olan Corinthe’in cephesi ürkütücücüydü. Misket ateşiyle delik deşik olmuş olan pencere camları kırılmış, çerçeveleri uçmuş olduğu halde şekilden yoksun bir deliğe benzemişti. Bu delik büyük bir süratle ve gelişigüzel bir şekilde taşlarla kapatılmıştı. Bossuet, Feuilly, Courfeyrac, Joly öldürülmüşlerdi. Combeferre, yaralı bir askeri yerden kaldıracağı sırada üç süngü ile yaralanmış olduğu halde, gökyüzüne bir kere bakacak vakit buldu bulmadı, ruhunu teslim etti.

Marius, yaralarına ve özellikle başındaki yaraya rağmen hâlâ savaşıyordu. Yüzü gözü al kanlara boyanmıştı. Bu haliyle âdeta yüzünün kanlı bir mendille örtülmüş olduğu sanılırdı.

Yalnız Enjolras yaralı değildi. Silahsız kalınca elini sağa ve sola uzatır ve isyancılardan biri de eline rast gelen bir silahı ona verirdi. Dört kılıçtan elinde yalnız birinin kabzası kalmıştı. I. François’nın Marignan muharebesinde yalnız üç kılıcı vardı.

Homerus diyor ki:

“Diomedes mutlu Arisba’da ikamet eden Teuthranis’in oğlu Axylus’u boğuyor; Mecistaeus’nin oğlu Euryalus, Dresos, Oph-eltios, Esepius’u, deniz tanrılarından Abarbarea’nin kusursuz Bucolion’dan hamile kaldığı Pedasus’u öldürüyor. Ulysses Pidytes’i tahtından indirdi; Antilochus Ablerus’u; Polypaetesli Astyalus’u; Polydamas Cyllene’li Otos’u, Teucer de Aretaon’u devirir.

Megan-thios Euripylus’un mızrakları altında öldü. Kahramanların kralı Agamemnon, gürültülü bir coşkuyla akan Satnois nehrinin suladığı sarp, kayalık şehirde doğan Elatos’u ezdi.”

Cesur fiil ve eylemlerle dolu eski şiirlerimizde Esplandian denilen dev Marki Swantibore’a ateşli kargısıyla hücum eder, dev dahi yerinden kopardığı bir sürü kuleleri üzerine atarak savunmada bulunur.

Duvarlarımızdaki eski resimler de Bretagne ve Bour-bon eski dükünü muharebe silahları, armaları ile donanmış ve at üstünde, ellerinde baltaları, elleri ayakları demirle kaplanmış; biri yabani kedi derisi, diğeri mavi çuha ile örtülü olduğu halde birbirine hücum ettiğini gösterir. Bretagne tacının iki boynuzu arasında arslanla, Bourbon da başında iri bir leylak armasıyla mücehhez gösterilir. Fakat yüce, güzel olmak için Yvon gibi dukalık armasını taşımak, Esplandian gibi elinde canlı bir alev tutmak yahut Polydamus’un babası Phyles gibi Ephyra’den kral Euphetes’in hediyesi olan mükemmel bir miğfer getirmiş olmak gerekmez.

Bir fikir ve kanaate bağlı olmak veyahut bir istikamet belirtisi ortaya koymak için hayatını feda etmek yeterlidir.

Dün henüz Bauce veya Limousin eyaleti köylüsü iken, belinde lahana kesmeğe mahsus palaskasıyla Luxemburg Bahçesinde çocuk dadıları etrafında dolaşan o küçük sadedil çehreli asker ile, solgun bir kitap veya iskelet parçası üzerine eğilmiş, sarı saçlı, gençlik sakalını henüz makasla kesmekte olan şu delikanlı öğrenciyi; bunların her ikisini de alın. Onlara bir sorumluluk verin. Bunları Boucherat dört yol ağzında yahut Planche-Mibray çıkmaz sokağında karşı karşıya oturtun. Birincisi sancak uğruna, diğeri ülkü için kavga etsinler veyahut ikisinin de vatan için savaştıkları tasavvur edilsin. Savaş müthiş olur. İnsanlığın mücadele ettiği, canhıraş boğuştuğu bu şairane geniş alanda bu küçük neferle bu öğrencinin bırakacakları hayal, kaplanlarla dolu Lycia kralı Megarion’un ilahlara denk Ajax ile göğüs göğüse sarıldıklarında oluşan gölgeye eşit olur…

156 Fransa’nın Afrika’daki ordusunun piyade birlikleri askerlerine verilen isim.

-22-

Taban Tabana

Barikatın iki ucunda Enjolras ile Marius’tan başka canlı lider kalmadığı zaman, Courfeyrac, Joly, Bossuet, Feuilly, Combeferre’in bunca zaman savunduğu merkez cenah geri çekildi. Top ateşi işe yarar bir delik açamamışsa da ortasını oldukça zedelemiş, orta kısımda duvarın zirvesi gülle ateşi altında mahvolup yıkılmıştı. Bazen dâhile, bazen harice düşmüş olan enkaz dahi birbirinin üzerine yığılarak nihayet seddin iki tarafında biri içten, diğeri dıştan iki yığın oluşturmuştu. Dışarıdaki yığın yanaşma hareketine karşı eğimli bir hal oluşturuyordu. Son bir hücuma gayret edildi. Bu defa başarı sağlandı.

Toplu kuvvetler süngülerini takarak ve atletik adımlarla, direnmeye fırsat vermeyerek yüklendi. Hücum kolunun derin cephesi set basamaklarının zirvesinde duman ortasında göründü. Bu sefer artık iş bitmişti. Merkezi savunan isyancı takımı karışık bir halde geri çekildi.

İşte o zaman bazılarında karanlık hayat sevdası duyguları uyandı. Orman ağaçlarına benzeyen süngülere nişangâh olunca bunların bazıları artık ölmek istemediler. Bu, öyle bir dakikadır ki, kendini koruma içgüdüsü homurdar, insanda hayvanlık yönü tekrar ortaya çıkar. İstihkâmın arkasında bulunan altı katlı eve dayanmışlardı. Bu ev onların selamet kapısı olabilirdi. Bu ev güya baştan aşağıya kadar duvarla kapanmış gibi görünüyordu. Asker safı barikatın içine girmeden evvel kapının birinin açılıp kapanmasına yetecek vakit vardı. Bunun için de şimşek gibi hızlı olmak yeterdi. Bir anda aralık kalıp birdenbire kapanabilen bu kapı, bu ümitsizlik içindeki kalan adamların hayatta kalmasını sağlacaktı. Bu evin arkasında sokaklar vardı. Kaçma imkânı, genişlik ve mesafe yeterliydi. İsyancılar tüfek dipçiğiyle, tekmeyle kapıya vurmağa başladılar, feryat ederek, ellerini uzatarak yalvardılar. Kimse açmadı. Üçüncü katın yuvarlak penceresinde, ölünün başı bunlara bakıyordu.

Fakat Enjolras ile Marius bunların etrafında bulunanlar büyük bir süratle atılıp onları himaye ettiler. Enjolras askerlere:

- İlerlemeyiniz!

Diye bağırmıştı.

Subayın biri bu emre itaat etmedi. Enjolras o subayı vurdu. Şimdi Enjolras barikatın dâhilî küçük avlusunda, bir elinde kılıç, diğer elinde tüfeği, saldıranlara karşı savunduğu Corinthe kapısını açık tutmaktaydı. Ümitsizlere:

- Açık olarak yalnız bir kapı vardır. O da budur!

Dedi.

Vücuduyla isyancılar takımını perdeledi, yalnız başına bir tabura karşı koyarak onları arkasından geçirdi. Enjolras tüfeği bir baston gibi kullanıyordu. Baston oyunu oynayanlarca “rote couverts”(= kapalı gül) dedikleri hareketle etrafında ve önünde bulunan süngüleri indirterek, sonuncu olarak meyhaneye kendisi girdi. Müthiş bir dakika! Askerler girmek, isyancılar kapamak istediler. Kapı o kadar şiddetle kapanmıştı ki girerken kapıya tutunan bir askerin beş parmağının kesilip kapıya yapıştığı görülmüştür.

Marius dışarda kalmıştı. Bir kurşun gelip köprücük kemiğini kırmıştı. Bayılıp düştüğünü hissediyordu. Gözleri hemen kapanmak üzereyken kuvvetli bir elin kendisini tuttuğunu hissetti. Bayılması da Cosette’e karşı son hatıra ile karışıktı; mırıldandı:

- Esir oldum. Kurşuna dizileceğim!

Ardından bayıldı.

Enjolras dahi Marius’u meyhaneye sığınanlar arasında görmemekle öyle zannetti.

Fakat insanın yalnız kendi ölümüne zihin yorduğu bir zamanda bulunuyorlardı. Enjolras kapının demirini yerine koyarak sürmeledi; kilitledi.

Hâlbuki dışarıdan askerler tüfek dipçiğiyle, baltacılar da baltalarıyla döğmekteydiler. Saldıranlar hep bu kapının üzerine yüklenmişlerdi. Artık meyhanenin kuşatılmasına başlandı.

Şunu da söyleyelim ki, asker son derece öfkeliydi.

Topçu çavuşunun ölümü son derecede hiddetlenmelerine yol açmıştı. Daha fena bir şey de vardı. Hücum öncesindeki birkaç saat aralarında geçen konuşmalarda, isyancıların esirlere işkence yaptıkları o meyhanede başsız bir askerin cesedi bulunduğundan bahsetmişlerdi. Bu gibi dehşet verici söylentiler iç savaşların icaplarındandır. Daha sonraları vuku bulan Transnonain felaketine ve harabeye çevrilmesine sebep olan da bu tür söylentilerden biriydi.

Kapı kapatıldıktan sonra Enjolras diğerlerine hitaben:

- Hayatımızı pahalıya satalım!

Dedi.

Sonra Mabeuf ile Gavroche’un naaşlarının bulunduğu masaya yaklaştı. Siyah çarşaf altında kaskatı, dik iki cisim görünüyordu. Biri büyük, diğeri küçüktü. Yüzleri belirsiz bir surette kefen üzerinde kabartı şeklindeydi. Kefenin altından bir el çıkmış, yere doğru sarkıyordu. Bu el, ihtiyarın eliydi. Enjolras eğildi. Bu muhterem eli öptü. Bir gece evvel alnını öpmüştü.

Bütün hayatında yalnız bu iki buse müyesser olmuştu.

Sözün kısası: Barikat bir Thebes kapısı gibi, meyhane ise Saragossa evi gibi savaştılar.

Bu gibi savunmalar ve direnişler sıkıdır; bunlarda aman yoktur. Müzakere olamaz. Herkes ölmek ister; yeter ki bir öldürücü olsun.

Suchet “Teslim olunuz!” dediği zaman Palafox “Top muharebesinden sonra bıçak muharebesi!” cevabını vermişti.

Hucheloup’un meyhanesinin hücum operasyonunda hiçbir şeyi noksan olmadı. Kaldırım taşları saldıranların başlarına pencereden, damdan yağmur gibi inmekteydi. Şiddetle düşüp eziyor, askerlerin sabır ve tahammülünü kaybettiriyorlardı. Bodrum ile tavan aralarından şiddetli ateşler, hücumun şiddeti, savunmanın şiddeti, nihayet kapının açılmasında düşmanı mahvetmek hususundaki cinnet hiç eksik olmadı.

Hücum edenler, sökülüp yere serilmiş olan kapının enkazına ayaklarını kaptırarak içeriye girdikleri zaman, savaşanlardan hiçbirini bulamadılar. Helezoni merdiven balta ile yere devrilmişti, aşağı salonda duruyordu. Bazı yaralılar hayatlarının son nefeslerini tamamlamaktaydılar. Henüz öldürülmemiş olanlar merdivenin girişi olan delikten birinci kata çıkmışlardı.

Bu delikten müthiş, korkunç bir ateş yağdırıyorlardı. Bu ateş son fişeklerle ediliyordu. Bunlar da bittikten sonra; bu korkunç yarı-ölülerde ne kurşun, ne fişek, ne barut kalmayınca, evvelce sözü edilen ve Enjolras tarafından saklanmış olan şişelerle savunmaya başladılar. Bu şişeler kezzap ile doluydu. Bu karanlık kırışmanın uygulanışını olduğu gibi söyledik. Kuşatılanlar her şeyi silah addederek kendilerini savunur.

Suyun içinde yanan ateşi tutuşturmakla Archimedes mahcup olmadı. Bayard kaynar katranı kullanmasından dolayı namusunu ayakaltı etmemişti.

Bütün savaş korku ve dehşetle doludur; seçilecek bir şey yoktur. Saldıranların ateşi aşağıdan yukarıya doğruysa da müthişti. Tavandaki deliğin kenarı ölü başlarıyla doldu. Bu başlardan şiddetle kan akıyordu. Bu dereceye varan bu şeyi tarif edecek söz yoktur. Şimdinin cehennemi olan muharebede adam kalmamıştı.

Devler, devlere karşı değildi. Homerus’un tasavvur ve hayallerinden ziyade, Milton ve Dante’nin hayallerine benziyordu.

Şeytanlar saldırıyor; hayaller direniyordu. Bu gerçekten kahramanlıktı.

-23-

Orestes Perhizde, Pylades Sarhoş!

Kısacası biri diğeri üzerine binerek, merdivenin taslağından faydalanarak, duvarlara çıkarak, tavana asılarak, nefes deliğinin ağzında direniş gösterenleri kancayla yaralayarak, askerden, Millî Hassa neferlerinden, belediye muhafızlarından yirmi kadar saldırgan ekserisi bu korkunç yükseliş esnasında aldıkları yaralardan dolayı yüzleri bozulmuş, gözleri kanla kararmış, çılgın, vahşi bir hal alarak birinci katın salonuna atıldılar. Orada ayakta kalmış yalnız bir adam vardı. O da Enjolras’dı.

Fişeksiz, kılıçsızdı. Tüfeğinin dipçiğini girenlerden birinin başına vurarak parçalamış olduğundan elinde yalnız namlusu kalmıştı. Bulunduğu yerde durup kendisiyle saldıranlar arasına bilardoyu getirdi. Salonun köşesine doğru geriye çekildi. Orada elinde yalnız tüfeğinin namlusu bulunduğu halde mağrur bir bakışla, başını ileriye doğru tutarak hâlâ etrafındakilerin endişesine yol açıyor ve bu sebeple yanına yanaşılamıyordu. O sırada bir ses işitildi:

- Liderleridir. Topçuyu öldüren odur! Mademki köşede vaziyet aldı, tam yerindedir. Varsın dursun; olduğu yerde kurşuna dizelim.

Enjolras lakaydane karşılık verdi:

- Diziniz!

Dedikten sonra tüfeğinin parçasını atarak, kollarını çaprazlayarak, göğsünü saldıranlara çevirdi.

Mertçe ölmekteki cüret ve cesaret insanı etkiler.

Enjolras, bu sonlandırma şeklini kabul ederek kollarını bağlayınca, salonda savaş gürültüleri kesildi, yerini müthiş bir ölüm sükûtu aldı.

Silahsız olduğu halde dimdik ve metin bir şekilde duran Enjolras’nın bu tehdit edici vaziyeti, bu sessizliği ağır bir şekilde etkiliyordu. Bu genç o zamana kadar yara almamıştı. Al kanlar içinde, çekici, yaralanmamış biri kadar lakayt olan bir savaşçı, yalnız bakışlarının hükmediciliğiyle bu karanlık güruhu, kendisini özel bir saygıyla öldürmeleri için mecbur etmişti.

Gurur ve vakarına eklenmiş olan o sıradaki kahramanca duruşu erkek güzelliğine bir parlaklık, bir şaşaa veriyordu.

Geçen yirmi dört saatlik müthiş bir zamandan sonra yara almadığı gibi, yorulmamış gibi de yüzünde bir kırmızılık görülüyordu.

Sonraları divan-ı harp huzurunda “İsyancılar arasında ‘Güzellik Mabudu’ denilen biri de vardı.” yolunda ifadelerde bulunan bir şahit bu sözleri söylerken şüphesiz Enjolras’yı kastetmişti.

Enjolras’ya nişan alan Hassa askerlerinden biri de:

- Bana öyle geliyor ki bir çiçek vuracağım!

Dedi.

Enjolras’nın bulunduğu köşeye mukabil köşede on iki kişilik bir takım oluştu. Büyük bir sükûnla silahlarını hazırladılar. Sonra çavuşlardan biri:

- Nişan al!

Komutunu verdi. Bir subay müdahale etti:

- Durunuz!

Enjolras’ya hitaben:

- İster misiniz, gözlerinizi bağlayalım?

Demesi üzerine o kahraman hemen cevap verdi:

- Hayır!

- Topçu çavuşunu öldüren gerçekten siz misiniz?

- Evet!

Grantaire birkaç dakika evvel uyanmıştı.

Hatırlanacağı üzere Grantaire, bir gece evvelinden beri meyhanenin üst kat salonunda başını bir masaya dayayarak sandalye üzerinde sızıp kalmıştı. Özel deyimiyle ölüm derecesinde sarhoş olduğundan tam bir şaşkınlık içinde kalmıştı. İçmiş olduğu absent, onu uyutmuştu.

Masası küçük ve barikatta bir işe yaramayacağından kendisine bırakılmıştı. Göğsü masanın üzerine eğilmiş, başını haliyle kolları üzerine dayamış olduğu halde etrafı kadehler, kupalar ve şişelerle çevriliydi.

Bu halde kalmıştı.

Soğuktan uyuşup kalmış olan bir ayı, emerek kana doymuş olan bir sülük gibi uyuyordu. Ne tüfek ateşi, ne gülleler, ne de bulunduğu salonun penceresinden giren misket taneleri ve ne de saldırının tabiinin üstündeki tarrakası, kısacası hiç ama hiç bir şey onu uykusundan uyandıramamıştı. Ancak topun gürlemesine karşı o da ara sıra bir homurdanma ile mukabele ediyordu. Denilebilir ki, kendisini uyanmak zahmetinden kurtaracak bir kurşunu bekliyordu…

Etrafında birçok cesetler bulunuyordu. İlk bakışta ebedî uykuya dalanlar arasında onu fark etmek mümkün değildi.

Gürültü bir sarhoşu uyandıramaz. Onu sessizlik uyandırır. Bu tuhaflık, defalarca tahakkuk etmiştir. Etrafındaki mevcudatın birer birer yok olup gitmesi Grantaire’in dağılmasını ve harabiyetini artırıyordu.

Savaşın tarrakası ona ninni gibi geliyordu! Kalabalığın, heyulanın, Enjolras’nın karşısında yapılan hareket, Grantaire’in ağır uykusunu haleldar etmişti. Dörtnala giden bir araba birdenbire durursa uyuyup kalmış olanlar bundan uyanır. Grantaire birdenbire kalktı. Gerindi. Gözlerini oğuşturdu. Etrafına bakındı, esnedi, anladı…

Hitama eren sarhoşluk yırtılan bir perdeye benzer. İnsan her şeyi bir bakışta, bütünüyle görür; sarhoşluğun saklamış olduğu bütün şeyleri görür, her şey bir anda hatırlanır. Yirmi dört saatten beri geçen olaylardan habersiz olan sarhoş, uyanınca henüz göz kapaklarını açmadan olaydan haberdar olur.

Fikirler, hatıralar birdenbire, ânî bir netlikle geri gelir; zihni sarmış olan ve bir nevi buğu demek olan mestlik dağılır. Onun yerini netlik ve açıklık alır. Her şeyi evvelki gibi hissetmeğe ve gözlemlemeğe başlar.

Grantaire, bir köşede ve âdeta bilardonun arkasında bulunduğundan ve askerler dahi gözlerini Enjolras’ya dikmiş olduklarından onu görmemişlerdi.

Çavuş evvelki emrini tekrara hazırlanmaktaydı ki, birdenbire şiddetli bir sesin yanı başlarında:

- Yaşasın Cumhuriyet! Ben de onlardanım!

Diye bağırdığı işitildi.

Grantaire ayağa kalkmıştı. Kaçırdığı ve iştirak etmediği savaşın bütün parlaklığı ve ihtişamı kendine gelen sarhoşun parlak bakışında belirlendi.

“Yaşasın cumhuriyet!” sloganını tekrar etti. Güçlü, sert bir adımla salon içindeki mesafeyi kat ederek Enjolras’nın yanında ayakta ve tüfeklerin karşısında vaziyet alıp durdu.

- Bir darbede iki kişiyi birden öldürün!

Dedikten sonra Enjolras’ya dönerek:

- Müsaade ediyor musunuz?

Diye tam hoşlukla sordu.

Enjolras arkadaşının elini gülümseyerek sıktı.

Gülümsemesi bitmemişti ki, tüfeklerin sedası işitildi.

Sekiz kurşunla yaralanan Enjolras, kurşunlar onu mıhlamış gibi duvara dayanıp kalmıştı. Yalnız başı önüne sarkmıştı.

Yıldırımla vurulmuş gibi hayatı terk eden Grantaire ise Enjolras’nın ayaklarına doğru yuvarlandı.

Birkaç dakika sonra askerler evin üst katına sığınmış olan son isyancıları yerinden çıkarıyorlardı. Tahtadan yapılmış kafes arasından tavan arasına doğru ateş ediyor ve naaşları pencereden aşağıya atıyorlardı. Bazıları diri diri atılıyordu.

Hurdahaş olmuş bulunan yolcu arabasını yerinden kaldırmağa çalışan iki piyade neferi tavan arasından gelen iki kurşunla öldürülmüştü.

Karnında bir süngü yarası olduğu halde ceketli bir adam, tavan arasından dışarıya atılarak ruhunu teslim etmişti. Bir askerle bir âsî birlikte olarak bir damın kenarına doğru yuvarlandılar. Birbirlerini terk etmek istemiyormuş gibi vahşice bir kucaklaşmayla birbirlerine sarılmış oldukları halde yere yuvarlandılar.

Mahzende aynı muharebe, aynı mücadele devam ediyordu. Feryatlar… Tüfek sesleri… Vahşice ezmeler… Sonra, sonra derin bir sessizlik bunların yerine geçti!

Barikat ele geçirilmişti.

Asker civar evlerin aranmasına ve kaçanların takibatına başlamıştı.

-24-

Esir!

Marius gerçekten esirdi. Fakat askerlerin değil, Jean Valjean’ın esiriydi.

Düşeceği sırada, son dakikada ve bayıldığı zaman pençesini hissettiği el, Jean Valjean’ın eliydi.

Jean Valjean kendisini tehlikeye maruz tutmadan, kendini göstermeden, savaşın hiçbir parçasında vuruşmaya katılmadan yer almıştı. Can çekişmenin bu nazik devresinde eğer Jean Valjean olmasaydı, kimse yaralıları düşünmeyecekti.

O, bu vahşiyane vuruşmada her an her dakika hazır bulunuyor, düşenleri kaldırıp bir yere taşıyarak tedavilerine gayret ediyordu. Barikatı gerektiğinde tamir eden o idi. Tüfek atmamış, hücum etmemiş, hatta kendini korumayı andıracak bir harekette bulunmamıştı. O, yalnız susuyor, gerekli yardımlarda bulunuyordu. Vücudunda birkaç bereden başka bir şey yoktu.

Kurşunlar onu istemiyorlardı. Bu mezarlığa gelirken intiharı da düşünmüşse de arzusuna aykırı olarak buna muvaffak olamamıştı.

Fakat biz, din ve mezhebe muhalif olan intihar gibi bir şeye karar vermiş olmasını inandırıcı bulmuyoruz.

Savaşın yoğun dumanı içinde Jean Valjean Marius’u görmüyor gibi hareket ediyordu. Gerçekte ise gözlerini ondan ayırmıyordu. Bir kurşun darbesiyle Marius yuvarlanacağı sırada Jean Valjean kaplanlara mahsus bir çeviklikle sıçradı ve bir av üzerine atılır gibi atılıp aldı. Götürdü.

O sırada saldırı şiddetlenmişti. Saldırının bütün yoğunluğu Enjolras ile meyhane kapısına üzerinde toplanmıştı. Bu sebeple kolları üzerinde baygın olarak Marius bulunduğu halde, barikatın dağınık taşları üzerinden geçen Jean Valjean’ı kimse göremedi. O, Corinthe Meyhanesinin arkasında gözden kayboldu.

Sokakta bir burun oluşturan köşe elbet hatırdadır. Bu köşe top ve misket atışlarına karşı siper teşkil ettiği gibi kenarları birkaç kadem olan kare şeklindeki bir arsayı da bakışlardan gizlemekteydi. Çoğunlukla yangınlarda yanmayan bir oda bulunur. En müthiş, fırtınalı denizlerde bir burun veya büyük kayalıklar arasında üzerine çıkılacak bir yer bulunur. İşte Eponine barikat dâhilinde böyle bir yerde ruhunu teslim etmişti.

Jean Valjean orada durdu. Marius’u indirdi. Duvara dayadı. Etrafını gözden geçirdi. Dehşet verici bir halde ve konumdaydı. Belki bir iki dakika için bu duvar bir siperdi, fakat bu vuruşma alanından nasıl çıkmalı? Sekiz sene önce Polonceau sokağında atlatmış olduğu vartayı, karşılaşmış olduğu telaş ve heyecanı, oradan ne şekilde kaçmağa muvaffak olduğunu hatırladı.

O zaman iş zordu. Bu gün ise kaçmak mümkün değildi.

Karşısında her türlü feryada karşı ses çıkarmayan amansız altı katlı bir ev var. Yalnız pencerede asılı öldürülmüş biri tarafından meskûn imiş gibi duruyor, sağında Küçük Truanderie sokağını kapatan ve yüksek olmayan barikat bulunuyordu.

Bu duvarı aşmak kolay görünüyordu. Fakat set engelin üstünde bir sıra süngü görünüyordu. Bunlar, barikatın ötesinde yerlerini almış olan askerî güçlerin süngüleriydi. Süngüleri takmışlar, kaçakları gözlüyorlardı. Barikatı aşıp meydana çıkmak bir bölüğün ateşine karşı sineyi açmak demekti. Duvarın üstünden görünecek baş, altmış kurşuna hedef olacaktı. Solunda ise savaş alanı bulunuyordu. Duvarın köşesinde ölüm duruyordu.

Bu müthiş ve her durumda muhakkak olan ateş ile ölüm arasından kurtulmak için ne yapmalıydı? Buradan yalnız bir kuş uçabilirdi.

Hemen bir karar vermek, bir çare bulmak lazımdı. Birkaç adım ötede savaş vuku buluyordu. Bereket versin herkes yalnız bir noktaya gözlerini dikmiş ve yönelmişti: Meyhane kapısına. Fakat bir asker, yalnız bir askerin evi dolaşmak veyahut yandan hücum etmek aklına düşseydi, her şey mahvolurdu.

Jean Valjean karşısındaki eve baktı. Yanındaki barikata baktı. Güya gözleriyle bir delik açmak istiyormuş gibi, şiddetin son kertesiyle yere baktı.

Baka baka böyle bir can çekişme halinde zihnen yakalanan ve kavranan bir şey, müphem bir surette belirginleşti ve ayakları altında bir şekil kazandı. Sanki bakışın istenilen şeyi oluşturma özelliği vardı.

Kendisinin birkaç adım ilerisinde dıştan o kadar dehşet ve dikkatle korunup gözlenen küçük set engelin aşağısında, kaldırım taşları altında kısmen gözlerden gizlenmiş ve toprak seviyesine denk bir surette konulmuş bir ızgara gördü. Kalın enlemesine demir çubuklarla yapılmış olan bu ızgara yaklaşık olarak iki kadem-kare157 ebadındaydı. Etrafındaki kaldırımlar sökülmüş olduğundan ızgara dahi sökülmüş gibi duruyordu. Demirin arasında, bir bacanın borusuna yahut bir sarnıcın silindirine benzer siyah bir açıklık görünüyordu.

Jean Valjean derhal oraya koştu. Mezar hakkındaki eski bilgi ve tecrübeleri birdenbire bir ışık gibi zihnine hücum etti. Hemen kaldırım taşlarını ayırdı; ızgarayı kaldırdı. Ruhsuz bir vücut gibi hareketsiz duran Marius’u omuzladı, bu yükü arkasına getirip dirsekleri ve dizlerinin yardımıyla, pek derin olmayan bir kuyuya indi. Izgarayı tekrar üzerine düşmesi için bıraktı. Kaldırım taşları karma karışık bir halde tekrar ızgara üzerine düştü.

Yer altında, üç metre kadar aşağıda bir yerde ayaklarını koydu.

Bütün bu hareketler rüyada oluyormuş gibi deve mahsus bir kuvvet, kartala mahsus bir süratle yapıldı. Bu hal birkaç dakika ancak devam etti.

Jean Valjean henüz baygın olan Marius ile yer altında uzun bir koridor içindeydi. Bu koridorda derin bir sessizlik, dingin ve yoğun bir karanlık hüküm sürüyordu.

Vaktiyle Petit-Picpus Manastırına girdiği zaman hissettiklerini hatırladı. Ancak bu sefer beraberinde Cosette değil Marius vardı.

Artık şimdi yeraltında bulunuyordu. Yerin üstünde müphem bir gürültüden başka bir şey işitmiyordu. Bu da hücumla ele geçirilen meyhanenin müthiş şamatasıydı.

157 1 kadem 30.48 cm olduğuna göre, yaklaşık kenarları 60 x 60 ebadında olan kare. (E.K.)

-1-

Denizin Yoksullaştırdığı Toprak

Paris senede yirmi beş milyon frangı suya atar.

Bu sözlerde mecaz yoktur.

Nasıl ve ne şekilde?

Gece ve gündüz!

Ne fikirle?

Hiçbir fikre dayanmadan!

Ne yapmak için?

Hiç!

Hangi vasıtayla?

Bağırsak vasıtasıyla!

Bağırsağı nedir?

Lağımlarıdır!

Yirmi beş milyon! Bu konuyla ilgili bilimin tahminî olarak işaret ettiği rakamların en ortalama olanıdır.

Bilim uzun müddet inceleme ve kontroller neticesinde hayvansal ve bitkisel dışkı ve atıklar arasında en münbit ve en etkili gübrenin insan dışkısı olduğunu anlamıştır.

Mahcubiyeti bir yana bırakarak belirtelim ki, Çinliler bu bilgiye bizden evvel vakıf oldular. Eckberg diyor ki: “Bir Çinli köylüsü yoktur ki bambu ağacından yapılmış değneğinin iki tarafında bizim pislik dediğimiz atıklarla dolu iki kova bulunmadıkça şehirden çıksın!”

İnsan dışkısı sayesinde Çin’de toprak Hz. İbrahim zamanındaki kadar taze ve bitektir. Bu sayede Çin, buğday tohumunu yüz yirmiye kadar çıkarmağa muvaffak olur. Bir başkentin atıkları kadar münbit bir gübre yoktur. Büyük bir şehir, gübrelerin en münbit ve en kuvvetlisidir.

Bir vadiyi gübrelemek üzere bir şehirden istifade etmek kesinlikle bir başarıdır.

Altınımız bir gübre ise, gübremiz de altındır.

Gübreden ibaret olan bu altın ne yapılıyor? Uçuruma doğru yönlendirilip atılıyor.

Güney kutbunda deniz ördeğinin, penguenlerin dışkılarını toplamak için büyük masraflar yapılarak birçok gemiler gönderiliyor; eldeki bu hesabını yapmak kabil olmayan servet unsuru ise denize atılıyor. Dünyanın ziyan etmekte olduğu bütün insan dışkıları ve hayvan atıkları suya atılacak yerde toprağa geri verilse, dünyayı beslemeğe yeterli olur.

Sokak köşelerinde göze çarpan süprüntü yığınları, geceleyin sokak kaldırımları üzerinde gürültüsü işitilen süprüntü arabaları; belediye temizlik işlerinin tiksinilen arabaları, kaldırım taşlarının insan bakışlarından sakladığı kokuşmuş yeraltının çirkef akıntıları… nedir biliyor musunuz? Bunlar çiçek veren birer çimenzardır. Yeşillikten örnekler sunan nebatlardan ibarettir. Bunlar yaban kekiği, adaçayı çiçekleridir. Bunlar birer avdırlar. Birer evcil hayvandırlar. Hayvanattır. Akşamüzeri bir memnuniyet hissiyle böğüren öküzlerin böğürtüleridir. Kokulu bitkilerdir. Altın yaldızıyla bezenmiş buğdaydır. Sofranızın üzerine konan ekmektir. Damarlarda dolaşıp insana hayat bahşeden sıcak kandan ibarettir. Hayat ve kuvvettir. Sevinç ve saadettir.

Yer üzerinde bir dönüşümü ve oluşumu; gökyüzünde tecelliden ve değişik şekillere girmekten ibaret olan esrarengiz yaratılış yolunu bu oluşturur.

Bunları büyük bir çukura koyunuz. Oradan istediğiniz feyiz ve bereket hâsıl olur. Meraların ve vadilerin beslenmesi, insanların beslenmesi demektir.

Bu serveti ziyan edip yok etmekte ve şu satırları yazan kişiyi alaya almakta serbestsiniz. Böyle düşünecek olursanız, emin olunuz ki bu düşünce cahillik belirtisidir.

Yalnız Fransa’nın şehirlerinin mansapları vasıtasıyla Atlas Okyanusu’na senede yarım milyar frank kadar bir taksit ödendiği, yapılan istatistiklerle tesbit edilmiştir. Şunu da bilhassa nazar-ı dikkate alınız ki, bu beş yüz milyon frankla bütçenin dörtte birlik harcamaları sağlanıp ödenebilir.

İnsanın becerikliliğine bakınız ki, bu beş yüz milyon frangı nehre atmak suretiyle harcamayı, başka türlü harcamaya tercih ediyor…

Lağımlarımızın en pis şekilde nehirlere dönüştüğü ve nehirlerimizin de okyanustaki büyük toplanmasıyla, milletin usaresi birincisinde damla damla, ikincisinde ise dalga dalga sürüklenip gidiyor. Lağımlarımızın her bir dökülüşü bize bin franga mal oluyor. Bunun iki neticesi vardır ki, bunlar da toprağın fakirleşmesi ve suyun kokuşmasıdır. Yarıklardan kıtlık ve yoksulluk, nehirden hastalık ve bela ortaya çıkar.

Bu cümleden olarak şu anda Londra şehrindeki Thames nehrinin Londra’yı zehirlemekte bulunduğu inkâr kabul etmez hakikatlerdendir.

Paris’e gelince: Son zamanlarda birçok lağımların ağızlarını son köprünün altında suyun akıntısına aktarmak mecburiyeti ortaya çıkmıştı.

Yutacak ve itecek özelliklerle donatılmış borulu bir çift cihaz, insan ciğeri kadar sade, ilkel bir temizleme usulü -ki İngiltere’nin pek çok bölgesinde uygulanmaktadır- tarlaların saf suyunu şehrimize ve şehrimizin besleyici nitelikteki zengin sularını tarlalarımıza akıtmaya yetecekti. Dünyanın en sade usulü olan bu kolay geliş gidiş usulü, dışarıya atılan yüzlerce milyonları bizde alıkoyacaktı. Başka bir deyişle memleketimizde (yani Fransa’da) kalacaktı. Buna mukabil başka şey düşünülüyor. Bugünkü usûl, iyiliğe karşılık fenalık doğuruyor. Gerçekten maksat hayırlıdır. Fakat neticesi üzüntü sebebidir. Şehrin temizlendiği sanılıyor. Hâlbuki belediye fertleri, hava ve ışıktan mahrum bırakarak solduruyor. Lağım anlaşılmamıştır. Yuttuğu şeyi reddederek, iki görevi yerine getireceği akıtma (drenaj) usulü âdî bir su temizlenmesinden ibaret bulunan lağım usulünün yerine geçirilince ve bu da yeni bir sosyal tasarrufun dengelenmesiyle birleştirilince, toprak mahsulleri on kat olacak, bu sayede fakirlik ve sefalet garip bir surette hafifleyecektir.

Buna tufeyliliğin ortadan kaldırılmasını da ekleyiniz. O zaman mesele çözülmüş olur.

Şimdilik genel servet nehre gidiyor ve fiilî boğulma da gerçekleşiyor. “Boğulma” bu duruma mahsus bir sözdür. Avrupa bu suretle zayıflıyor ve yıkıma uğruyor.

Fransa’ya gelince: Biraz evvel payına düşen miktarları ve rakamları belirttik.

Paris genel Fransa nüfusunun yirmi beşte birini içine alıp Paris’in atıkları, “guano”su (gübresi) dahi hepsinden daha zengin olduğundan, Fransa’nın her sene ziyan etmekte olduğu beş yüz milyondan Paris’e isabet eden hissenin yirmi beş milyonu bulduğunu tahmin edecek olursak, gerçek durumu anlarız.

Bu yirmi beş milyon frank hayır işlerine, zevk-ü sefaya harcansa elbette Paris’in bakımlı ve neşeli hali artırılmış olur. Şehir bunları lağımlara sarf ediyor. O halde denilebilir ki, Paris’in sonsuz derecedeki israfları, zevk ve eğlenceleri, uyguladığı “Beaujon”vari çılgınlıkları, sefahatleri159, etekler dolusu altınlarının parıltısı, ihtişamı, debdebesi lağımlarından ibarettir.

Bu suretledir ki, iktisadî bir siyasetin göz yumması ile genel mutluluk yok ediliyor, akıntıya kaptırılıyor. Genel servet için Saint-Cloude ağları lazım…

İktisat açısından: Bu hal “Paris delik bir sepet” veya “dibi delik bir küp” cümlesiyle özetlenebilir.

Paris, bu şehir numunesi, her kavmin modelini almağa ve benzetmeğe çalıştığı idealin bu büyük şehri, teşebbüsün, teşvikin, tecrübenin yüce vatanı, fikir ve zekânın bu merkezi, geleceğin bu kovanı, Corinth ve Babil’in muhteşem birleşimi olan bu Paris, tarif ettiğimiz yönden Çin’in Fu-kian halkından biri indinde önem taşıyor olamaz.

Taklit ederseniz harap olursunuz. Zaten insanların hatırasında israf bakımından çılgınlar gibi ve misli görülmemiş bir surette taklit ediliyor. Bu şaşırtıcı “abes”ler yeni değildir. Gençliğe mahsus bu budalalıklar eski değildir. Eski milletler de yeni milletler gibi hareket ederlerdi. Liebig diyor ki: “Roma lağımları Romalı köylünün bütün mutluluğunu emip yutmuştur.”

Roma sahrası Roma lağımları tarafından tahrip edildiği zaman ve İtalya’yı lağım içinde bıraktıktan sonra Sicilya’yı, sonra Sardinya’yı, sonra Afrika’yı doldurdu.

Roma lağımları dünyayı kaplamıştır. Bu lağımlar, girdabını şehre ve âleme sunuyordu. “Urbi et orbi.(=Şehir [Roma] ve dünya.)” Koca ebedî şehir! Derinlikleri meçhul lağımlar!

Başka hallerde olduğu gibi bu gibi şeylerde de Roma örnek oluyor. Bu örneği Paris, fikir ve zekâyı emziren şehirlere has bir ahmaklıkla takip ediyor.

İzah ettiğimiz operasyonun ihtiyaçları için Paris’in altında bir Paris daha vardır. Bir lağımlar Paris’i vardır. Bunun sokakları, dört yol ağızları, meydanları, çıkmazları, damarları, -insan şekilleri noksan- çamurdan ibaret bulunan gelip gidenleri vardır.

Bir milleti hatta hiçbir şeyi dalkavukluk yaparak övmemeli. Her şeyin bulunduğu yerde, ulvîliğin yanı başında sefalet ve aşağılıklık da vardır.

Eğer Paris irfanın kaynağı olan Atina’yı, kudretli bir şehir olan Sur’u, faziletin şehri olan Isparta’yı, gariplikler kaynağı olan Ninova’yı içeriyorsa, çirkef olan Lutece’yi da içerir.

Zaten Paris’in taşıdığı nüfuz ve kudrete ait sırların bir kısmı bundan kaynaklanır. Binalar arasında da, Paris’in Machiavelli, Bacon ve Mirabeau tarafından insanlıkta garip bir ülkü olan ve azametiyle aklı hayrete düşüren devlere mahsus sintinesi, kötülükler sığınağı vardır.

Bakış yüzeyine işleyebilseydi Paris’in yeraltı kısmının bir delikli mercan, büyük bir madrepor160 manzarası gösterdiği anlaşılırdı.

Eski şehrin kapladığı altı fersahlık yerde mevcut açıklıklar, dehlizler bir sünger parçasındaki deliklerden kat kat fazladır.

Ayrıca bir mahzen oluşturan mağaralarını, gaz borularının oluşturduğu karmaşıklığı, çeşmelerde son bulan o geniş çaplı içme suyu dağıtım borularını hesaba dâhil etmiyoruz. Yalnız lağımları Seine nehrinin iki sahili altında acayip bir şebeke teşkil etmektedir.

İşte orada, rutubetli bir sis içinde Paris’in yaptığı düşükten doğduğu sanılan fare ortaya çıkar.

159 Nicolas Beaujon (1718-1786): Fransız bankeri. 1784’te Paris’te fakir ve yoksullar için bir büyük hastahane yaptırmış ve bu hastahane Fransız İhtilalinden sonra 1795’te genel bir hastahaneye dönüştürülmüştü. Onun bu teşebbüsü Beaujon çılgınlığı olarak literatüre geçmiştir.

160 “Polip” takımından bir tür su hayvanı ki, bitkiye benzer olup Büyük Okyanusun güneyinde cesetlerinin birikmesi âdeta araziyi kabartıp bazı ufak adalar oluşturur, buna beyaz mercan da derler.

-2-

Lağımların Eski Tarihi

Paris’in setresi üzerinden kaldırıldığı farz edilsin, lağımların yeraltı şebekesine -kuş bakışıyla- bakıldıkta iki sahil üzerinde nehir aşılanmış kalın bir ağaç dalını andırdığı görülür. Sağ sahilde kavşak oluşturan lağım bu dalın kökü, ikinci derecedeki borular onun küçük dalları, çıkmaz sokaklar da en küçük dallarını oluşturur. Bu tasvir kısa ve yarı gerçektir. Çünkü yeraltındaki bu tür şebekelerde bulunması icap eden dik açı, bitkilerde nadir görülür. Karanlık bir zemin üzerinde doğunun bir çalı gibi karışık ve şekilsiz harfleri161 görünüşte bir karışıklıkla ve gelişi güzel serpilmiş gibidir; bazen açılarından, bazen eğrilerinden bağlanan garip bir doğu alfabesinin aynı düzlem üzerinde göründüğü farz olunsa, bu garip geometrik planın daha gerçekçi bir tasviri ortaya konmuş olur.

Bu “madrepor”lar -mercan kayaları- ile lağımlar orta çağda eski Doğuda, Bizans İmparatorluğunda büyük bir rol oynamışlardır. Veba oradan çıkıyor, zalimler orada ölüyorlardı.

Halk bu atık yataklarına, bu müthiş büyüklükteki cesim ölüm beşiklerine dindarane bir gözle bakardı. Benares’in pire, tahtakurusu, kurt gibi hayvanların yatağı, Babil’in arslan kuyusundan daha az müthiş değildi. Musevi yazarının ifadesine göre Teglath-Phalasar, Ninova “madrepor”ları namına yemin ederdi.

John de Leyden sahte ayını Munster lağımından çıkartmıştı. Bunun benzeri olan Mukanna da sahte güneşini Kekşeb lağım kapısından çıkartmıştı.

İnsanların tarihi, lağımların tarihinde yansımaktadır.

Roma’daki makteller (idam mahalleri) Roma’nın tarihini söyler. Paris lağımları korkunçtur. Bu lağımlar birer mezar ve sığınma yeri olmuştur.

Cinayet, zekâ kıvraklığı, toplumsal kadronun itirazı; vicdan hürriyeti, düşünme, çalma, beşerî kanunların takip ettiği veya takip etmekte olduğu haller hep kazılı yerlerde gizlenmiştir.

On dördüncü asırda “maillotins” denilmiş olan yol kesme, on beşinci asırda “tire-laine” denilen sokak hırsızları, on altıncı asırda “Huguenot” denilenler, Protestanlar, on yedinci asırda “morin” mühtedileri, on sekizinci asırda “chauffeur” denilen hırsızlar hep bu çukurlarda saklanmışlardı.

Yüz sene evvel geceleyin elinde kama olduğu halde hırsızlığa çıkan, buradan çıkardı; tehlikede kalan hırsız buraya sığınırdı. Ormanın mağarası vardı; Paris’in de lağımı vardı. “Truanderie”, denilen Galya’nın bir nevi bıçakçısı olan silahlı serseriler, lağımı Cour des Miracles adıyla meşhur toplanma yerlerinin şubesi gibi telakki ederlerdi. Akşamüzeri vahşi ve kurnaz bir surette Maubuee sokağındaki lağıma bir yatağa girer gibi girerlerdi.

Her gün Vide-Gousset çıkmaz sokağında veya Coupe-Gorge caddesinde çalışanların Chemin-Vert köprücüğünü veyahut Hurepoix haylaz evini gece ikametgâh olarak seçmeleri pek tabiidir. İşte buradan bir sürü hatıralar başlar! Bu sakin görünümlü, münzevi halli uzun koridorlar her tür hayaletler tarafından mesken tutulmuştur. Her yerde koku ve mikrop vardır. Ötede beride nefes alacak yerler görünür ki, bu nefes yerlerinden sanki dâhildeki Villon, hariçteki Rabelais ile görüşmektedir.162

Eski Paris’te lağım insanlığa ait tecrübelerin, zayıflık ve halsizliğin kaynağı ve buluştuğu yerdi. Ekonomi ilmi onda “artıklar”; sosyal felsefe ise “tortu kalıntıları” buluyor.

Lağım şehrin vicdanıdır. Her şey onda devir ve hareket halindedir. Her şey orada karşılaşır. Bu iğrenç yerde cehl ile karanlık hüküm sürer fakat esrar yoktur. Her şey hakiki şeklini, hiç olmazsa kesin şeklini taşır. Süprüntü yığınlarında bir şey vardır ki, o da yalan bulunmadığıdır. O kitle yalancı değildir.

Oraya hâlislik ve saflık sığınmıştır. Basil’in163 maskesi orada bulunur. Fakat bunun mukavvasıyla iplikleri görünür, dâhili de harici gibidir, namusluca bir sıva ile ortaya çıkar.

Scapin’in sahte burnu da onunla ilişkili ve onun benzeridir. Hizmet dışına çıkınca medeniyetin bütün pislikleri buraya düşer.

Oraya düşüyor, fakat yayılıyor. Bu, hercümerç bir nevi itiraftır. Artık orada sahte vakar, sahte gösteriş yoktur. Her şey meydandadır. Tamamen çıplaktır. Hayaller, kuruntu ve yankıların çöküşü demektir. Artık başka bir şey yoktur. Mevcut olan da mahvolup kaybolmakta olan bir şeyin şeklidir.

Gerçeklik ve kaybolmuşluk! Oradaki bir şişe sarhoşluğu, bir sepet hizmetçiliği gösterir ve ispat eder.

Edebî fikirlere hizmet etmiş olan elma koçanı, burada koçan olur. Büyük paranın üzerindeki resim tamamen paslanır. Caiphas’ın tükürüğü Falstaff’ın kusmuğuna karışır. Kumarhaneden çıkan altın intihar edenin ipine tesadüf eder. Çirkin bir cenin karnavalın son günü operada oynanan süslü kâğıtlara sarılmış olarak yuvarlanır.

İnsanları muhakeme eden bir peruka (Fransa’da hâkimlerin başına giydikleri başlık) Margoton’un elbisesinden olan bir bez parçasının yanında yüzer durur. Kardeşlikten ziyade bir hal, bir teklifsizlik hüküm sürer.

Yuvarlanan yüzler burada çamura bulanır. Son peçe artık kaldırılır. Lağım, pek hayâsızdır, pervasızdır. Bu sebeple her şeyi olduğu gibi söyler.

Atıkların bu samimiyeti hoşa gider, ruhu yatıştırır. Dünyada hikmet-i hükûmetin, halef bırakmanın, siyasi hikmetin, insanî adaletin, meslek yüceliğinin, hal ve konumların, ciddiyetin, düzeltilemez cübbe ve elbiselerin takındığı yüce tavırlara ve vakara mecburi bir surette uyulmakla vakit geçirildikten sonra, bir lağıma girip bunlardan sızan çirkefi görmek insan için hafifleme başlangıcıdır.

Bundan başka ondan pek çok şey öğrenilir. Biraz yukarıda belirtmiş olduğumuz üzere, tarih lağımdan geçer. Saint-Bartelemy katliamcıları damla damla kaldırımlar arasından sızar. Genel olarak öldürme, dinî ve siyasi karşılıklı öldürmeler medeniyetin bu yeraltı dolaşımlarından geçer: Naaşları öne sürerek geçer.

Düşünürlerin nazarında, bütün tarihî caniler oradadır. Orada o iğrenç karanlık içindedir. Yakardıkları halde, öğülme makamında bir parça kefenleri vardır. XI. Louis Tristan ile I. François Duprat ile beraberdir. IX. Charles annesiyle ve Richelieu XIII. Louis ile beraberdir. Letellier, Hebert ve Maillard hepsi orada taşları tırmalayarak, kazıyarak yaptıkları şeylerin eserlerini gözden kaybetmeğe çalışmaktadırlar. Bu kubbeler altında bu hayallerin süpürge darbeleri işitiliyor. Orada felaket ve toplumsal musibetlerin çürümüş ve kokuşmuş esintileri soluklanır; köşelerinde kırmızımtırak yansımalar görünür; orada kanlı ellerin yıkandığı müthiş bir su akmaktadır.

Toplumun durumunu inceleyip izleyenler bu karanlıklar içine girmelidirler.

Felsefe, düşüncenin mikroskopudur. Her şey, ondan kaçmağa çalışır, fakat felsefenin güçlü pençesinden hiçbir şey kurtulamaz.

Tereddüt, müsamaha burada faydasızdır. Tereddüt ve müsamaha ile kişinin kendisinin hangi yönünü göstermeli? Ar ve zillet! Felsefe dosdoğru bakışıyla fenalığı takip eder ve onun yokluk içine doğru firarına imkân bırakmaz.

Felsefe, gözden kaybolmuş olan şeylerin yok edilişinde her şeyi görür, bilir. Paçavrasına göre hükümdarlık giysisini, parçasına göre kadını yeniden canlandırır.

Lağımlarıyla şehri, çirkef ile ahlakı yeniler. Toprağına göre onun âdî bir testi olup olmadığını anlar.

Bir kâğıdın üzerindeki tırnak çizgisinden Judengasse (Alman Yahudileri) ve Getto (İtalyan Yahudileri) Musevileri arasındaki farkı belirler.

Geriye kalan şeyde evvelce olan’ı bulur. Hayrı, şerri, yalan ve hakikati, sarayın kan lekesini, mağaradaki mürekkep lekesini, genelevin mum damlasını, ihbar edilen zulüm tecrübelerini, hoş karşılanan teşvikleri, kusulan sefahati, alçalarak ve düşerek alçaltılan halleri ve yaradılışları, kabalıklarından dolayı yatkınlık ve yetenekleri olan ruhlarda fuhşun izini, Roma hamallarının elbisesinde de Messelina’nın dirsek darbesini bulur.

161 Halt etmişsin sen! Senin harflerinde estetik bir düzen olsaydı, senin medeniyetinde de hat sanatına benzer bir yazıya dayalı sanat dalı ortaya çıkardı! (E.K.)

162 “Vide-Gousset” “cep boşaltan” manasına; “Coupe-Gorge” ise “boğaz kesen” ki “yol kesen” derler. Villon 1431 senesinde doğup 1489 senesinde ölen Fransız şairlerinden olup gayet endişe içinde bir hayat geçirmiştir ve defalarca idam cezasına maruz kalmıştır. Rabelais ise Fransa’nın on sekizinci asır şairlerindendir.

163 Basil, Moliere’in meşhur eserlerinden olan Figaro’nun Düğünü’nde riyakâr rolündeki kişidir. Mecazen “riyakâr” demektir. “Scapen” dahi aynı anlamda kullanılır.

-3-

Bruneseau

Orta çağda Paris’in lağımı, garip haller taşıyan bir menkıbe teşkil ederdi. On altıncı asırda II. Henri bunların içini derinlemesine araştırmaya çalıştıysa da başarılı olamadı. Mercier’nin teyid edilmiş rivayetine bakılırsa yüz sene önce lağım kendi kendine terk edilmiştir.

Çekişmelere, kararsızlıklara, tereddütlere terk edilen eski Paris böyleydi. Uzun müddet hayvan sıfatıyla nitelenebilecek derecedeydi. Daha sonra 89 İhtilali aklın şehirlere ne şekilde ve nereden geldiğini göstermiştir. Fakat eski zamanda bu şehrin, bu başkentin aklı pek azdı. Ne manen ne de maddeten işlerine vakıftı. Hatta suiistimallere nazaran süprüntülerini de temizlemeyi bilmiyordu. Her şeyi bir engel, bir problem oluşturuyordu.

Bu cümleden olarak lağım, izlenecek her yola yegâne engeldi. Şehir ahalisi arasında uyuşma mümkün olamadığı gibi yollarda istikametin belirlenebilmesinin sağlanması da mümkün değildi.

En yüksek seviyede akıl ve idrake sığmaz… En alçak seviyede ise içinden çıkılmaz bir hal!

Bu dillerin hercümerci altında mağaraların hercümerciydi.

Herkesin gözünden düşmüş olan Nil nehri gibi, Paris lağımları da bazen taşkın yapıyordu. Tiksindirici bir hal! Lağımların taşkını gerçekten oluyordu.

Medeniyetin bu midesi bazen kötü hazma duçar oluyordu. Lağımlar şehrin boğazına kadar geri tepiyor ve bu suretle Paris çirkefin tadını tadıyordu.

Lağımın vicdan sızılarıyla benzerliği iyiydi. Bu benzerlik ihtarları oluşturuyordu. Fakat bu ihtarlar hoş karşılanmazdı. Şehir, çirkefinin bu kadar cüretkâr olmasından dolayı öfkeleniyor ve atıkların tekrar meydana çıkmasını asla kabul etmiyordu.

Öyleyse atıkları daha iyi süpürünüz!

1802 senesi lağım taşkını bugün seksenlik Parisliler için bir hatıradır. Çirkef, XIV. Louis’nin bulunduğu Victoires meydanında dört tarafa dağıldı. Champs-Elysees’nin iki lağımından Saint-Honore sokağına; Saint-Florentin lağımından bu isimdeki sokağa, Sonnerie lağımından Pierre-a-Pois-son sokağına, Chemin-Vert lağımından Popincourt sokağına, de Lappe sokağı lağımından Roquette sokağına girdi. Champs-Elysees sokağının kenarlarını otuz beş santimetre yüksekliğinde kapladı.

Güney tarafında görevini aksi istikamette yerine getirerek Seine nehrinin mansabı vasıtasıyla Mazarine, l’Echaude ve Marais sokaklarına girdi. Burada yüz dokuz metre mesafede on yedinci asrın şairi meşhur Racine’in oturduğu evin tam birkaç adım mesafesinde durdu. Derinlik olarak en yüksek sınırı Saint-Pierre sokağındaydı. Orada lağım ağzı üç kadem (yaklaşık bir metre) yüksekliğine erişmişti. En fazla uzunluğa dahi Saint-Sabin sokağında ulaşmıştı. Bu sokakta iki yüz otuz sekiz metrelik bir uzunluk üzerinde yayılmıştı.

Bu asrın başlarında Paris lağımları el’an esrarengiz bir yer durumundaydı. Çamur, çirkef hiçbir zaman iyilikle ünlü olmaz. Fakat burada lağımın şöhreti insanda korku ve dehşet uyandıracak bir dereceye varmıştı.

Paris, kendi altında müthiş bir mağara bulunduğunu aşağı yukarı bilirdi. Behemoth’a banyoluk vazifesi yaptırılacağı rivayet olunan Thebes şehrinin inini oluşturan ve on beş kadem uzunluğunda kırkayakları olan mağarasından bahsedildiği gibi, Paris’in lağımlarından da bahsediliyordu. Lağımcıların kalın çizmeleri bilinen noktalardan ileriye gidemezdi.

Sainte-Foix ile Marki de Crequi’nin üzerlerine çıkıp birbirlerine kardeşliklerini arz ettikleri çamur ve süprüntü arabalarının sadece lağımlara döküldüğü zaman, henüz pek yakındı.

Lağımların temizliğine gelince: Bu görevi yağmurlara terk etmişlerdi. Fakat yağmurlar da temizlemekten ziyade lağımın akmasına engel oluyorlardı. Roma kendi lağımına hiç olmazsa biraz şiir ve biraz da hayal bırakıp “Gemoniae” adını verirdi.

Paris kendi lağımını hor görür ve ona “Kokuşmuş Delik” der.

Nefret ve dehşet açısından ilimle mezhep ittifak etmişti. Kokuşmuş delik, genel sağlığın da tarihî hikâyelerin de nefret ettiği bir şeydi. Şişman Rahip hikâyesi Mouf-fetard lağımının kokulu kubbesi altından çıkmıştır.

Marmouset’lerin naaşları Barillerie lağımına atılmıştı. Hâkim Fagon 1685 senesinde çıkan karahummanın ortaya çıkış sebebini Saint-Louis sokağında Gallant Messenger idarehanesi karşısında 1833 senesine kadar açık kalan Marais lağımının deliğine yüklemişti.

Mor-tellerie sokağı lağım deliği, yaydığı vebalarıyla meşhurdu. Bunun sivri bir demir ızgarası olup bu müthiş sokakta insanlar üzerine cehennem üfürükleri yayan ejderha ağzına benziyordu.

Yaygın fikirler dahi Paris’in bu karanlık lağımını iğrenç bir takım hayaletlerle karıştırıyordu.

Lağımın derinliği emsalsizdi.

Lağım bir girdaptı.

Bu hastalıklı yerleri dolaşmak fikri subayların aklına bile gelmezdi.

Bu meçhul yeri keşfe, bu karanlık içinde tahkikat yapmağa, bu korkulu girdabın keşfine teşebbüs etmeğe kim cesaret edebilirdi?

Öyle bir mahal ki korkunç ve müthiş!

Bununla beraber bunu keşfedecek biri de çıkarak Paris lağımlarının Christopher Co-lumbus’u oldu!

1805 senesinde İmparator’un (Napoleon’un) Paris’e geldiği ve nadir göründüğü günlerden birinde Decres veya Cretet adı verilen Dâhiliye Bakanı sabahleyin gelip Napoleon’u gördü.

Büyük Cumhuriyetin, büyük İmparatorluğun o olağanüstü askerlerin kılıç sedaları Carrousel meydanında işitiliyordu.

Napoleon’un kapısı önünde kahramanlar toplanmışlardı.

Rhine, Escaut, Adige ve Nil havalisinde bulunmuş olan kahramanlar Joubert, Desaix, Marceau, Hoche ve Kleber’in arkadaşları; Fleurus baloncuları, Mayence “grenadier”leri, Cenova köprücüleri, piramitlerin gördüğü Husarlar (süvariler), Junot’nun güllesiyle yaralanmış topçuları, Zuyderzee limanında demir atmış olan donanmayı hücumla ele geçiren zırhlı süvarileri vardı.

Bunlardan bazıları Bonaparte’ı Lodi köprüsü üzerinde takip ediyorlardı. Bazıları da Murat’a Mantua istihkâmında katılmışlardı. Diğerleri Montebello çukur yoluna Lanne’den evvel gelmişlerdi. Tuile-ries sarayında takım veya bölük halinde bütün ordu mevcuttu.

Bunlar istirahat halinde bulunan, uyuyan Napoleon’u muhafaza etmekteydiler. Bu öyle parlak bir devirdi ki, büyük ordunun önünde Austerlitz ve arkasında Marengo zaferleri bulunuyordu.

Dâhiliye Bakanı Napoleon’a hitaben dedi ki:

- Devletlüm! Dün İmparatorluğunuzun en cesur adamını gördüm!

İmparator birdenbire başını çevirerek karşılık verdi:

- Bu adam kimdir ve ne yaptı?

- Devletlüm! Bir şey yapmak istiyor!

- Ne gibi?

- Paris lağımlarını ziyaret etmek!

Bu adam mevcuttu. İsmi de Bruneseau idi.

-4-

Meçhul Kalan Detaylar

Ziyaret gerçekleşti. Müthiş bir mücadele, vebaya ve tıkanıklığa karşı bir gece muharebesi oldu. Aynı zamanda da bir keşif seyahati oldu.

O zaman pek genç ve gayet zeki olup bu keşiflerden sonra hayatta kalan işçilerden biri Bruneseau’nun Polis Müdürü’ne verdiği raporda idarenin yazışma tarzına uymadığını görerek raporuna koymamış olduğu detayları anlatıyordu. Kokuyu yok etmenin usulleri o devirde henüz ilkel halde bulunuyordu. Bruneseau, yeraltı mağarasının ilk şebekelerinden geçer geçmez mevcut olan yirmi işçiden sekizi daha ileri varmamakta ısrar ettiler. İşler zordu. Bu ziyaret, bu seyahat kuyu temizleme işlerinin yapılmasını gerektiriyordu. Bir taraftan kuyu temizlemek, bir taraftan da ileriye doğru yürümek lazımdı. Suyun girdiği yerleri işaretlemek, demir ızgaraları saymak, kolları ve şebekeleri kaydetmek, dağıtım noktalarındaki akışları işaret etmek, muhtelif havzaların dairelerini tanımak, asıl lağım üzerinde yapılan küçük lağımları sonda ile derinliğini ve her dehlizin yüksekliğini ölçmek, bunların genişliğini bulmak, kısacası gerek lağımdan ızgaraya, gerek zeminden sokağa su girişinin seviyesini bulmak gerekiyordu.

İleriye büyük zorluklarla gidilebiliyordu. İnmeğe mahsus merdivenlerin üç kadem çamur içine battığı nadir görülen bir hal değildi.

Fenerler, hastalık saçan gaz kokuları arasında can çekişircesine yanmaktaydı. Ara sıra lağımcılardan biri düşüp bayılıyor ve derhal dışarı çıkarılıyor, bazı yerlerde ise uçurumlara rastlanıyordu. Toprak çökmüş, zemin bozulmuş, lağım dibi olmayan bir kuyuya dönüşmüştü. Sağlam bir yer yoktu. Adamlardan biri birdenbire gözden kayboldu. Onu oradan çıkarmak için bin zorlukla karşılaşıldı.

Fourcroy’ın tavsiyesiyle ötede beride ve oldukça temizlenen yerlerde reçineyle bulanmış üstübeç dolu kafesler yakılıyordu. Bazı yerlerde duvarlar şekilsiz kümelerle örtülüydü ki, kabartı sanılırdı. Bu soluk almanın kabil olmadığı muhitte taşların bile hasta olduğu sanılırdı.

Bruneseau, bu keşiflerinde suyun akışının aksine gitti.

Grand-Hurleur’un iki su borusunun ayrıldığı yerde dışarıya doğru fırlamış olan taşın üzerinde 1550 senesi tarihini okuyabildi. Bu taş II. Henri tarafından Paris’in yeraltı yollarının keşif ve denetlenmesine memur Philibert Delorme’un durduğu noktayı işaret ediyordu. Bu taş on altıncı asrın lağıma bıraktığı bir işaretti. Bruneseau, Ponceau dehlizinde ve l600 - 1650 seneleri arasında kemeri yapılmış olan Vielle-du-Temple sokağının lağımında, on yedinci asrın olağanüstü ustalıklı eserini, 1740 senesinde kemeri ve kesesi yapılmış olan ana lağımın batı kısmında on sekizinci asrın eserini buldu. Bu iki kemer, özellikle en eskisi olan ve 1740 senesinde inşa edilmiş olan kemer 1412 senesinde ve Menilmontant suyunun Paris’in büyük lağımı rütbesine terfi ettirildiği devirde yapılmış olan kemerden daha ziyade çatlak, daha ziyade yıkık ve çökmeğe meyilliydi. Bu suyun, bu ırmağın bu terfii bir köylünün kralın hademeliğine, Gros-Jean’ın Lebel’e dönüşmesi gibi bir şeye benziyordu.

Şurada burada Adliye Bakanlığının altında bizzat lağım dâhilinde inşa edilmiş eski hapishane hücrelerinin izleri görülüyordu… Korkunç tecrit mekânları!

Bu hücrelerin birinde demirden yapılmış ve mahkûmların boynuna geçirilen bir halka vardı. Bunların hepsi duvarla kapatılmıştır. Bazı tuhaf şeyler de bulunmuştu.

Bu cümleden olarak, 1800 senesinde Hayvanat Bahçesi’nden kaybolan -On sekizinci asrın son senesinde Des Bernardins sokağında ortaya çıktığı ısrarla rivayet edilen şeytanın gözden kaybolduğu tarihe rastlaması muhtemeldir- orangotanın iskeletiydi. Zavallı “şeytan” lağımda boğularak kaybolmuştu!

Arche-Marion’a uzanan uzun dehlizin altında, tanıyanların takdir dolu hayretlerine yol açan güzel korunmuş bir paçavracı sepeti bulunmuştur. Artık lağımcıların cüret ve cesaretle karıştırmağa başlamış oldukları çirkefin her tarafında kıymetli şeyler, altın, gümüş, mücevherat, kıymetli taşlar ve para bulunuyordu.

Devin biri bir lağımı elemiş olsaydı, şüphesiz eleğinde geçmiş asırların servetini bulurdu.

Temple sokağının Sainte-Avoye sokağından ayrıldığı noktada garip bir Hu-guenot (Protestan) madalyonu bulunmuştu. Bakırdan yapılmış olan bu madalyonun bir tarafında başı bir kardinal serpuşuyla örtülü bir domuz, diğer tarafında ise papalara mahsus serpuş giymiş bir kurt resmi vardı.

Tesadüfün en garibi büyük lağımın girişinde görüldü. Bu giriş vaktiyle bir demir ızgarayla kapanmıştı. Şimdi onun yalnız rezeleri kalmıştı. Bu rezelerin birinde şekilsiz ve pis bir paçavra asılmıştı. Belli ki geçerken bu rezeye takılıp kalmıştı. Karanlık içinde yüzüyor, çürüyüşünü tamamlıyordu.

Bruneseau fenerini yaklaştırdı. Gözden geçirdiğinde bunun gayet ince bir patiska parçası olduğu anlaşıldı. Bunun başkalarına nispetle en az aşınmış köşesinde LAVBESP harflerinin üzerinde işlenilmiş bir hanedan arması vardı. Armanın tacı marki tacıydı. Yedi harfin manası “Laubespine” idi. Göz önündeki bu şeyin de Marat’ın kefeninin bir parçası olduğu anlaşıldı.

Marat, gençliğinde aşk maceraları da yaşamıştı. Bu maceralar Kont d’Artois’nın evinde ahır sorumlusu olarak bulunduğu tarihte başından geçmişti. Tarih bakımından sabit olan, belgelenen ileri gelen kadınlardan biriyle olan aşk maceralarından bu yatak çarşafı kalmıştı... Belki bu bir laftan ibarettir, belki hatıradır! Vefatında evinde ince ve zarif olarak bu kumaş bulunabilmiş olduğundan buna sarmışlardı. Nefsanî zevklere âlet olmuş bulunan bu kumaşa, ihtiyar kadınlar bu biçare halk dostunu sarmışlardı. Bruneseau daha ileriye gitti: Paçavra bulunduğu yerde bırakıldı; ya saygı eseri olarak veya iğrenilerek, yok edilmedi. Marat, bunların her ikisine müstahaktı.

Bundan başka talih orada o nispette belirginleşmişti ki, ona dokunmakta tereddüt edildi. Zaten mezarla ilgili şeyleri bulundukları yerlerde bırakmak ve dokunmamak lazım gelir.

Kısacası kutsal armağan olarak saklanan bu şey gariplikler taşıyordu:

Bir markiz, bunun üzerinde yatıp uyumuştu. Marat’ya gelince; bunun üzerinde çürümüştü! O kutsal şey Pantheon’dan geçtikten sonra lağımların farelerine kısmet oluyordu. Ünlü ressam Watteau’nun memnuniyetle bütün kıvrımlarını çizmeğe koşacağı bu paçavra, sonunda Dante’nin sabit bakışına layık olmuştur.

Paris’in yeraltı murdar sokaklarının tamamen denetlenmesi 1805 tarihinden 1812 tarihine kadar tam yedi sene devam etmiştir.

Bruneseau, ileri gitmekle önemli operasyonu belirlemiş ve idare etmiş oluyordu.

1808’de Ponceau ızgarasını indirmiştir.

Her tarafta yeni hatlar açtırarak 1809 senesinde Saint-Denis sokağından İnnocent çeşmesi altına, 1810 senesinde Froidmanteau sokağıyla Salpetriere Hastahanesi altına; 1811’de ise Neuve-des-Petits-Peres, Mail, l’Echarpe sokaklarına, Royale meydanı sonlarına kadar ve 1812’de La Paix sokağıyla d’Antin caddesi altına kadar getirmişti. Aynı zamanda bütün hattı temizlemişti.

İşlerin ikinci senesinde Bruneseau damadı Nargaud’yu da kendisine yardımcı olarak almıştı.

İşte bu yüzyılın başlarında eski sosyal kadro bu suretle lağımını temizlemiş ve donatmıştır. Her halde bu, büyük çaplı bir temizlik operasyonu oldu. İşte Paris’in eski lağımları! Dalgalı, çatlak, taşları sökük, kuyularla kesintili ve uygunsuz biçimde girintili çıkıntılı dirsekleri olan, kokan, vahşi, karanlıkla dolu, zemininde, duvarlarında müthiş korkunç lekeler, yaralar bulunduğu halde her tarafındaki şebekeler, kollar birbirlerine temas etmektedir. Muhtelif yönlere doğru saldırılmış kollar, dört yol ağızları, çıkmaz sokaklar, güherçileli kemerler, kenarları üzerinde yaralara benzer sızıntılar, tavanlardan düşen damlalar, karaltılar, toprak altında kokuşmuş mağara, Babil’in bir hazım cihazı tavrıyla inler, mezarlar, sokaklarla delinmiş girdap, devler kadar iri köstebek mağarası!

İnsan aklı, bu murdarlık içinde, karanlıklar ve hayaller arasında vaktiyle parlak ve süslü olan ve şimdi o iri kör köstebeğe benzetilen mazinin dolaştığını zanneder.

Tekrar edelim ki bu, eski devrin lağımıydı.

-5-

Bugünkü İlerilik

Bugün lağım temiz, soğuk, doğru ve muntazamdır. İngiltere’de işitilen “saygıdeğer” sözünün tam karşılığını oluşturur. Zarif ve uygundur. Bir müteahhit olduğu halde devlet şurası üyesi olan adama benzer; gündüz gibi insan içini görebilir. İlk bakışta ve milletin krallarını sevdiği tarihlerde, o eski güzel vakitlerde varlığına her yerde rastlanan, kralların ve prenslerin kaçışlarına yarayan, kullanışlı yeraltı koridorları zannedilir.

Lağımın bugünkü hali pek güzeldir. İnşaat ve taksimatı tamamıyla mimarî tekniğe uygundur. Şiirden uzaklaşıp mimarîye kaçmış olan, “İskenderiye” denilen klasik şiir usulündeki ölçülülük, hatları düzgün koyu ve beyazımtırak uzun kubbenin bütün taşlarına karışmış gibi görünür. Rivoli sokağı lağımlarına varıncaya kadar bu usuldedir. Sularının döküldüğü yer bir kemerdir.

Geometrik hat dünyada bir mevki bulabilirse o da şüphesiz büyük bir şehrin lağım hendeklerindedir. Çünkü orada her şey en kısa yolu takip etmeğe mecburdur.

Lağım bugün hemen hemen resmiyete bürünmüş gibidir. Zabıta tarafından bazen bunun hakkında düzenlenen raporlarda bile saygıdeğer lafızlardan mahrum edilmemektedir. İdarî lisanda lağım hakkındaki terimler ciddi ve mükelleftir: Vaktiyle “bağırsak” denilen şeye şimdi “galeri” derler. Deliğe “göz” veya “menfez” derler. Hırsız Villon, artık eski ikametgâhını tanıyamayacak!

Bu mağara şebekesinin tarihi hatırlanamayacak kadar kazıyıcı halkları vardır. Nüfusu eskisinden daha fazladır. Ara sıra ihtiyar bir fare lağımın penceresinden başını çıkararak Parislileri inceler. Fakat bu hayvanlar bile toprak altındaki saraydan memnun oldukları için insana alışmaktadırlar.

Lağımda eski vahşetten eser kalmamıştır.

Eski lağımı pisleten yağmurlar, bugünkü lağımı temizliyor.

Bununla beraber ona karşı lüzumundan fazla güven eseri göstermemelidir. Gazlar, hâlâ orada mevcuttur. Kusursuz olmaktan ziyade ikiyüzlüdür. Polis Müdürlüğü ile Sıhhiye Komisyonu onun için olağanın üstünde çaba ve gayrette bulunmuşlardır. Fakat faydasızdır! Zira -Tartuffe’un kusurunu itiraf etmesi gibi- sağlığa zararlı olmayacak hale gelmesi için yapılan çalışmalara rağmen oradan el’an endişe verici ve kokulu bir rayiha yayılmaktadır.

Şu yönünü de itiraf etmeden geçmeyeceğiz: Temizlik işleri, lağım, medeniyete karşı bir saygı eseri olduğu gibi bu açıdan Tartuffe’un vicdanı da utanç sebebi bir ahlaksızlığa nazaran bir ilerleme belirtisidir. Bunun gibi, Paris lağımının da ıslah edildiği doğrudur.

Bu durum, ilerlemeden fazla olup âdeta bir evrimdir; büyük bir değişmedir.

Bu gün eski ve yeni lağımlar arasında bir ihtilal vardır. Bu ihtilali yapan kimdir?

Herkesin unuttuğu, fakat bizim hatırlayıp adını anmış olduğumuz Bruneseau’dur!

-6-

Gelecekteki İlerleme

Paris lağımının kazılması küçük bir iş değildi. Son on asırda tamamlanması başarılmaksızın onun için çalışıldı. Gerçekten lağım, Paris’in mazhar olduğu gelişmesinin bütün darbelerini almıştır.

Yukarıda Paris şehri ilerleyip geliştikçe, altı da binlerce eklenen şeyi içine alan bir tür polip gibi genişlemeğe başlar.

Eski monarşi hükûmeti, lağımdan yirmi üç bin üç yüz metre kazdırmıştı. 1806 senesi Aralık ayının birinci günü Paris bu hudut dâhilindeydi. Tekrar bahsedeceğimiz bu tarihten itibaren işlere faydalı bir şekilde ve ciddi bir tutumla girişilip devam edilmiştir. Belki rakamlar garip görünür. Fakat Napoleon dört bin sekiz yüz metre lağım inşa etti; XVIII. Louis beş bin yedi yüz dokuz, X. Charles bin sekiz yüz otuz altı, Louis Philippe seksen dokuz bin yirmi; 1848 senesi cumhuriyeti yirmi üç bin üç yüz seksen bir, bugünkü idare yetmiş bin beş yüz metre lağım inşa ettiler.

Şu anda iki yüz yirmi altı bin altı yüz on metredir. Altmış fersahlık bir lağım demektir…

Paris’in büyük bağırsakları! Daima işlenmekte olan karanlık bir dallanıp budaklanma; meçhul ve koskocaman bir inşaat…

Görülüyor ki Paris’in toprak altındaki dehlizi yüzyılın başındaki büyüklüğüne bakılırsa bugün on misli fazlalaşmıştır.

Bu mahzenin bugünkü nisbî mükemmelliğine ulaştırılması konusunda harcanan çabalar ve gösterilen gayretlerin biraz müşkül olduğu görünür. Monarşi hükûmetinin zabıtası ile on sekizinci asrın son on senesi zarfında ihtilal devrinin belediyesi 1806 senesinde mevcut olan beş fersahlık lağımı zorlukla kazdırmağa muvaffak olmuşlardı.

Bazen toprağın tabii durumuna, bazen Paris çalışanlarının batıl fikirlerine müteallik her türlü engeller bu önemli işleri aksatmıştır.

Paris kazmaya, bele, tarağa, sondaya ve insan eline itiraz eden garip bir toprak sathı üzerinde kurulmuştur.

Paris adı verilen şaşırtıcı tarihî oluşumun kurulmuş bulunduğu yer katmanlarını kazmak ve delmek kadar zor bir şey yoktur. Operasyonun her türünde ve derecesinde yer altı mukavemetler, engeller meydana çıkar. Sular, kayalar, yumuşak ve derin çamurlar, “moutardes” (gaz, hardal gazı) ortaya çıkar.

Demir şiş, ince balçık izlerini, yaradılıştan önceki okyanuslarla çağdaş istiridye kabuklarıyla üzerinde kakılmış yaprakları taşıyan şistli tabakalarla dolu peş peşe yer altı katmanlarına doğru kazma güçlükle çalışır.

Bazen bir ırmak henüz başlanmış bir kemeri patlatır ve işçileri su içine bırakır; kireçle beyaz bir çamur bir yerden sızıp nehir gibi akmağa başlar ve en kalın destek portrellerini cam gibi kırıp geçer.

Sonraları Villette’de gemilerin seyir ve hareketine engel olmayarak ve kanalı boşaltmayarak ana lağımın Saint-Martin kanalının altından geçirilmesi gerektiği bir zamanda, kanalın havuzunda bir çatlak oluştu. Su yeraltı tezgâhına mevcut tulumbaların işlemesine rağmen birdenbire doldu. Büyük havuzun girişindeki çatlağı bir dalgıca arattırıp bulmak lazım geldi. Sonunda zorlukla o delik kapatıldı. Bundan başka Seine nehri civarında ve oldukça uzak bir mesafede mesela Belleville, Grand-Rue ile Lumiere geçidinde sonsuz bir takım kumsallara rastlanır. Bir ayak sürçmesiyle insan orada kaybolup gider.

Karşılaşılan engeller ve zorluklara gazlarla boğulmayı, yıkılanlarla enkaz altında kalmayı ve bunlara ansızın oluveren çökmeleri de ilave ediniz. Hal ve konum, bir dereceye kadar anlaşılmış olur.

Çalışan ve iş yapanların gittikçe alışkanlık peyda ettikleri tifoyu da unutmamalıdır.

Bugün Monnot’tan bahsetmek isterim: Ourcq nehrinden bir ana boru almak için Clichy galerisini on metre derinliğinde hendek kazılmış, yıkıntılar altında ve çoğunlukla kokuşmuş hava içinde güçlükle araştırmalarda bulunulmuş. Bunun ardından l’Hopital civarındaki La Bievre suyu payandalarla tutularak Seine nehrine kadar üzerinde bir kemer inşa edildikten sonra Paris’in Montmartre’ın sel sularından kurtulması maksadıyla ve aynı zamanda Martyr surları civarındaki bozulmuş lağımların oluşturduğu dokuz hektarlık nehre benzer bataklığı akıtmak için dört ay boyunca gece gündüz çalışılmış, on bir metre derinlikte Blanche surundan Aubervilliers’ye kadar lağım hattı inşa edilmiş ve misli görülmemiş bir iş olmak üzere Barre-du-Bec sokağında hendeksiz, yeraltında altı metre derinliğinde bir lağım kazılmıştır. Bundan sonra da operasyon konduktürü Monnot ölmüştür.

Traversiere-Saint-Antoine sokağından l’Ourcine sokağına kadar üç bin metre lağım üzeri şehrin muhtelif noktalarında kemerle örtülmüş, Arbelate koluyla Censier-Mouffetard mahallesi taşkınlardan kurtarmış, sun’î kayalar üzerinde Saint-Georges lağımını yapmış ve Notre-Dame-de-Nazareth şubesinin müthiş ızgarasının istikametini değiştirmek işlerini yönettikten sonra mühendis Duleau ölmüştür.

Savaş alanlarında kanlı ve vahşice adam öldürmelere dair cetveller ve türlü istatistikler düzenlendiği halde, mesela bu mühendislerin ölümü gibi teknik ve sanat uğrunda gerçekleşmiş olan kayıplardan, cesurca çalışmalardan ve hareketlerden bahseden ne istatistik vardır, ne de istatistik düzenleyicisi!

1832’de Paris lağımları bugünkü halde değildi.

Bruneseau işe başladı. Paris bunu sarsıntıya uğrattı. Fakat o tarihten beri duran inşaatın yeniden başlamasına kolera sebep olmuştur. Gariptir ki 1812 senesinde Büyük Kanal denilen büyük kavşak lağımın bir kısmı -Venedik’te olduğu gibi- Gourdes sokağında açık kalmış olduğu halde kokular yayıyordu.

Bu zillet ve utanç sebebi olan pisliği yok etmek ve örtmek için harcanması gereken iki yüz altmışaltı bin seksen frank altı santimi Paris şehri ancak 1823 senesinde bütçesinde bulabilmiştir. Com-bat, Cunette ve Saint-Mande gibi çekim ve emiş kuyuları, mahreçleri, cihazları, tulumbalarıyla tasfiye şubeleri ancak 1836 tarihinde kurulup yapılabilmiştir. Çeyrek asır zarfında Paris’in yeraltı sokakları yeniden inşa edilmiş ve on kat fazlasıyla yapılmıştır.

Otuz sene önce beş ve altı Haziran kargaşasında birçok mahallelerde eski lağımlar vardı. Bugün kavisli bir şekilde olan pek çok sokaklar o tarihte ortası yarık şoselerden ibaretti. Bazı sokakların sonlarında dört köşe büyük demir parmaklıklar görülüyordu. Kalabalığın ayakları altında bu demirler parıldıyordu. Bunlar, arabalar için bir tehlike oluşturuyor ve birçok hayvanlar kayıp düşüyorlardı. Mühendis ve köprücü şubesinin resmî dili bunlara “kasis” adını vermiştir.

1832 senesinde l’Etoile, Saint-Louis, Temple, Vielle-du-Temple, Notre-Dame de Nazareth, Folie-Mericourt, Fleurs, Petit-Muse, Normandie, Pont-Aux-Biches, Marais, Saint-Martin, Notre Dame des-Victoires, Montmartre, Grange-Bateliere, Champs-Elysees, Jacob, Tournon gibi birçok sokaklarda eski Gotik lağımları el’an ağızlarını açıp göstermekteydiler:

Bunlar bazı yerlerinde binek taşlarıyla çevrili bir takım iri açıklıklardan ibaretti. 1806 senesinde henüz 1663 senesindeki haldeydi. Yani beş bin üç yüz yirmi sekiz kadem genişliğindeydi. Bruneseau’dan sonra 1832 senesi Aralık ayının birinci günü kırk bin üç yüz metre uzunluğunda lağım mevcuttu.1806 senesinden 1831 senesine kadar ortalama olarak senede beşyüz elli metre lağım inşa edilmiştir. O tarihten beri her sene sekiz ve hatta on bin metre galeri inşa edilmiştir. Bunlar da beton temeller üzerinde hidrolik kireç banyosunda küçük maddeler harcıyla yapılmıştır. Metresi iki yüz franga çıktığı hesap edilecek olursa Paris’in bugün mevcut bulunan altmış fersahlık lağımlarının kıymeti kırk sekiz milyon frank gibi büyük bir meblâğa varmış demektir!

Paris lağımı! Bu önemli meseleye başlangıçta bahsettiğimiz ekonomik ilerlemeden başka sağlıkla ilgili önemli meselelerin dahi taalluku vardır.

Paris iki tabaka arasında bulunmaktadır. Bunlardan biri su, diğeri hava tabakasıdır. Su tabakası, yeraltında bulunur ve oldukça derindir. Defalarca mühim bir surette delinmiş olan yerden, tebeşir ve kireçtaşı arasında bulunan öd taşı tabakasından kaynamaktadır. Bu tabaka yirmi beş fersah çapında bir daire ile gösterilebilir. Bir sürü nehirler, ırmaklar buraya sızmaktadır. İçtiğimiz Grenelle kuyularının bir bardağında Seine, Marne, Yonne, Oise, l’Aisne, l’Cher, la Vienne Loire nehirlerinin sularından mevcuttur!

Su tabakası sağlıklıdır. Evvela: Gökten iner, sonra yerden kaynar. Hava tabakası ise böyle olmayıp sağlığa zararlıdır. Lağımdan gelir. Lağımın bütün gazları şehrin aldığı havaya karışmaktadır. İşte soluduğumuz havadaki iğrenç koku bundan kaynaklanmaktadır.

Şurası bilimsel olarak tahakkuk etmiştir ki, bir gübrenin üzerinden alınan hava Paris üzerinden alınan havadan daha sağlıklıdır.

Şüphesiz bir zaman gelecektir ki, bilim ve eğitimin ilerlemesiyle hava tabakasının temizlenmesi için su tabakası kullanılacaktır… Başka deyişle lağımın yıkanıp temizlenmesinde su kullanılacaktır. Lağımın yıkanıp temizlenmesi demekle çirkefin toprağa geri verilmesini söylemek istiyoruz. Gübrenin toprağa ve dışkıların tarlalara geri verilmesi…

Bu sade iş ile bütün sosyal kadroların sefaleti azaltılacak ve buna mukabil sağlık ve mutluluk sağlanacaktır. Bulunduğumuz şu zamanda Louvre sarayını merkez kabul ettiğimiz takdirde elli fersahlık bir mesafede hastalık mevcut demek olur. On asırdan beri Paris’in altındaki bu lağım, Paris’in hastalık kaynağıdır.

Lağım, şehrin kan dolaşımına karışmış ve yerleşmiş olan bir kötülüktür. Bir hastalık tohumudur.

İçgüdü yani halkın doğuştan gelen yatkınlığı hiçbir zaman aldanmamıştır. O kadar zamandan beri hâsıl olan genel nefret sebebiyle celladın eline terk edilmiş bulunan çürümüş parçaların ayrılması usulü vaktiyle nasıl tiksindirici telakki ediliyorsa, lağımcılık da o nispette tehlikeli sayılıyordu.

Bu korkulu, güvenlikli ve karanlık yerlere inmek için oldukça yüksek bir gündelik ücreti vermek lazım geliyordu. Bir kuyucu merdivenini oraya indirmek için tereddüt ediyordu. Lağıma inmek mezara inmek demekti. Bu âdeta bir darbımesel olmuştu. Evvelce de söylediğimiz gibi bu Büyük Lağıma dair halk dilinde bir takım müthiş rivayetler dolaşıyordu.

İnsanların ihtilalleri gibi dünyanın ihtilalci hareketlerinin eserlerini dahi içine alan bu lağım, Nuh Tufanı’nın bıraktığı kabuklardan Marat’nın çarşaf parçalarına varıncaya kadar her türlü eserleri içine alır.

-1-

Keriz ile Olağanüstü Halleri

Jean Valjean Paris lağımlarında bulunuyordu.

Paris’in denizle olan benzerliğine bir ekleme daha!

Denizde olduğu gibi Paris’e dalan da gözden kaybolabilir. Bu değişiklik ve bozulma benzersiz bir şeydi. Jean Valjean şehrin ortasında iken şehirden kayboldu. Bir kapağı açıp kapamak için lazım olan bir anlık bakış süresi, güpe gündüzden tam bir karanlığa, öğle vaktinden geceyarısına, şamatadan sessizliğe, şimşek çakmasından, gökgürültüsü girdabından mezar sessizliğine ve tekliğine; Polonceau sokağındaki garip durumlardan sonra, daha garip bir netice olarak en mühim tehlikelerden en kesin, en mutlak emniyete geçmişti.

Bir mahzene ânî düşüş! Paris’in unutuş dünyası dâhilinde gizleniş! Her yerinde ölümün hükmünü yürütmüş olduğu bu sokağı terk ederek içinde hayat bulunan bir tür mezara girmek… garip bir dakika oluşturuyordu. Birkaç saniye şaşkın şaşkın kaldı. Böyle bir halde etrafı dinledi.

Kurtuluş kapısı birdenbire ayağının altında açılmıştı. Gökten gelen lütuf onu âdeta hile ile kurtarmıştı:

Tanrısal hikmetin tapılmağa değer pusuları!

Ancak yaralı hareket etmiyordu. Jean Valjean bu çukurda yüklendiği şeyin canlı mı veya ölü mü olduğunu bilmiyordu. İlk algılamaları körlüktü. Birdenbire hiçbir şey göremedi. Bir dakikada sağır olduğunu zannetti. Hiçbir şey işitmiyordu. Başının birkaç kadem karşılıklı esen müthiş ölüm rüzgârının ölümcül gürültüleri kendisine kadar -evvelce söylediğimiz gibi- onu ayıran toprağın kalınlığından dolayı ancak belli belirsiz ve derinlikteki bir gürültü gibi geliyordu. Yalnız bastığı yerin sağlam olduğunu hissediyordu; başka bir şey değil; fakat bu da yeterliydi. Evvela bir kolunu, sonra diğer kolunu uzatıp her iki tarafta duvar bulunduğunu ve dehlizin dar olduğunu hissetti. Ayağını kaydırdı. Zeminin ıslak olduğunu anladı. Bir ayağını tedbirli bir şekilde ileriye doğru attı. Bir delikten, bir kuyudan, bir girdaptan korkuyordu. Zeminin altındaki kaldırımın sürüp gittiğini fark etti.

Bir üfültü, bulunduğu yeri kendisine idrak ettirdi.

Birkaç dakika sonra gözleri artık kör değildi.

Girdiği menfezden biraz aydınlık giriyordu ve bir de mahzenin karanlığına alışmıştı. Az bir şey görmeğe başlamıştı. İçerisine kapandığı koridor -vaziyeti başka bir kelime ile tarif edilemez- arkadan duvarla örtülmüştü. Özel dilinin “kol” dediği çıkmazlardan birinde bulunuyordu.

Önünde dahi başka bir set vardı: Karanlık seti! Menfezden gelen ışık, Jean Valjean’ın bulunduğu yerden on on iki adım ileride yükselti ve keriz (lağım) duvarlarının üzerinde ancak hafif bir beyazlık seçilmesine yarıyordu. Ondan öteye de karanlık yoğundu. O karanlığa girmek insana dehşet veriyordu; zaten oraya girmek bir girdaba girmeğe benziyordu. Bununla beraber bu karanlık sete girmek mümkündü ve gerekliydi. Hatta çabuk girmeliydi. Jean Valjean kendisinin gördüğü ızgaranın askerler tarafından da görülmesi imkânını ve bunun bir tesadüfe, bir kazaya bağlı bulunduğunu düşündü. Askerlerin de bu kuyuya inip araştırmaları muhtemel bulunduğunu düşündü. Kaybedecek zamanı kalmamıştı. Yere koyduğu Marius’u âdeta yerden topladı. Omuzlayarak yürümeğe başladı; azim ve kararla karanlığa daldı.

İşin gerçeği şudur ki, Jean Valjean sandığı kadar kendilerini kurtarmış değillerdi. Belki daha büyük bir tehlike, başka tür tehlikeler onları bekliyordu. Savaşın ateşli girdabından sonra, keriz! Jean Valjean cehennemin bir halkasından başka bir halkasına düşmüştü. Elli adım attıktan sonra durmağa mecbur oldu.

Bir problem ortaya çıktı: Bu dehliz genişlik bakımından peyda olan başka bir bağırsağa, bir koridora uzanıyordu. Orada iki yol vardı. Hangisine girmeli? Sağa mı gitmeli, sola mıi? Bu karanlık dehliz içinde istikameti nasıl belirlemeli? Bu mağaranın evvelce dediğimiz gibi bir ipi vardır. İpi de meylidir. Meyli ise insanı nehre ulaştırıyordu.

Jean Valjean bunu hemen anladı.

Besbelli Halles lağımlarında bulunduğunu düşündü. Sol tarafı seçerek meyli takip etse bir çeyrek saat sonra Seine nehri mansaplarından birine Change ve Pont-Neuf köprüleri arasında bir yere, yani Paris’in en kalabalık bir yerine çıkacağını tahmin etti. Belki de bir dört yol ağzına düşerdi. Zeminin altından iki kanlı adamın çıktığını görecek olan yolcuların şaşkınlık ve hayreti tasavvur edilsin! Polisler gelecek, civar karakol görevlileri silaha sarılacak, çıkmadan yakalanacaklardı! Bundan dolayı dehlize girmek, karanlığa kendini teslim etmek ve çıkış noktasına gelince kendini Tanrı’ya bırakmaktan başka çare yoktu.

Meylin yokuşunu çıkıp sağa doğru girdi. Galerinin köşesini dönünce menfezin uzaktan gelen ışığı da kayboldu. Karanlığın perdesi tekrar onu kapattı. Tekrar gözleri görmez oldu. Bununla beraber ileriye doğru yürüdü. Hatta mümkün olduğu kadar süratle yürüdü.

Marius’un iki kolu boynuna sarmış ve ayakları da arkasından asılmıştı. Bir eliyle yaralının iki kolunu tutuyor, diğer eliyle de duvarı yokluyordu. Marius’un yanağı kendi yanağına temas ediyor ve Marius’un yanağı kanlı olduğundan yanağına yapışıyordu. Marius’tan gelen bir kan nehrinin üzerine aktığını, elbisesinin arasına girip vücudunun üzerinde süzülüp gittiğini hissediyordu. Yaralının ağzı kulağına denk geldiğinden nemli bir hararet hissediyordu ki bu, teneffüstü. Demek ki hayattaydı. Jean Valjean’ın şimdi bulunduğu dehliz birincisinden daha az dardı. Jean Valjean zorlukla yürüyordu. Bir gece evvel yağan yağmur suları henüz akmamış olduğundan dehlizin ortasında bir küçük ırmak teşekkül ediyordu. Jean Valjean suya basmamak için duvar dibine sıkışmağa mecbur oluyor ve işte bu suretle karanlıklar içinde yürümeğe devam ediyordu.

Görüşün olmadığı bir âlemde tereddütle yürüyen ve toprak altında karanlığın içlerinde kaybolan mahlûklara benziyordu.

Bununla beraber gerek uzakta bulunan menfezlerin bu yoğun duman içine ulaştırdığı küçük uçarı ışıktan, gerek gözlerinin karanlığa alışmış olmasından dolayı kendisine belli belirsiz bir görüş geldi. Bazen tuttuğu duvarı, bazen altında bulunduğu kemeri tanımağa başlamıştı. Gözbebekleri gece karanlığında genişler ve nihayet ışığı biraz algılamağa başlar. Nitekim ruh dahi felaket içinde genişler ve sonunda Tanrı’ya kavuşur.

İstikamet belirlemek kolay değildi.

Lağımların yol çizgileri onun üstünde bulunan sokakların çizgilerini yansıtmaktadır.

O tarihin Paris’inde iki bin yüz sokak vardı. Onun altındaki, lağım denilen dal budak salmış şebeke tasavvur edilsin!

O tarihte mevcut lağımlar uç uca bağlansaydı on fersahlık164 bir uzunluk oluşacaktı. (Bu son otuz sene zarfında gösterilen özel çaba ve gayret sayesinde bugünkü lağımların altmış fersah uzunluğunda olduğunu yukarıda kaydetmiştik.)

Jean Valjean evvela aldanmağa başladı. Saint-Denis sokağının altında bulunduğunu sandı; fakat ne yazık ki bu sokağın altında değildi. Saint-Denis sokağının altında XIII. Louis devrinden kalmış ve sağda eski Cour-des-Miracles sokağının yüksekliğinde yalnız bir dirsekle Büyük Lağım denilen ana lağıma giden bir eski lağım vardı. Yalnız bir Saint-Martin kolu vardı ki, bunun da haçvari dört kolu fark edilirdi. Fakat girişi Corinthe meyhanesinin yakınında bulunan Petite-Truanderie “bağırsağı” hiçbir zaman Saint-Denis toprakaltıyla ilişkili olmamıştı. Petit-Truanderie bağırsağı Montmartre lağımına uzanır. Jean Valjean’ın bulunduğu yer orasıydı ve orada olmak ihtimali de fazlaydı. Montmartre lağımı eski hatların en fazla dolambaçlı bir yeridir. Bereket versin ki Jean Valjean geometrik yüzeyleri birbirine karışmış bir sürü dirseklere benzeyen Halles lağımını arkasında bırakmıştı. Fakat henüz ilerisinde, karşısında birçok köşeler, birçok sokaklar -çünkü bunlar sokaktılar!- karanlık içinde bir soru işareti gibi beliren sokaklar vardı. Evvela, solunda bir tür Çin bulmacasını andıran Platriere lağımı vardı ki, Z ve T şeklinde olan karışık sokakları Posta Nezareti ile Buğday Borsası altından sürükleyerek Y şeklinde Seine nehrinde son buluyordu. İkinci olarak, sağında üç çıkmazı bulunan Cadran sokağının eğri koridoru vardı; üçüncüsü, solunda Mail kolu vardı. Bu kol, aşağı yukarı girişinde, bir tür çatal oluşturarak ve zikzak meydana getirerek her tarafa doğru kollar salarak Louvre’un lağım çıkışına uzanıyordu. Kısacası sağda Jeuneurs sokağının çıkmazı vardı. Bundan başka kendisini uzakta emin bir yere ulaştırabilecek olan Kavşak Lağımına varmadan şurada burada bulunan, ancak güven verici olmayan bir takım küçük çıkışlar da hesap dışıdır.

Eğer Jean Valjean’ın burada tarif ettiğimiz durumlara dair biraz bilgisi olsaydı, yalnız duvara dokunarak Saint-Denis sokağı altındaki galeride bulunmadığını anlayacaktı. Kraliyet zamanının lağımda bile mağrur ve antika mimarisiyle kendini göstermekle olan ve bir kulacı sekiz yüz libreye malolan derzleri ve granit kayasıyla yapılmış olan lağımın yerine, bu çağın ucuzluğunu, tasarruflu usulünü, metresi ikiyüz franka çıkan beton tabakası üzerinde yapılan ve “küçük karışım” denilen sulu kireçle yapılan harçla, burjuvalara mahsus duvarcılık işçiliğini yalnız elinin dokunuşuyla anlayacaktı. Fakat Jean Valjean bunların hiç birisini bilmiyordu.

Endişeyle fakat sükûnetle, bir şey görmeyerek, bir şey bilmeyerek, tesadüfen, kaza ve kaderin içine dalmış, yani kendini ilahî hikmete emanet ederek ilerliyordu. Şunu da itiraf edelim ki, bazen nefrete boğuluyordu. Kendisini çevreleyen karanlığın hayali aklını fikrini kaplıyor, bir muamma içinde yürüyordu.

Kerizin bu koridoru müthiştir: İnsanın başını döndürecek şekilde karışır; “karanlık” Paris’in içine düşmek matemli bir şeydir. Jean Valjean âdeta görmeyerek yolunu bulmak, keşfetmek mecburiyetindeydi. Bu bilinmezlik âlemine doğru attığı her adımın, son adım da olma ihtimali vardı.

Oradan nasıl çıkacaktı? Bir çıkış bulacak mıydı? Bulsa bile, vaktinde bulacak mıydı? Taş çukurlu bu toprakaltı heybetli süngere benzeyen lağım deliği geçişine müsait miydi? Beklenmeyen karanlık bir düğüm noktasına mı tesadüf edilecek? Geçilemez, içine girilemez bir mevkiye mi gelecekti?

Marius kan kaybından ve kendisi de açlıktan mı ölecekti? Sonunda orada her ikisi kaybolup, bu karanlık yerin korkunç bünyesinde iki iskelet haline mi geleceklerdi?

Bunları bilmiyordu. Bütün bu sorular aklına geliyordu, fakat bunlara cevap veremiyordu. Paris’in bağırsakları bir uçurummuş! Benzetme uygunsa, [Yunus] Peygamber gibi ejderin midesinde bulunuyordu.

Birdenbire şaşırdı. Hiç de ümit etmediği bir zamanda, doğru bir hat üzerinde yürümeğe devam ettiği bir sırada, artık yokuş çıkmadığını hissetti. Irmağın suyu önden gelip ayakları ucuna dokunacak yerde, arkadan gelerek topuklarına dokunuyordu. Lağım şimdi inmekteydi. Niçin? Acaba birdenbire Seine nehrine mi gelecekti? Bu ise büyük bir tehlikeydi. Fakat geri dönmek tehlikesi daha büyüktü. İleriye doğru devam etti.

Ancak Seine nehrine doğru gitmiyordu. Paris, toprağının Seine nehri sağ sahili üzerinde oluşturduğu balıksırtındaki bağlantılarından birini Seine nehrine, diğerini de Büyük Lağıma dökmektedir.

Suların taksimini belirleyen işbu balıksırtının zirvesi gayet tuhaf bir hat çizer. Lağım akıntılarının dağıtım noktası olan bu nokta Michel-le-Comte sokağının ötesinde, Sainte-Avoye lağımında, bulvarlar civarında Louvre lağımında, Halles civarında Montmartre lağımındadır.

Jean Valjean’ın geldiği yer işte bu noktaydı. Kavşak Lağımına doğru yöneliyordu. İyi bir yolda bulunuyor, fakat bunu bilmiyordu. Bir kola tesadüf ettikçe açılarını kontrol ederdi. Genişliğini bulunduğu koridordan daha dar bulunca oraya girmeyip yoluna devam ederdi. Çünkü daha dar olan bir sokağın, mutlaka bir çıkmazla sonuçlanacağını düşünürdü. Oraya sapmak, hedeflediği yerden uzaklaşmak demekti.

İşte bu suretle saydığımız ve tarif ettiğimiz dört dehlizin kendisine gösterdiği dört tuzaktan geri durmuştu. Öyle bir dakika geldi ki, kargaşayla, taş yığınına dönen barikatlarla gelip geçmenin kesintiye uğradığı Paris’in altından çıkıp, tabii halde yaşayan Paris’in altına girdiğini anladı. Birdenbire başı üzerinde uzaktan gelen uzun bir gök gürültüsü gibi bir şey işitti. Bu, arabaların gürültüsüydü.

Kendi hesabına göre yarım saatten beri yürüyordu. El’an da nefes almayı düşünmemişti. Yalnız Marius’u tuttuğu eli değiştirmişti.

Karanlık gittikçe artıyordu. Fakat bu yoğunluk ona güvende olduğunu hissettiriyordu.

Birdenbire kendi gölgesini karşısında gördü. Ayağı altındaki ızgarayı, başı üzerindeki kemeri, sağındaki solundaki yapışkan çamurla dolu duvarların üstünden görünür görünmez bir kırmızılık üzerinde hayalini gördü. Şaşırıp hayrette kalarak arkasına baktı.

Arkasında, geçmiş olduğu koridorda, gözüne büyük, sonu yok gibi görünen bir mesafede, kalın karanlığı delerek kendisine bakıyor gibi duran müthiş bir yıldız parlıyordu. Bu, zabıtanın lağımda doğmuş olan karanlık yıldızıydı. Bu yıldızın arkasında belirsiz, düz, müthiş, sekiz on kadar siyah şekil karışık bir halde hareket ediyordu.

164 1 fersah 5685 m.dir.

-2-

Açıklamalar

Haziranın altıncı günü lağımların araştırılması emredilmişti. Kerizlerin, lağımların mağluplar tarafından sığınak edinilmiş olmalarından korkuluyordu.

Bu suretle General Bugeaud yerüstünde Paris’i, genel olarak Paris’i süpürürken, Zaptiye Nazırı Gisquet de toprakaltı Paris’i araştırıyordu. Yukarıda askerî kuvvetlerin ve aşağıda zabıta kuvvetlerinin sergiledikleri, hükûmet güçlerinin zayıf bir işbirliği çerçevesinde yönettikleri ortak bir hareket! Polis ve lağımcılardan ibaret üç bölük Paris’in yeraltı sokaklarını dolaştılar: Birincisi sağ sahilini, ikincisi sol sahilini, üçüncüsü de şehrin merkezini araştırdı.

Polis görevlileri karabina, cop, kılıç ve kamalarla donanımlıydılar. O sırada Jean Valjean’ın üzerine çevrilen ışık sağ sahil devriye kolunun feneriydi. Bu kol Cadran sokağı altında bulunan kemerli galeriyi ve üç çıkmaz sokağı denetlemişti. Kol, fenerini bu çıkmazlarda dolaştırırken, Jean Valjean galerinin girişine rastlamış ve bu girişi de asıl koridordan daha dar bulduğundan içeriye girmeyerek ileriye doğru yoluna devam etmişti. Zabıta kolu Cadran galerisinden çıkarken Kavşak Lağımın tarafından doğru bir ayak gürültüsünü işittiklerini zannettiler. Gerçekten bunlar Jean Valjean’ın adımlarıydı. Kolbaşı çavuşu fenerini kaldırdı. Kol askerlerinin hepsi de meraklı bakışlarını gürültünün geldiği tarafa yönelttiler. Bu dakika, Jean Valjean için tarifi zor bir dakika olmuştu. Bereket versin ki kendisi feneri görüyorduysa da fener onu göremiyordu. Fener, ışığı cisme dönüştürüyordu, Jean Valjean ise karanlığı!

O, pek uzaktaydı, gece karanlığına karışmıştı: Duvara dayanarak durdu. Zaten arkasından gelen ve hareket eden şeyin ne olduğunu seçemezdi. Uykusuzluk, gıda eksikliği, üzüntüler, onu dahi hayalet haline dönüştürmüştü. Bir ışımalar ve bu ışımaların etrafında böcekler görüyordu. Ne idi? Onu idrak edemezdi. Jean Valjean durunca gürültü kesildi. Kol neferleri dinliyor fakat bir şey işitemiyorlardı: Bakıyorlar; fakat bir şey göremiyorlardı. Aralarında görüştüler.

O devirde Montmar-tre lağımının bu noktasında “servislere mahsus” tabiriyle bir nevi dört yol ağzı vardı. Burası büyük boralarda, yağmurlarda suların hücumuyla tıkanmaktan geri kalmadığından hizmet dışı bırakılmıştı. Zabıta kolu bu dört yol ağzına sığındı.

Jean Valjean bu gölgelerin bir daire oluşturduklarını ve bu köpek başlarının birbirine yaklaştıklarını gördü. Gayet yavaş bir sesle konuşuyorlardı. Bu muhafız köpeklerin görüş alış-verişinin sonucu, aldanmış olduklarına, orada kimsenin olmadığına, Kavşak Lağımına girmenin bir faydası bulunmadığına, fakat hemen Saint-Merry’ye doğru gitmenin gerekliliğine, görülecek bir iş varsa, izi bulunacak bir sığınmacı varsa ancak o bölgede aranması gerektiğine karar verdiler.

Görevliler isyancılardan bahsederlerken “Bousingot” kelimesini bu anlamda kullandılar. Siyasi ayrılıklar ara sıra eski tahkir sözlerine yeni bir renk vermektedir. “Bousingot” kelimesi 1832 senesinde artık kullanımdan düşmeğe başlayan “Jacobin” kelimesiyle, o zaman kullanılmaz olup sonraları bu kadar faydalı şekilde kullanıla gelmiş olan “Démagogue” kelimesi arasında bir nevi geçiş görevi yapıyordu.

Çavuş sola, Seine nehrinin havzasına doğru yürünmesini emretti. Eğer iki takım üzerine iki tarafa doğru gitmeyi düşünselerdi Jean Valjean yakalanacaktı. Bu gibi haller ince bir ipliğe bağlı bulunurlar. İhtimal ki Zaptiye Nezareti isyancıların kalabalık sayıda olduğunu ve güvenlik görevlilerine hücum edeceklerini düşünmüş olduğundan, kollara takımlara ayrılmayı yasaklamıştı. Polis kolu Jean Valjean’ı arkada bırakarak yürümeğe başladı. Jean Valjean bu hareketlerden hiçbirini görmemişti. Yalnız birdenbire dönen fener ışığının yok olduğunu gördü.

Oradan ayrılmadan önce başçavuş polis vicdanının hafifletilmesi bakımından terk ettiği tarafa doğru yani Jean Valjean’ın bulunduğu yere doğru bir el silah boşalttı; silah sesi efsanedeki dev bağırsağında işitilen gurultu gibi mağaranın derinliğinde yankılandı. Suya düşerek bir gulgule gürültüsü meydana getiren bir duvar parçası, Jean Valjean’a kurşunun başı üzerindeki kemere isabet ettiğini belirtti.

Bir müddet ızgaranın üzerinde muntazam ve düzenli adımlar işitildi; mesafenin uzaklığı büyüdükçe adımların gürültüsü de gittikçe kaybolmaktaydı. Bu siyah şekiller, karanlıklara doğru sokuldu; bir ışık iki tarafa sallandı, dalgalandı. Kubbenin üzerine kızılımtırak bir gölge erişti. Bu gölge de gittikçe belirsizleşti. Sonra büsbütün yok oldu; sessizlik yeniden derin bir surette hükmünü yürütmeğe başladı; karanlık hükmü tamamıyla ele geçirdi; gözler görmemeğe, kulaklar işitmemeğe tekrar başladı. Hâlâ yerinden kımıldanmağa cesaret etmeyen Jean Valjean duvara dayanmış, gözbebekleri genişleyerek bu hayaletler kolunun gece karanlıklarında gözden kayboluşlarına uzun müddet bakakaldı.

-3-

Takip Edilen Adam

O günlerin emniyet görevlilerinin en büyük siyasi krizlerde bile güvenlik ve belediye hizmetlerini aralıksız olarak ve büyük bir ciddiyetle yerine getirdiklerini teslim etmeliyiz. Ayaklanma, kötülerin eline dizginleri teslim etmek için bir sebep teşkil etmezdi ve hükûmetin tehlikede bulunması, sosyal kadronun müsamahakâr bakmasına bir vesile oluşturmazdı.

Birçok hizmetler, olağanüstü hizmetler arasında tam bir tutarlılıkla yerine getirilmeğe devam eder, asla aksatılmazdı.

Uygulanması ihtimal dâhilinde kalan bir ihtilalin baskısıyla sergilenen ve sonucu düşünülmeyen bir siyasi olay sırasında polis memuru bir hırsızı takibe devam eder, ayaklanma, isyan ve barikat savaşlarıyla zihni karışmaz.

Haziranın altıncı günü öğleden sonra Seine nehrinin sağ sahili yamacında ve İnvalides köprüsünün biraz ötesinde aynı böyle bir olay cereyan etmekteydi.

Bugün o mahalde yamaç yoktur. Çevrenin manzarası bozulmuştur. O yamaç üzerinde oldukça bir mesafeli dolaşan iki şahıstan biri diğerinden kaçıyor, biri ötekini takip ediyordu. Önde ilerleyen uzaklaşmağa, arkadan gelen yaklaşmağa çalışıyordu. Sanki uzaktan, ses etmeden, bir satranç oyunu oynanıyormuş, ne biri ne de diğeri acele ediyor: Her ikisi de sanki biri diğerinin önüne geçmekten, acele davranmaktan korkuyormuş gibi yavaş yavaş gidiyorlardı.

Sanki iştahlı birisi, özellikle yaptığını göstermek istemeyerek, bir avı takip ediyordu ve sanki av da kurnaz olup yaptığı harekete dikkat ediyor, vaziyetini alıyordu. Yakalanmak üzere bulunan sansarla yakalamak üzere bulunan köpek arasındaki mesafeler ve istenilen ilişkiler burada da korunmaktaydı. Kaçmağa çalışan zayıf bünyeli, zayıf yüzlüydü; yakalamağa çalışan ise yüksek boylu, cesur, yüzü ciddi, sertti; onun çarpışması da sert olmalıydı.

Birincisi diğerinden daha zayıf olduğunu hissederek ikincisinden kaçınıyordu. Fakat gayet öfkeli bir şekilde ondan kaçıyordu. Dikkatle bakanlar onu görseydi, gözlerinde kaçışın husumetinin, korku ve dehşette mevcut olan tehdidin parladığını anlayacaktı.

Yamaç kimsesiz, ıssızdı; gelen geçen yoktu. Şurada burada karaya bağlı yük kayıklarında ne bir kayıkçı, ne de bir hamal vardı.

Bu iki kişi yalnız karşı rıhtımdan görülebilirdi. Bu kadar bir mesafeden kendilerine gözlerini çevirenler önden giden adamın tüyleri ürpermiş, tükenmeğe başlamış, eski yırtıkları giymiş, endişeli, param parça bir işçi ceketinin içinde titrediğini; diğerinin ise resmî, çenesine kadar iliklenmiş olan, hükûmetin, icra gücünün resmî redingotunu giymiş bulunduğunu göreceklerdi.

Eğer daha yakından görseydi, okuyucunun bunları tanıması da muhtemeldi.

Arkadan gelen adamın maksadı neydi?

Besbelli önden gidene daha sıcak elbise giydirmek! Hükûmet tarafından giydirilmiş bir adam paralanmış elbiseyi giymiş başka bir adamı takip ettiği zaman, maksadı onu da hükûmet tarafından giydirilen bir adam haline koymaktır! Ancak burada bütün mesele elbisenin rengidir. Mavi renkli elbise giymek, şereftir; kırmızı elbiseyi giymiş olmaksa hoşa gitmez.

Sefillerin en alt tabakasının kırmızı kaftanı vardır!

Önde giden besbelli bundan hoşnut değildi ve bu tür bir kaftanı giymekten kaçınıyordu. Öteki onun ilerlemesine izin verip henüz tutuklamıyordu. Bu da bütün dıştan görünüşlere göre, onun sırf anlamlı bir buluşma yerine varması ve kendisinin mükemmel bir ava konmasına imkân vermesi içindi.

Bu ince harekete “takip” derler.

Bu ihtimali mutlak kılan bir şey vardır ki, o da ceketi ilikli olan adam sahilden rıhtım üzerinde boş bir araba görünce arabacıya işaret etti; arabacı da karşısında kim olduğunu anlayarak hemen hayvanlarını çevirdi ve rıhtım üzerinde ağır adım yürüyüşle iki adamı takibe başladı.

Bu olay ileride giden şüpheli yırtık elbiseli adam tarafından görülmemişti.

Araba Champs-Elysees bahçesinin ağaçları boyunca gidiyordu. Bahçe parmaklıklarının üzerinden arabacının yarı vücuduyla elindeki kamçı görünüyordu.

Zaptiye Nezaretinin polis memurlarına verdiği gizli talimatlardan biri “Her hal ve husus için yakında bir kira arabası bulundurunuz.” der.

Oldukça kusursuz bir taktikle herkes kendisine ait manevrayı takip ederek, bu iki adam yamaca kadar giden rıhtımın bir meyline yaklaşıyorlardı. Bu meyil sahile kadar uzanıyordu. Passy’den gelen arabacılar, buraya gelip hayvanlarına su verirlerdi. Bu parmaklık o tarihten sonra, yolun düzlenmesi için kaldırılmıştır; şimdi de hayvanlar susuzluktan çatlamaktaysa da ziyaretçi bakışları durumdan hoşnuttur!

İşçi elbisesini giymiş olan adamın bu yamaçtan çıkıp Champs-Elysees’den kaçmağa çalışması muhtemeldi. Champs-Elysees ağaçlarla süslüydü. Fakat buna karşı birçok polis memuru ile de doluydu. Takip eden şahıs burada diğerini pek âlâ yakalayabilecekti.

Rıhtımın bu noktası 1824 senesinde Albay Brack’ın Moret’den Paris’e getirdiği ve “I. François’in evi” adıyla bilinen evden pek uzak değildi. Oraya yakın bir karakol bulunuyordu.

Fakat takip edilen şahıs hayvanlara su verilen yamaca sapmadı. Takip eden şahıs şaşkın ve hayrette kaldı. Diğeri tam aksine, rıhtım boyunca sahili takip etti.

Vaziyeti hakikaten müşkülleşiyordu.

Seine nehrine atılmaktan başka ne yapabilirdi?

Artık tekrar rıhtıma çıkmak imkânı yoktu. Ne parmaklık, ne de merdiven kalmıştı. Bundan başka Seine nehrinin İena köprüsüne doğru yaptığı dirsekle farkına varılan ve fakat gittikçe darlaşıp ince bir dille suda kaybolan noktaya yaklaşılmıştı.

Takip edilen adam o noktaya gelince sağındaki yüksek duvar, karşısında ve solunda nehir ve arkasında kendisini takip eden polis arasında çevrilmiş olacaktı. Hakikatte sahilin bu ucu, yani dilin başlangıcı, nasıl olduğu bilinmez bir yıkımın yedi sekiz kadem yüksekliğindeki enkazı ile insan gözüne görünmüyordu. Acaba bu adam bunun arkasına geçip, bu enkaz yığını ardında gerçekten gizlenebileceğini mi ümit ediyordu? Bunun denenmesi bile çocukluk olurdu. Şüphesiz bu adam orasını düşünmüyordu. Hırsızların masumiyeti, safderunluğu o dereceye kadar varamaz.

Enkaz yığını suyun kenarında bir tepecik oluşturuyordu ki, bir burun şeklinde rıhtım duvarına kadar uzanıyordu. Takip edilen adam bu küçük tepeye vararak arkasına geçti. Takip eden adamın gözüne görünmez oldu.

Takip edilen dahi diğeri tarafından görülemediğinden artık her türlü ihtiyatı bir yana bırakarak hemen süratle yürümeğe başladı. Birkaç dakikada tepeciğe geldi. Saptı. Orada hayrette kaldı. Takip ettiği adam orada yoktu.

İşçi elbisesini giymiş olan adam tamamıyla gözden kaybolmuştu.

Sahilin enkaz yığınından itibaren otuz adımlık kadar bir uzunluğu daha vardı; sonra suyun altında kayboluyordu.

Kaçak adam kendisini takip eden adam tarafından görülmeksizin ne Seine nehrine atılabilir, ne de rıhtıma çıkabilirdi. Ya ne olmuştu?

Redingotu ilikli adam toprağın sonuna kadar yürüdü. Bir dakika düşünceli halde durdu. Yumruğunu sıkıyor, gözleriyle etrafı inceliyordu. Birdenbire bir eliyle alnına vurdu; toprağın sona erdiği yerde, suyun başladığı noktada geniş ve alçak, ortası çukur demir bir ızgara vardı; üzerinde de iri iri üç menteşeyle kalın bir kilit.

Rıhtımın altında delinmiş bir tür kapı olan bu ızgara hem sahil toprağına hem de nehrin üzerine doğru açılıyordu. Altından simsiyah bir su geçiyordu; bu su Seine nehrine boşalıyordu.

Ağır, kalın, paslı parmaklıkların ötesinde karanlık kemerli bir nevi koridor görünüyordu.

Redingotlu adam kollarını bağladı: Bir şikâyetçi tavrıyla ızgaraya baktı. Bu bakış da yetmedi. Izgarayı itmeğe çalıştı. Salladı. Oynattı. O, şiddetle direndi. Her ne kadar bir gürültü işitilmemiş idiyse de -ki bu da paslı bir ızgara için pek tuhaf bir şeydi- açılmış olduğu şüphesizdi. Fakat tekrar kapandığından da şüphe yoktu. Bu da bu kapıyı açanın elinde bir maymuncuk değil fakat bir anahtar bulunduğunu ima ediyordu.

Redingotlu adam ızgarayı yerinden oynatmağa olağanüstü çaba gösterdiği sırada hakikaten bir anahtarın mevcut olduğu zihninde parladı. Öfkeli bir sesle de:

- Vay! Bu pek tuhaf! Hükûmetin anahtarı ha?

Dedi.

Sonra soğukkanlılığını hemen kazanarak:

- Ya! Ya! Ya!..

Tek heceli ünlemleriyle bir sürü değerlendirmeler ve derinlemesine yorumlara girişti.

Bunu söyledikten sonra av bekleyen köpeklere mahsus inatçı bir sabırla oradan ya o adamın ya da başka adamların çıkmasını ümit ederek, enkaz yığını arkasında gözetlemeğe başladı.

Diğer taraftan redingotlu adamın hareketlerini ve adımlarını takip eden arabacı dahi rıhtım parmaklığı yakınında onun başı üzerinde durdu. Arabacı uzun müddet kalacağını düşünerek rutubetli yulaf torbalarını alıp hayvanlarının kafasına geçirdi. Bu rutubetli yulaf torbalarını Parisliler pekâlâ bilir.

İena köprüsünün nadir yolcuları köprüden ayrılmadan evvel bir müddet başlarını çevirip bu sessiz yerin detaylarını oluşturan sahildeki adama, rıhtım üzerindeki arabaya bir kere bakıyorlardı.

-4-

Onun da Dertleri ve Elemleri Varmış!

Jean Valjean tekrar yoluna devam etmiş ve artık hiç duraklamamıştı. Bu yürüyüş gittikçe yaralayıcıydı. Kemerlerin yüzeyi değişiyordu. Ortalama yüksekliği beş kadem altı parmak olup bir insan boyu ölçü alınarak yapılmıştı. Jean Valjean Marius’un kemere çarpmaması için eğilmeğe mecbur oluyor, tekrar kalkıyor, duvarı yokluyordu. Taşların yosun bağlamasından hâsıl olan kaypaklık, ızgaranın yapışkan bir çamurla kaplı olması gerek el için, gerek ayaklar için fena bir dayanma noktası oluşturuyordu. Ayaklarını sürçüyordu. Menfezlerin aralıklı ışıkları gayet uzun mesafelerde görünüp güneşin tam ışıklarını ay ışığına benzeyecek bir şekilde gösteriyorlardı.

Ondan ötesi her şey sis, gaz, yoğunluk ve karanlıktı. Jean Valjean aç ve susuzdu. Orası da deniz gibi içilemeyecek suyla doluydu.

Herkesçe bilinen olağanüstü kuvveti, safça, namusluca, kananatkârca geçirdiği hayatı sayesinde pek az azalmış olan beden gücü artık burada çökmeğe başlamıştı. Yorgunluk hissediyordu; beden gücü azaldıkça taşıdığı yükün ağırlığı artıyordu. Belki ölmüş olan Marius hareketsiz cisimler kadar ağırdı. Jean Valjean onu, göğsünün rahatsız olmayacağı ve nefes alıp vermesinin mümkün olduğu kadar muntazam şekilde gerçekleşebileceği bir surette tutmaktaydı.

Bacaklarının arasından da farelerin hızla kaydıklarını hissediyordu. Farelerden biri o derecede korkmuştu ki, ayağından ısırdı. Ara sıra lağımların menfezlerinden taze hava esintileri gelmekte ve bu esintiler onu canlandırmaktaydı.

Kavşak lağımına geldiği zaman vakit öğleden sonra saat üç olmalıydı. Bir anda gerçekleşen genişlemeden evvela şaşırdı. Birdenbire kendisini iki tarafa uzatmış olduğu ellerinin duvara dokunmadığı bir koridor içinde ve başının dokunmadığı bir kemer altında buldu. Gerçekten Büyük Lağımın genişliği sekiz kadem, yüksekliği yedi kademdir. Montmartre lağımının Büyük Lağıma katıldığı noktada Provence sokağıyla Abattoir sokağı altındaki kerizlerin katıldığı yerde bir dört yol ağzı oluşmaktadır. Jean Valjean’dan daha az akıllı biri olaydı, bu dört yoldan birini seçmekte tereddüt edecekti. Jean Valjean bunlardan en genişine yani Kavşak Lağımına girdi. Fakat burada, inmek mi, çıkmak mı soruları tekrar akla geliyordu. Vaziyet ve durumlar sıkışıklık içinde olup her türlü tehlikeye rağmen Seine nehrine gitmek lazım geldiğini düşündü. Başka bir deyişle inmek lazım geldiğine karar verdi. Sola döndü.

Fena da yapmadı. Zira Kavşak Lağımın biri Bercy, diğeri Passy’ye doğru iki çıkışı bulunduğunu farz etmek ve Paris’in sağ sahilinin toprakaltı kavşağı olduğunu düşünmek hatadır.

Hatırlanacağı üzere eski Menilmontant nehrinden başka bir şey olmayan Büyük Lağım akış istikametine doğru gidildiği zaman bir çıkmaza yani eski kaçış noktasına gidilir ki, Menilmontant tepeciğinin yamacında kendi kaynağına varılır. Popincourt mahallesinden itibaren Paris’in sularını Seine toplayıp ve Amelot lağımı vasıtasıyla eski Louviers adasının önünde Seine nehrine katılan şube ile hiçbir münasebeti yoktur. Ana lağımı tamamlayan bu şube Menilmontant’ın kendi sokağı altında yukarıya ve aşağıya doğru suları ayıran bir kitle ana lağımından ayrılmaktadır.

Eğer Jean Valjean galeriden çıkmış olsaydı, bin türlü çabalamalar ve zorluklarla yorgun ve halsiz düşecek, gece karanlıkları içinde kendini bırakarak bir duvara gelecekti. O zaman mahvolacaktı.

Nihayet biraz geriye gelerek Boucherat dört yol ağzının altındaki karışık yollara varınca, tereddüt etmemek şartıyla, Saint-Louis koridoruna girip sonra solda Saint-Gilles bağırsağına, sonra sağa dönerek ve Saint-Sebastian galerisinden geri durarak Amelot lağımına ulaşabilirdi. Ve orada Bastille’in altında F harfine benzer bir hercümerce dâhil olup kaybolmamağa dikkat ederek Tophane civarında Seine nehrine erişebilirdi. Fakat bunu yapabilmek için de lağımın büyük “Madrepor”unu bilmek, bütün şubeler ve bütün deliklerine vakıf olmak lazımdı. Hâlbuki -bunda da ısrar ediyoruz- Jean Valjean yürümekte olduğu bu müthiş sokaklardan hiçbirini tanımıyordu. Ve hatta kendisine nerede bulunduğu sorulsaydı “Gece karanlığı içinde!” cevabını verecekti.

İçgüdü kendisini iyi yöneltti. İnmek! Mümkün olan kurtuluş “inmek”teydi. Laffitte ve Saint-Georges sokakları altında ve d’Antin caddesinin uzun dolambaçlı koridoru altında bir pençe şeklinde şubelere ayrılan iki uzun dehlizi sağında bıraktı. Mad-eleine’nin şubesi olduğu sanılan bir mansabından biraz ötede durdu. Fevkalade yorgundu. Galiba d’Anjou sokağının menfezi olan bir menfez âdeta şiddetli bir ışık yayıyordu. Bir kardeşin yaralı bir kardeşe karşı icra edeceği şefkatli ve nazik bir hareketle Marius’u lağımın kademesi üzerine koydu. Menfezden gelen ışık altında Marius’un kanlı yüzü bir mezar içinde gibi göründü. Gözleri kapalıydı; saçları dahi kırmızı boya içinde kuruyan ressam fırçası gibi şakaklarına yapışmıştı. Elleri ölü elleri gibi sarkmış, bedenî organları soğuk, dudaklarının köşelerinde pıhtılanmış kan duruyordu. Kravatının düğümünde kan pıhtısı toplanmış, gömleği yaralarına giriyor, elbisesinin çuhası teni üzerindeki açık yaralara sürtünüyordu. Jean Valjean parmak ucuyla elbiseyi, çamaşırı ayırarak elini göğsünün üzerine koydu. Kalp hâlâ çarpıyordu. Jean Valjean gömleğini yırttı. Elinden geldiği kadar yaraları sardı. Akan kanı durdurdu. Sonra bu yarı-ışıkta hâlâ baygın ve hemen hemen nefessiz yatan Marius’a doğru eğilerek tarif edilemez öfkeli bir bakışla ona baktı.

Marius’un elbisesini açarken ceplerinde iki şey bulmuştu. Bir gece evvelinden beri unutulan ekmek ile cüzdanını bulmuştu. Ekmeği yedi. Cüzdanı açtı. Birinci sahifesinde Marius’un yazmış olduğu şu dört satırı okudu ki bu da: “İsmim Marius Pontmercy’dir. Naaşım Marais’de Filles-du-Calvaire sokağında 6 numarada büyükbabam Mösyö Gillenormand’a gönderilsin.” sözlerinden ibaretti.

Jean Valjean menfezden gelen ışık sayesinde bu satırları okuduktan sonra derin düşüncelere dalıp kaldı. Ve yarım bir sesle de:

- Filles-du-Calvaire sokağında numara 6, Mösyö Gillenormand.

Diye tekrar etti. Cüzdanı Marius’un cebine tekrar koydu. Ekmeği yemiş, beden gücü de yerine gelmişti. Marius’u arkasına alıp başını sağ omuzu üzerine dikkatle dayadı. Lağımın yokuşunu inmeğe başladı. Menilmontant vadisinin yamacına göre düzenlenmiş Büyük Lağım iki fersah kadar uzanır. Büyük kısmı da kaldırımla kaplıdır.

Jean Valjean’ın toprakaltı yürüyüşünü okuyucuya anlatmak üzere saydıklarımız Paris sokak isimlerinden oluşan tarif edici malumat Jean Valjean’da yoktu. Şehrin hangi mıntıkasından geçmekte olduğunun hiçbir şekilde anlayamazdı. Ancak ara sıra rast geldiği ışıkların gittikçe solgunlaşmasından, günün de sona ermek üzere olduğunu anlıyordu. Başının üzerinde araba gürültülerinin azalmasından kendisinin artık Paris’in merkezi altında değil, ancak ıssız ve kenardaki rıhtımların veya dış bulvarlarına yakın bir mıntıkası dâhilinde bulunduğunu anladı. Evler ve sokakların az bulunduğu yerlerde lağımın da az menfezleri vardır. Jean Valjean’ın etrafında karanlık gittikçe koyulaşıyordu. Bununla beraber karanlık içinde iki tarafını yoklayarak yoluna devam etmekten geri kalmadı.

Fakat o karanlık, birdenbire müthiş bir surette çöküverdi.

-5-

Kadında Olduğu Gibi

Kumda da Bir İncelik Vardır

ki Aldatıcıdır!

Jean Valjean suya girdiğini ve artık ayakları altında kaldırım değil fakat çirkef ve çamur bulunduğunu hissediyordu.

Bazen Bretagne’nın veya İskoçya’nın bazı sahillerinde bir seyyah, bir adam, bir balıkçının sahilden uzak, suların med (çekilme) esnasında kumlu yerlerde gezdikleri zaman bir müddet müşkülatla ilerlediklerini hissederler. Ayakları altındaki kumluğun katran gibi yapışkan olduğunu duyarlar; tabanı saplanır, yapışır; artık kum değil, ökse vardır. Ökse gibi yapışır, kumsallık tamamen kurudur; her atılan adımda her ayak kaldırışında bırakılan iz, suyla dolmaktadır. Fakat insan bakışı hiçbir bozulma, değişme görmez; geniş kumsallık durgun ve düzdür; bütün kum aynı renktedir; sağlam olan toprakla sağlam olmayan toprak arasında hiçbir şey fark edilmez.

İnsan yoluna devam eder. Toprağa kuvvetle basar, sahile yaklaşmağa çalışır. Kalbinde hiçbir endişe duymaz. Neden endişe etsin? Ancak her adımda adımlarının ağırlığının arttığını hisseder. Birdenbire kuma batar; iki üç parmak derinlikte batar, doğru yolda olmadığını düşünür. Duraklar. Yön tayinine çalışır. Sonra gözlerini ayaklarına çevirir. Ayakları görünmüyor. Kum onları kapatıyor; geri dönmek istiyor, geri döner; fakat daha derin batar. Kum topuk kemiğine kadar gelir. Kuvvetle ayağını oradan çeker; sola atılır: Kum bacağının yarısına kadar çıkar. Sağa atılır, kum bacaklarına çıkar. İşte o zaman tarifi imkânsız bir korku ve dehşetle hareketli kumlu sahilde bulunduğunu ve altında insanın artık yürüyemeyeceği gibi balığın da yüzemeyeceği müthiş bir muhitte bulunduğunu hisseder. Üstünde bir yük varsa atar, kazaya uğramış bir gemi gibi saburasını atarak hafiflenir. Fakat vakit geçti. Kum dizlerini aşmış. İmdat ister: Şapkasını veya mendilini sallar, kum gittikçe onu kaplar. Eğer kumsal ıssız ise, sağlam toprak uzakta ise, herkes kumsalın geçilmesinin zor olduğunu bilir ve civarlarda yardım edecek bir kimse de bulunmazsa… iş bitti… İnsan kuma batmağa mahkûmdur. Uzun müddet süren, mutlak, muhakkak, acımasız, ne çabuklaştırılması ne de geciktirilmesi mümkün, saatlerce devam eder, sonu gelmez, insanı ayakta, sağ ve sağlam olarak ele geçirir. Ayaklarından çeker. Gayret ve feryat ettikçe biraz daha derine çeker, yaptığı direnişe karşı güya size bir ceza olmak üzere daha fazla sıkıştırır; insan ufka, ağaçlara, yeşil sahralara, vadideki köylerin ocaklarından çıkan dumanlara, denizdeki gemi yelkenlerine, uçuşan, ötüşen kuşlara, güneşe, gökyüzüne tamamıyla bakmağa müsait olan bir batmaya, bir ölüme mahkûmdur.

Kuma batmak: Cezir (yükseliş) şeklini alıp toprak derinliklerinden hayat sahibine doğru yükselen bir mezardır. Her dakika amansız bir gömülmedir.

Kötü bahtlı adam oturmağa, uzanmağa, sürünmeğe çalışır; yaptığı her hareket onun defnedilmesine hizmet eder; kalktığı zaman, kuma daha fazla sokulur; battığını, girdaba girdiğini hisseder, ölür, yalvarır, semaya doğru inleyip feryat eder. Kollarını sallar, ümit keser. Kum karna, nihayet göğse gelir; yalnız gövdesi kalmıştır. Ellerini kaldırır; öfkeyle, şiddetle inler, tırnaklarını kuma sokar, bu kül kadar hafif kuma dokunmak ister; yumuşak bir muhafazaya benzeyen kumsaldan kendini kurtarmak için dirseklerine dayanır.

Çılgınlar gibi ağlar; kum hâlâ çıkmağa devam eder. Kum omuzlara, enseye çıkar. Şimdi insanın yalnız yüzü görünmektedir. Ağız feryat etmek için açılır, kumla dolar; bundan sonra sükût hükmünü yürütür. Gözler bakmağa devam eder. Kum onları kaplar; karanlığın hâkimiyeti başlar. Sonra alın gittikçe küçülür, kumun üstünde bir küme saçın titremekte olduğu görülür; bir el kumsalın yüzünü deler, sallanır, etrafa hareket eder, tekrar gözden kaybolur. İşte bir insanın mevcudiyet cetvelinden garip ve müthiş bir şekilde silinmesi!

Kumsallara bazen süvari beygirleriyle, arabacı arabasıyla gömülür; kumsalda herşey gömülür. Bu, denizin dışında bir boğulmadır! İnsanı boğan topraktır. Toprağın okyanus şekline girip bir tuzak olmasıdır. İnsana bir vadi kendini gösterir ve girdabın dalgası gibi önünde açılır, girdabın bu gibi ihanetleri vardır.

Deniz kumsalında daima mümkün olan acıklı olay, bundan otuz sene önce Paris lağımlarında da mümkündü.

1833 senesinde başlayan operasyonlardan önce Paris’in yeraltı sokakları anî çöküntülere uğrayacak bir durumdaydı. Su, toprak altındaki özellikle ince kumlu arazide emilirdi.

Lağım ızgarası ister eski lağımlarda olduğu gibi kaldırım taşından ister yeni lağımlarda olduğu gibi beton üzerinde sulu kireçten yapılmış bulunsun, dayanak noktası bulmayınca çökerdi. Böyle zeminlerde bir kırık, bir buruşuk yer, bir yarık oluşturur. Yarık ise burada yerin çökmesine yol açar. Izgaranın bazı yerleri çöküyordu. Bir çirkef girdabına açık olan bu çatlak, özel tabiriyle “heyelan” diye adlandırılmaktadır.

Heyelan nedir? Toprak altında birdenbire rastlanan deniz kumsalıdır. Bir lağımda Saint-Michel dağının kumsalıdır. Islak, su içinde olan toprak, erimiş gibi bir haldedir; bütün parçacıkları yumuşak bir muhit içinde asılı halde bulunur: Ne sudur; ne de topraktır. Bazen oldukça derinliğe sahiptir. Böyle bir şeye rastlamak kadar müthiş bir şey tasavvur edilemez. Eğer böyle bir tesadüfte su hâkim ise ölüm hızlı olur, insan boğulur. Toprak baskın ise ölüm yavaştır, insan batar. Böyle bir ölüm tasavvur edilsin; eğer deniz kenarında kumsalda batmak müthiş ise, lağımda batmak suretiyle ölmenin ne kadar müthiş olacağı düşünülsün.

Açık hava, çokluk ve ışık bereketi, berrak bir ufuk, o heybetli gürültüler, hayat indiren o hür bulutlar, uzaktan görünen yelken gemileri, muhtemel olan gelip gidenlerin geçişleri, son dakikaya kadar imdat ulaşmasının imkânı, her türlü şekillerde tasavvur edilen bütün bu ümitlerin yerine, insanın gözü görmez, kulağı işitmez, kara bir gemi, hazır bir mezarın içi, bir kapak altında çamur, çirkef içinde bir ölüm!

Atıklar tarafından yavaş yavaş oluşan bir boğulma, taştan yapılmış bir sanduka içinde boğmanın pençesini çirkef içinde açarak insanı boğazından tutar; pis kokular hırıltılı ölüme karışmış; kumsal yerine çamur; bora yerine kükürtlü bir hidrojen, okyanus yerine murdarlık; başınızın üstünde de işten haberdar olmayan o heybetli şehir! Bununla beraber de imdat istemek, bağırmak, kıvranmak, uğraşmak, nihayet can çekişir hale gelmek!

Bu şekilde ölmekte dehşet ve nefret tarif edilemez.

Ölüm taşıdığı karanlıklığı, kötülüğü bazen korkunç bir ihtişamla telafi eder. O dev ateş odağı üzerinde, deniz kazalarında insan büyüklük gösterebilir. Yangın alevlerinde, deniz dalgalarının köpükleri üzerinde yüce bir tavır ve hareket mümkündür. İnsan mahvolurken şekil ve kıyafetini değiştirip dönüştürür! Fakat… ya burada; lağımda? Ölüm burada pistir. Kendini teslim etmek insan için alçaltıcı bir şeydir. Bir alçalıştır. İnsanoğlunun gözleri önünde beliren hayaller, nefret edilen hayallerdir. Çirkef utançla aynı kumaştan bir kelimedir.

Burada ölmek küçüklüktür. Çirkinliktir; alçaklıktır. Clarence gibi Malvoisie şarabı fıçısında ölmek neyse! Fakat Escoubleau gibi çirkef mezarında ölmek, iğrençliktir ve dehşet bir şeydir. Orada, onun içinde deprenmek iğrenme ve nefret sebebidir; insan can çekişirken çirkef içinde yuvarlanmaktadır! Cehennem deyecek kadar karanlıklar, girdap deyecek kadar de çirkef vardır! Orada can çekişen şahıs dahi ölümü neticesinde hortlak mı, kurbağa mı olacağını kestiremez.

Buradan başka her yerde mezar matemi hatırlatır; müthiştir; burada şekilsizdir, çirkindir.

Heyelanların derinliği, toprağın iyi veya fena cinste olmasına göre, uzunluk ve yoğunluk bakımından değişir. Heyelanlardan bazıları üç dört kadem, bazıları sekiz on kadem derinlikte olup bazen de hiç dibi bulunmazdı. Çamur burada âdeta katı; orada âdeta sıvıdır.

Luniere denilen heyelanda bir insan ancak bir günde kaybolup batar; Philippeaux’nun yaptığı lağımda da beş dakikada çirkef tarafından yutulup yok olabilir. Çirkef, yoğunluğuna göre etkisini gösterir ve çalışır.

Bir adamın yok olduğu yerde bir çocuk kendini kurtarabilir. Orada selametin ilk kanunu her tür yükten kendini sıyırmaktır. Ayakları altındaki toprağın çöktüğünü hisseden lağımcıların ilk hareketi, içine alet ve edevatını koyduğu torbasını veya küfesini veya teknesini atmağa başlamaktır.

Heyelanların ortaya çıkması ve olması için muhtelif sebepler vardır. Toprağın ince, ipince olması; insanın yetişemeyeceği bir derinlikte yeraltında bir çöküntü bulunması; yaz mevsiminin şiddetli, kış mevsiminin aralıksız yağmurları; uzun müddet devam eden ince yağmurlar başlıca sebeplerdir. Bazen beyaz balçıklı veya kumlu toprak üzerindeki evler, yeraltı kemerleri, üzerinde ağırlık uygulanarak doğrultularından saptırılır yahut bu olağanüstü ağırlığa mukavemet edemeyen lağım ızgarasının çatlayarak ikiye ayrılması gibi bir şey vuku bulur. Bir asır önce Panthéon sarayının temeli Saint- Genevieve tepesi mahzenlerinin bir kısmını meyillendirip saptırmıştı.

Evlerin ağırlık ve baskısı altında bir lağım çöktüğü zaman yer sathında, sokakta, evler arasında testere dişlerine benzer bir tür aralıklar oluşurdu; bu yırtık, bu çatlak deprenmiş, çatlamış olan kemer boyunca yılankavi bir hat üzerine uzanırdı. İşte o zaman fenalığın görülmesi mümkün olduğundan tedavisi ve çaresi süratle yapılabilirdi. Bazen de içten meydana gelen tahribatın dıştan hiçbir izi görülmezdi. Bu takdirde lağımcıların hali yaman olurdu. Gerekli tedbirleri almadan çökmüş olan lağıma girince mahvolabilirlerdi. Eski kayıtlar bu şekilde heyelanlar içinde boğulup kaybolan pek çok lağımcıların isimlerini içermektedir. Mevcut isimler arasında Careme-Prenant sokağının dört yol ağzının altındaki lağımda boğulan Blaise Poutrain adında birinin ismi de vardır. Blaise Poutrain, 1785 senesine mevcutlar âleminden silinmiş olan ve “masumlar naaşhanesi” anlamına gelen Charnier des Innocents mezarlığının son mezarcısı Nicholas Poutrain’in kardeşiydi.

Ayaklarında ipekli çorap ve önlerinde çalgı olduğu halde Lerida’ya hücum etmek gibi sağlam bir cesaret göstermiş olan kahramanlardan biri olan Vikont d’Escoubleau da bu bataklarda boğulup gidenlerdendi. Genç D’Escoubleau, bir gece halazadesi olan Düşes Madam de Sourdis’nin evinde ansızın basılmış; kadının kocasından kaçıp kurtulmak için Beautreillis lağımına sığınmış, orada bir uçuruma düşerek boğulmuştu.

Madam de Sourdis bu ölüm haberini alınca sinirleri oynadığı zaman kullandığı ıtriyat şişesini istemiş ve koklaya koklaya âşıkının uğruna iki damla gözyaşı dökmeyi unutmuştu. Zaten böyle hususlarda devam edebilecek bir aşk olamazdı; onun ateşini lağım söndürmüştü.

Hero sevgilisi Léandre’ın cesedini yıkamaktan çekindi. Thisbé sevgilisi Pyrame’ın naaşı karşısında burnunu tıkayarak “Pööh!” demişti.

-6-

Heyelan

Jean Valjean bir heyelan, bir uçurum karşısında bulunuyordu.

O tarihte Champs-Elysees’nin altındaki toprak, sulu bulunmasından ve zeminin altında âdeta bir bataklık gibi oynak olmasından dolayı teknik operasyonlara ve inşaata müsait ve dirençli olmadığından sık sık çöküntüler oluyordu. Bu cıvıklık, ancak betonlu taş rıhtım yapmak suretiyle önü alınmış olan Saint-Georges mahallesi kumlarından, sonunda bir demir boru geçirilerek zorlukları aşılmış olan Martyrs sokağının gazlı balçıklarından daha oynaktı.

1836 senesinde yeniden yapılması için Saint-Honore mahallesinin altında bulunan Jean Valjean’ın girmiş olduğu taştan yapılmış lağım yıkılmıştı. Champs-Elysees’nin altındaki oynak, hareketli kumlar çalışılmasına bir engel oluşturduğundan, inşaat ve çalışmalar altı ay devam etti. Seine sahilinde oturanlar, özellikle büyük saray ve araba sahipleri olan soylular son derecede şikâyet ettiler. İşler son derecede zorlukları, tehlikeleri bünyesinde toplamıştı. Gerçekten dört buçuk ay aralıksız yağmur yağdığı ve Seine nehrinin üç kere taştığı da inkâr edilemez.

Jean Valjean’ın rast geldiği heyelanın müsebbibi bir gece evvel yağan şiddetli yağmurlardı. Toprakaltı yumuşak kumdan layıkıyla tutamadığı kaldırımın bir kısmı çökmüş ve şehir sularının aktığı yatağı tıkamıştı. Su içeriye doğru sızınca toprak çökmüş; ızgara dahi açılınca çirkef içine düşmüştü. Burası ne kadar uzunluk üzerine çirkefe çökmüştü? Bunu söylemek mümkün değildi. Karanlık başka taraflardan ziyade orada hâkimdi. Orası baştanbaşa karanlık bir mağara içinde, bir çirkef deliğiydi.

Jean Valjean kendi ayakları altındaki kaldırımın gittikçe çöktüğünü hissetti. Yüzeyde su, dipte çirkef vardı. Oradan geçmeliydi. Geriye dönmek mümkün değildi.

Marius can çekişmekte, Jean Valjean ise halsizdi. Zaten nereye gidilebilirdi ki? Jean Valjean ilerledi. Heyelan ilk adımlarda Jean Valjean’a az derin göründü. Fakat ilerledikçe ayakları dalıyor, batıyordu. Az bir müddet sonra çamur dizlerine kadar çıktı. Su ise dizinin üst tarafını geçiyordu.

İki koluyla Marius’u mümkün olduğu kadar suyun üzerinde kaldırarak ilerliyordu.

Çamur şimdi bacaklarına, su da beline kadar gelmekteydi. Artık bundan sonra geriye dönmek mümkün değildi. Gittikçe çamura batıyordu. Zaten bir adamın ağırlığına mukavemet edemeyecek kadar yoğun olan çamur elbette iki kişiyi götüremezdi. Marius ve Jean Valjean birer birer yürümüş olsalar belki kurtulurlardı. Jean Valjean ruhsuz bir ceset olması muhtemel olan, son nefesini vermek üzere olan birini tutarak ilerlemekte devam etti.

Su koltuğuna kadar geliyordu; yavaş yavaş battığını hissediyordu, bulunduğu derin çamurun içinde ancak hareket edebiliyordu. Kendisine bir dayanak oluşturan yoğunluk, bir engel de teşkil ediyordu. Hâlâ Marius’u kaldırıp olağanüstü bir kuvvet harcayarak ilerliyordu. Fakat bir taraftan da batıyordu. Şimdi de yalnız başıyla, Marius’u kaldıran iki kolu çirkefin yüzeyinde ve dışında kalmıştı. Nuh Tufanı’nı gösteren eski tablolarda çocuğunu aynı şekilde kaldıran bir annenin resmi vardır.

Hâlâ batıyordu. Sudan kaçınmak ve nefes alabilmek için başını geriye doğru eğdi. Bu karanlık içinde onu gören olsaydı, karanlık zemin üzerinde taşıdığı Marius’un sarkan başını, solgun yüzünü belirsiz bir surette görürdü. Son ve ümitsizce bir gayretle adımını ileriye attı. Ayağı sağlam, sert bir şeye çarptı. Dayanılacak bir nokta mı? Hem de tam vaktinde!

Bu dayanma noktası üzerine ayağını şiddetle bastı, bir nevi ölümcül gayretle âdeta oraya kök bağladı. Bastığı şeyin hayata yükselten bir merdivenin ilk basamağı olduğunu hissediyordu.

En hayatî bir dakikada çamur ve çirkef içinde rastladığı bu dayanak noktası, kırılmayarak suyun ağırlığı altında âdi bir tahta gibi boydan boya çökmüş, eğilmiş olan ızgaranın diğer ucu, diğer tarafıydı. İyi yapılmış olan kaldırımlar kemer teşkil ederler ve bu gibi metaneti gösterirler. Kısmen suya batmış fakat sağlam olan bu ızgara parçası hakiki bir yokuş oluşturuyordu. Bir kere bu yokuşun üzerine çıkınca kurtulmak muhakkaktı. Jean Valjean bu meyili çıktı ve heyelanın öteki tarafına ulaştı.

Sudan çıktığı sırada bir taşa çarptı ve diz üzerine düştü. Jean Valjean bu düşmeyi haklı buldu. Ve bir müddet Cenab-ı Hakka hitap eden bir duacı haline dalarak kaldı.

Buz kesmiş, tir-tir titriyor, pis kokular saçıyordu. Sırtında sürüklediği o yarı ölmüş olan adamın ağırlığı altında iki büklüm, üstünden çamurlar akarken, ruhu garip bir nur ve parlaklıkla doluydu.

-7-

İnsan Bazen Sahile Çıktığını

Sandığı Yerde Boğulur

Jean Valjean tekrar yürümeğe başladı.

Gerçi hayatını heyelanda bırakmamıştı fakat beden gücünü bıraktığı sanılırdı. Son gayret onu halsiz düşürmüştü. O derecede halsiz ve güçsüzdü ki, her üç dört adımda durup nefes almağa, duvara dayanmağa mecbur oluyordu. Bir dakika Marius’un vaziyetini değiştirmek için bir yükselti üzerinde oturmağa mecbur olmuştu. Bir daha kalkamayacağını zannetti. Fakat bütün bedenî gücü ölmüşse de, faaliyet ve gayreti ölmemişti. Tekrar ayağa kalktı. Âdeta süratle, ümitsizce yürüdü. Bu suretle başını kaldırmaksızın, nefes almaksızın yüz adım kadar attı ve birdenbire duvara çarptı. Lağımın bir dirseğine gelmişti; başını yere eğmiş olduğundan köşeye gelince duvara çarpmıştı.

Gözlerini yukarıya kaldırdı. Mağaranın sonunda, uzakta, pek uzakta, kendi önünde bir ışık gördü. Bu defaki ışık müthiş, korkunç ışık değildi. Hayra alamet beyaz bir ışıktı, yani gündüzü görmüştü. Jean Valjean kurtuluşa çıkış yerini görüyordu!

Cehennemin ateşli derinliği ortasında birdenbire cehennemden çıkış yerini gören hüküm giymiş bir ruh ne hissederse Jean Valjean da kurtuluşa açılan bu kapıyı görünce o şekilde duygulandı.

O hüküm giymiş ruh yanık kanatlarının parçasıyla o parıldayan kapıya doğru kanatlarını açıp uçacaktı. Jean Valjean artık halsizliği, takatsizliği hissetmiyordu, Marius’un ağırlığını hissetmiyordu. Eski çelik gibi kuvvetini yeniden bulmuştu. Yürümeğe başladı. Yürümekten ziyade koşmağa başlamıştı. Yakınlaştıkça çıkış yeri daha net bir şekilde gözlerine görünüyordu. Bu ışık gittikçe darlaşan kemerden daha alçak, kemer alçaldıkça sıklaşan galeriden de daha dar bir kubbeydi. Tünel içten bir huni şeklinde son buluyordu. Bu ise hapishanelerde görülen gişeleri takliden yapılmış gayet fena bir darlaşmadır ki, bir hapishanede ne kadar münasip ise de bir lağımda o kadar münasebetsizdir. Zaten o tarihten sonra işin bu yönü de tashih edilmiştir.

Jean Valjean çıkış yerine geldi. Orada durup dinlendi.

Hakikaten orası bir çıkış yeriydi, fakat oradan insan çıkamıyordu. Kubbe kalın, kuvvetli bir demir parmaklıkla kapatılmıştı. Vaziyete bakılırsa bu parmaklık çürümüş olan, paslanmış olan rezeleri üzerinde nadiren devrederdi ki, pastan dolayı büyük bir kiremide benzeyecek derecede bir kırmızılık kazanmış olan kalın bir kilitle çerçevesi üzerine tutturulmuştu. Anahtarın deliği ile demirden yapılmış kilit köprüsüne iyice geçirilmiş, kuvvetli, kalın sürme görünüyordu. Anahtar iki kere çevrilmek suretiyle kilitlenmişti. Bunlar vaktiyle eski Paris’in içinde pek çok rastlanan hapishane (Bastille) kilitlerinden biriydi.

Bu parmaklığın ötesinde hava, yumuşak bir esinti, nehir, gün, gerçi gayet dar ve fakat rıhtım boyunca yürümeğe yeterli yamaç, insanın gayet kolay kaybolduğu bir uçuruma benzeyen Paris şehri, uzayıp giden ufuk, serbestlik, hürriyet görünüyordu.

Sağda, nehrin yukarıya doğru akışı istikametinde İena köprüsü ve akıntının aksine doğru da İnvalides köprüsü görünüyordu; burası geceyi bekleyip kaçmağa gayet uygun bir yerdi.

Paris’in en ıssız, en tenha yerlerinden biri olan Grand-Caillou karşısındaki sahil yamacıydı. Parmaklığın demirleri arasından sinekler girip çıkıyorlardı.

Akşamın saat sekiz buçuğu idi. Akşam oluyordu.

Jean Valjean Marius’u ızgaranın kuru tarafında, duvar altında bir yere koydu. Sonra parmaklığa doğru yürüyerek demirlerini elleriyle sıkı sıkı tuttu; çılgınlara mahsus bir kuvvetle sarstı; sarsma müthiş oldu, fakat rezelerin yerinden hareketi hiç idi! Demir parmaklık yerinden oynamadı. Jean Valjean kapıyı kaldırmak yahut kilidi kırmak üzere demir çubuklardan birini manivela olarak kullanmak maksadıyla en zayıfını bulabilmek için demir parmaklığın her birini birer birer sarstı. Bunlardan hiçbiri hareket etmedi; kaplan dişleri diş çukurlarına ne kadar kuvvetli şekilde saplanmışsa, bu demir çubuklar da yerlerine o kadar kuvvetli şekilde saplanmış bulunuyorlardı. Artık manivela olmayınca, dayanak olmayınca, ağırlık uygulanması da mümkün değildi.

Kapıyı açmak için hiçbir araç yoktu.

Orada mı hayata veda edecekti? Ne yapmalıydı? Ne olacaktı? Geriye dönmek; kat ettiği müthiş mesafeleri tekrar kat etmek? Bunun için kendinde bir kuvvet kalmamıştı. Zaten ancak mucize ile içinden çıkılan o heyelanlardan tekrar nasıl geçilirdi? Heyelandan başka polis devriyesi yok muydu? İkinci defa olarak bunun elinden kurtulmak mümkün değildi. Bundan başka nereye gitmeli? Hangi istikamete doğru gitmeli? Meyli, inişi takip etmek, istenilen yere varmak değildi. Başka bir çıkışa ulaşılsa bile ya bir parmaklık yahut başka bir tür tıkaçla kapalı bulunacaktı! Artık bütün çıkışların bu şekillerden biriyle kapatılmış bulunduğuna şüphe kalmamıştı. Girilen parmaklık kazaen, tesadüf eseri olarak açılmıştı, fakat lağımın öteki çıkışlarının hepsinin kapalı olduğu aşikârdı. Jean Valjean, meğer bir hapse doğru kaçmağa muvaffak olmuş imiş!

Artık bitmiş, Jean Valjean’ın bütün çabalaması ve gayreti boşa çıkmış, faydasız olmuştu. Bunca yorgunluk, bunca takatsızlık bir ümitsizlikle sonuçlanmıştı. Her ikisi de ölümün karanlık ve heybetli ağı içinde titremekte olan iplikleri üzerinde, müthiş ölüm örümceğinin koştuğunu hissediyordu.

Arkasını parmaklığa çevirip oturmaktan ziyade ölmüş bir halde kaldırımın üzerinde, hâlâ ruhsuz ve hareketsiz duran Marius’un yanına yüzükoyun düştü. Çıkış yok! Elem ve ızdırabın son devresi, son yudumu bundan ibaretti.

Bu şiddetli yorgunluk ve bezginlik içinde düşüncelerini kimin üzerinde yoğunlaştırıyordu?

Ne kendisinin, ne de Marius’un; o, Cosette’i düşünüyordu!

-8-

Yırtık Elbisenin Eteği

Bu şiddetli bezginlik içindeyken Jean Valjean’ın omuzuna bir el kondu. Ve yavaş konuşan bir ses de:

- Paylaşalım!

Dedi.

Bu karanlık içinde bir adam?!

Ümitsizlik kadar rüya ve hayale benzeyen bir şey yoktur. Jean Valjean rüya görüyorum zannetti. Ayak sesini işitmişti. Bu mümkün müydü? Gözlerini kaldırdı. Karşısında bir adam duruyordu.

Bu adam bir işçi elbisesini giymiş ve ayakları çıplaktı; kunduralarını sol elinde tutuyordu. Besbelli Jean Valjean’a kadar ulaşmak ve adımlarını hissettirmemek için çıkarmış olmalıydı.

Jean Valjean bir dakika bile tereddüt etmedi. Raslantı olağanüstü ânî olmakla beraber Jean Valjean bu adamı tanıdı. Bu, Thénardier idi.

Her ne kadar içine gömülmüş bulunduğu tefekkür uykusundan birdenbire uyandırılmışsa da ânî olaylara ve büyük bir süratle mukabele edilmesi lazım gelen durumlara alışmış olan Jean Valjean hemen aklını kullandı. Zaten hal ve vaziyet bundan daha kötü ve daha vahim olamazdı; felaketin öyle bir derecesi vardır ki, ziyadeleşmesi kabil değildir. Thénardier’nin hazır bulunuşu, bu gece karanlığının karanlıklığını artıramazdı.

Bir müddet sükût edildi.

Thénardier sağ elini alnına kadar kaldırdı, bir siper oluşturdu; sonra gözlerini ve kaşlarını buruşturdu. Dudaklarını birbirine yaklaştırdı ki, bunlar bir diğerini tanımağa çalışan bir şahsın inceleyici dikkatlerine delalet eder. Fakat başarılı olamadı. Evvelce söylendiği gibi Jean Valjean arkasını ışığın geldiği tarafa çevirmişti; bundan başka yüzü gözü o kadar yüzülmüş, çamurlu, kanlı olmuştu ki, gündüzün görünse bile tanınmayacaktı. Hâlbuki Thénardier yüzünü mağaranın solgun ışığına karşı çevirmiş olduğundan, bu solgun ışık yüzünü aydınlatıyordu, bundan dolayı halk dilinde denildiği gibi, hemen Jean Valjean’ın gözüne çarptı. Ahval ve vaziyetin bu dengesizliği iki vaziyet ve iki şahıs arasında başlayacak olan bu düelleoda Jean Valjean için bir fayda temin ediyordu. Bu düello, bir karanlık örtü içinde kaplanmış Jean Valjean ile yüzü açık olan Thénardier arasında vuku bulmak üzereydi.

Thénardier’nin kendisini tanımadığının pek çabuk farkına vardı. Her ikisi de bu yarı-karanlık içinde sanki tedbir alıyorlarmış gibi birbirini süzdüler. Thénardier diğerinden evvel sessizliği kesti ve bozdu.

- Buradan nasıl çıkacaksın?

Dedi.

Jean Valjean cevap vermedi.

Thénardier sözüne devam etti:

- Kapıyı sallayıp hareket ettirmek mümkün değil! Ama, buradan gitmem gerekiyor!

- Hakkın var! Doğru söylüyorsun!

- Öyleyse paylaşalım!

- Ne demek istiyorsun?

- Sen adamı öldürdün. Pekiyi. Bende de anahtar var.

Thénardier, parmağıyla Marius’u gösteriyordu. Sözüne devamla dedi ki:

- Seni tanımıyorum. Fakat sana yardım etmek isterim. Sen bir dost olmalısın.

Jean Valjean Thénardier’nin kendisini bir kaatil olarak gördüğünü anladı.

Thénardier:

- Arkadaş, dinle. Sen bu adamı, cebini karıştırmadan elbette öldürmedin. Bana yarısını ver, sana kapıyı açarım.

Diyerek, deliklerle dolu işçi ceketinin altından çektiği kalın bir anahtarın yarısını göstererek:

- Firar vadisinin anahtarının nasıl yapılmış olduğunu görmek ister misin?

Jean Valjean gördüğü şeyin hakikat olduğundan şüphe edecek derecede şaşırdı ve ahmakçasına baka kaldı.

Bu, müthiş ve korkunç şekilde ortaya çıkan İlâhî hikmet, Thénardier şeklinde toprak altından çıkan kurtuluş meleğiydi!

Thénardier ceketinin altında saklı bulunan bir cebin içerisine elini sokarak bir ip çıkardı ve Jean Valjean’a uzattı.

- İşte. Bundan başka sana bir de ip veriyorum.

Dedi.

- İp neye lazım?

- Sana bir de taş lazım. Fakat onu dışarıda bulursun. Orada bir sürü moloz vardır.

- Taş neye lazım?

- Ahmak! Mademki naaşı nehre atacaksın, sana bir iple bir taş lazım. Yoksa suda yüzer.

Herkeste böyle kendiliğinden kabullenmeler olur. Jean Valjean dahi bu içgüdüsüne uyarak ipi aldı.

Thénardier aklına güzel bir fikir gelmiş gibi parmaklarını şaklatarak:

- Bana bak. Arkadaş sen oradaki heyelandan nasıl oldu da çıkabildin? Ben oraya girmeğe cesaret etmem. Oof, amma da pis kokuyorsun!

Dedi. Bir dakika sonra ekledi:

- Sana bir sürü sorular soruyorum. Cevap vermemeğe de hakkın var. Sorgu yargıcı huzurunda geçirecek birkaç dakika için bir tür talimdir. Bir de cevap vermeyerek, söz söylemeyerek, insan sesini göstermek tehlikesinden de sıyrılmış olur. Fakat zararı yok. Yüzünü görmediğim, ismini bilmediğim için senin kim olduğunu ve ne istediğini bilmediğimi zannedersen hata ediyorsun. Bu efendiyi biraz zedelettin de şimdi onu bir yere sıkıştırmak istiyorsun. Sana nehir lazımdır; nehir bu gibi ahmaklıkların büyük gizleme yeridir. Dur seni bu sıkıntıdan kurtarayım. İyi bir çocuğu sıkıntısından kurtarmak benim hobimdir.

Thénardier, Jean Valjean’ın suskunluğunu anlayışla karşılamakla beraber ağzından söz çıkartmağa da ısrarla çalışıyordu. Onu yandan görebilmek ümidiyle omuzuna dokundu. Sesini bulunduğu perdeden fazla çıkartmayarak bağırdı:

- Doğrusu heyelanı düşündükçe takdire değer bir hayvan olduğunu itiraf ederim. Herifi niçin oraya atmadın?

Jean Valjean yine susmayı tercih etti.

Thénardier kendisine prestijlik görevini yerine getiren bez paçavrasını gırtlağına kadar getirdi ki bu da ona ciddi, güçlü bir adamın özel havasını veriyordu. Dedi ki:

- Fakat… Belki de doğru hareket ettin. Yarın sabahleyin işçiler gelip deliği kapayacakları sırada belki de orada unutacağın naaşı bulurlardı. Yavaş yavaş, taştan taşa iz bulup doğrudan doğruya sana kadar gelirlerdi. Biri lağımdan geçmiş? Kim? Nereden çıktı? Çıktığını gören var mı? Polis güçleri kıvrak zekâlılarla doludur. Lağım haindir. İnsanı haber verir. Böyle bir keşif nadirattandır, bir az rastlanırlık ki, dikkat çeker. Pek az adam işleri için lağımı kullanır. Hâlbuki nehir herkese açıktır. Nehir hakiki bir mezardır. Bir ay sonra Saint-Cloude’deki balıkçı ağlarıyla uğraşan polisler insanı suyun dibinden çıkarırlar. Pekiyi, ne oldu? Bu adamı kim öldürdü? Seine nehri! Adalet tahkikata girişmez. Evet, sen iyi yaptın!

Thénardier gevezelik yaptıkça Jean Valjean da o derece, ölülere mahsus bir suskunluğu tercih ediyordu. Thénardier onu tekrar omuzundan sarstı ve dedi ki:

- Şimdi pazarlığı bitirelim. Paylaşalım. Anahtarımı gördün. Paranı göster.

Thénardier’nin bakışı vahşet yüklü, müphem, biraz da tehdit edici, fakat tavrı dostçaydı.

Garip bir hal vardı: Thénardier’nin tavır ve hareketleri sade değil; endişeliydi. Esrarengiz tavırlar takınmamakla beraber yavaş söylüyordu. Ara sıra parmağını dudaklarına götürerek “Sus…” diyordu. Niçin? Anlamak mümkün değildi! Orada kendilerinden başka kimse yoktu. Jean Valjean köşenin birinde, yakında bir köşede başka eşkiyanın saklı bulunduğunu ve Thénardier’nin onlarla paylaşmak istemediğini düşündü.

Thénardier tekrar söze başlayarak dedi ki:

- Haydi bitirelim. Herifin cebinde ne kadar para vardı?

Jean Valjean ceplerini karıştırdı.

Okuyucularımızın malumudur ki Jean Valjean’ın üstünde para bulundurmak âdetiydi. Mahkûm bulunduğu hayatın serserice bu alışkanlığını kendisi için bir prensip haline getirmişse de bu defa tedbirsizdi. Bir gece evvel Hassa üniformasını giydiği sırada o kadar dalgındı ki, öteki paltosunda kalan cüzdanını almayı unutmuştu. Yeleğinin cebinde birkaç parası vardı; çirkef ile dolu bu cebi ızgaranın üzerine doğru çevirip lağım banketi üzerine bir Napoleon altını, iki beş franklık, beş altı büyük bakır para döktü.

Thénardier boynunu sallayarak, alt dudağını uzatarak manidar bir tarzda:

- Doğrusu ucuz bir şey öldürdün.

Dedi.

Jean Valjean ile Marius’un ceplerini karıştırmağa başladı. Jean Valjean ise arkasını ışığa doğru çevirmekle meşgul ve dalmış olduğundan Thénardier’yi bu karıştırma görevinde serbest bırakıyordu. Thénardier Marius’un elbisesini karıştırmakla beraber yankesiciye mahsus bir beceriklilikle Jean Valjean’ın farkına varmaksızın Marius’un elbisesinden bir parça koparmağa muvaffak oldu. Bu çuha parçasının daha ileride kaatil ile maktulün keşfine hizmeti dokunacağını düşündü. Otuz franktan başka bir şey bulamadı.

- Hakikaten de üst üste bundan başka paranız yoktur!

Dedi ve paylaşma sözünü unutarak hepsini aldı. Büyük bakır parayı toplarken biraz tereddüt etti. Bir lahza düşündükten sonra:

- Her neyse.. Doğrusu buna ucuz adam öldürmek derler.

Diyerek o bakırları da aldı. Sonra cebinden anahtarı çıkararak:

- Şimdi de dostum buradan çıkmalısın. Burada, panayır yerinde olduğu gibi insan çıkarken parasını verir. Sen paranı verdin. Çık bakalım.

Dedi ve güldü.

Thénardier bir anahtar vermek ve kendisinin çıkacağı kapıdan bir başkasını çıkartmak suretiyle bir yabancıya yardımcılık yaparak sırf bir kaatili kurtarmağa ve kişisel menfaatten arınmış bir maksada mı hizmet ediyordu? Bu şüphelidir. Kısacası Marius’u omuzlarına almak üzere Jean Valjean’a yardım etti; çıplak ayaklarının ucuna basarak arkasından gelmeyi işaret edip demir parmaklığa doğru yürüdü. Parmağını susmayı emredercesine dudaklarının üzerine koyarak dışarıyı dinledi. Dışarıyı gözden geçirdikten, çevreye göz attıktan ve incelemede bulunduktan sonra anahtarı parmaklığın kilidine sokup çevirdi, kilidin sürmesi açıldı, kapı da, hiç ses seda çıkarmadan rezeleri üzerinde döndü. Bu hareket pek yavaş ve gürültüsüz oldu.

Büyük bir dikkatle yağlanmış olan bu parmaklıkla bu rezelerin umulduğundan ziyade sık sık açılıp kapanmakta olduğu âşikârdı. Kapının böyle sessiz, gıcırtısız açılması dehşet vericiydi. İnsan bu kapıdan gece karanlığı içinde cinayet işlemekle meşgul karanlık ve müthiş adamların girip çıktığını, cânîlerin müthiş adımlarının gelip gittiğini görüyorum sanıyordu. Keriz mutlaka gizli esrarengiz bir haydut çetesinin gizlendiği yerdi. Thénardier kapıyı Jean Valjean’ın geçebileceği kadar açarak Jean Valjean’ı dışarı çıkardıktan sonra kapıyı tekrar kapadı. Anahtarı kilidin içerisinde iki kere çevirdi; bir şey söylemek şöyle dursun nefes bile almayarak tekrar karanlığın derinliklerine daldı. Hiç ayak sesi işitilmedi, bir iki dakika sonra bu iğrenç, bu müthiş bedenleşmiş yardım görünmez âleme daldı.

Jean Valjean kendini kerizin dışında buldu.

-9-

Ölüden Anlayanlar Bile

Marius’u Ölü Zanneder

Jean Valjean Marius’u nehrin kenarına, kumlar üzerine koydu. Artık dışardaydılar. Kurtçuklar, mikroplar, karanlık, dehşet arkada kalmış; saf, sağlıklı, hayat verici, sevinç sebebi, tam bir serbestlikle teneffüs edilebilen hava onu boğmuştu. Etrafı bir sessizlik ve dinginlik, fakat gökyüzünün geniş lacivertliği içinde batan güneşin büyüleyici sükûnu kaplamıştı. Her taraf alacakaranlıktı; tehlikeden kurtulmak için siyah renkli bir örtüye muhtaç olanların dostu, kurtuluşlarının başlangıcı olan gece karanlığı yaklaşıyordu. Gökyüzü muhteşem bir sükûnet gibi görünüyor, nehrin suları hafif bir bûse sesi gibi bir şırıltı ile ta ayaklarına kadar geliyordu. Yalnız Champs-Elysees bahçesinin karaağaçlarındaki âşiyanlarda oturanların birbiriyle akşam selamıyla selamlaştıkları işitiliyorlardı.

Birkaç yıldız göğün soluk maviliğini delerek yalnız hayal kuranların gözlerine görünecek derecede gökyüzünün uçsuz bucaksız açıklığında hafif hafif parlıyordu. Akşam vakti, Jean Valjean’ın başına sonsuzluğun bütün lezzet ve güzelliğini saçıyordu.

Ne tam gece olmuştu, ne de gündüzdü; ikisi arasındaki mütereddit fakat insanı tatlı bir teessürle müteessir eden zamandaydılar. Birkaç adım ileridekini göremeyecek derecede karanlık varsa da, iki kişinin yakından birbirini tanıyabileceği kadar da aydınlık vardı.

Jean Valjean bir müddet bu muhteşem ve latif ortamda, dayanılması imkânsız bir surette cezbedilmiş, hayran ve hayrette kaldı. Hayatın böyle her şeyi unutturan saatleri vardır. O sıralarda elem ve acılar kötü bahtlıya karşı baskı uygulamaktan vazgeçer; her şey düşüncelerden silinir; huzur ve sükûn bir gece gibi düşünceyi kaplar; henüz parlaklığını yayarak akşam karanlığı altında gittikçe parlayan gökyüzünü takliden ruh aydınlanır.

Jean Valjean başının üzerindeki şaşaşaalı karanlığı hayranlıkla seyretmekten kendini alamadı; düşünceli bir halde ebediyet semasının muhteşem sessizliğinde bir yakarış ve hasbihal deryasına dalmıştı.

Sonra birdenbire, sanki o anda unutmuş olduğu insanlık görevini hatırlamış gibi Marius’a doğru eğildi; avucuna su alıp yavaş yavaş yüzüne serptiyse de Marius’un gözleri açılmadı; bununla beraber yarı açık ağzından nefes alıyordu. Jean Valjean ikinci defa olarak elini suya batıracağı sırada, arkasında birinin durduğunu hisseden bir adam gibi tereddütlü bir halde durdu.

Başka bir bölümde herkesin bildiği bu duygudan biraz söz etmiştik.

Jean Valjean arkasına baktı, demincekki gibi gerçekten arkasında biri vardı. Uzun bir redingota bürünmüş uzun boylu bir adam kollarını göğsü üzerine haçvari bağlamış olduğu halde duruyordu. Sağ elinin parmaklarına geçirilmiş bizce “muşta” denilen ve düşman başını kırmağa mahsus olan demirin kurşun tarafı görünüyordu. Bu şahısla Marius’un üzerine eğilmiş olan Jean Valjean’ın arasında ancak birkaç adımlık bir mesafe vardı. Alacakaranlığın tesiriyle bir hayalet gibi görünen bu şahıstan hayalci bir adam gece karanlığının verdiği korkunç şekilden, ciddi bir adam da elindeki demirden dolayı korkardı.

Jean Valjean bu şahsın Javert olduğunu derhal tanıdı.

Thénardier’i takip edenin Javert’den başkası olmadığını elbette kerem sahibi okuyucular anlamışlardır.

Javert barikattan ümit etmediği ve beklemediği bir şekilde çıktıktan sonra Zaptiye Nezaretine giderek âmirleriyle görüşmüş, pek kısa müddette sözlü raporunu vererek tekrar hizmete dönmekte acele etmişti.

Barikatta üzeri araştırıldığı vakit talimat defterindeki kayıt ve işaretleri hatırlayanlar, görevinin bir müddetten beri güvenlik güçlerinin dikkatlerini çeken ve Champs-Elysees’ye bitişik nehrin sağ sahilinin nezaretine memur olduğunu da hatırlarlar. İşte orada Thénardier’ye rastlamış ve hemen onu takibe başlamıştı. Takibin sonucu şimdi herkesçe malumdur.

Jean Valjean’a karşı Thénardier’nin bu kadar aceleyle ve nezaketle açtığı parmaklığın, onun başka bir becerikliliği olduğu, bundan maksadının Javert’i meşgul etmek olduğu anlaşılmıştır.

Thénardier Javert’in orada bulunduğunu hissediyordu; takip edilen adamın hissi gayet ince olur. Aldanmaz; bu takip görevlisine bir av atmak, onu meşgul etmek gerekiyordu. İşte Thénardier buna bir kaatil buldu.

Kaatilden daha güzel av mı olur? Thénardier Jean Valjean’ı kendi yerine dışarı çıkartmakla polise bir av teslim ediyor, polis memurunu onunla oyalayarak, kendi izini terk ettiriyordu. Daha büyük bir işle kendisini unutturuyor, Javert’e gösterdiği sabır ve metanete, bekleyişine karşı bir mükâfat vermiş oluyordu. Bu da bir hafiye için büyük bir başarı, bir ödül oluşturur. Thénardier otuz frank kazanmakla beraber polisin meşguliyetinden faydalanarak kaçmayı başaracağını da umuyordu.

Bir engelden kurtulmuş olan Jean Valjean ise başka bir engele rastlamıştı. Peş peşe gelen bu raslantılar, Thénardier’den kurtulup Javert’e düşmek! Bu pek müthiş bir şeydi. Evvelce dediğimiz gibi Jean Valjean tanınmaz bir halde olduğundan Javert onu tanıyamamıştı. Kollarını açmadan, görünmez bir hareketle elindeki demiri sıktı, kısa sakince bir ses tonuyla:

- Kimsiniz?

Dedi.

- Ben.

- Siz kim?

- Jean Valjean!

- Jean Valjean?!

Javert demiri dişlerinin arasına aldı; bacaklarını eğdi, başını ileriye doğru götürerek iki kuvvetli elini Jean Valjean’ın omuzuna koydu. Sımsıkı tutarak yüzüne dikkatle baktı ve onu tanıdı.

İki şahsın yüzleri âdeta birbirine değiyordu. Javert’in bakışı müthişti.

Jean Valjean bir yaban kedisinin pençesine kendisini teslim eden bir arslan gibi Javert’in iki kolunun sıkıştırmasına karşı hareketsiz kaldı ve dedi ki:

- Müfettiş Javert! Beni yakaladınız. Zaten bu sabahtan beri kendimi sizin esiriniz olarak kabul ediyordum. Eğer sizden kaçmayı düşünmüş olsaydım, elbette size adresimi vermezdim. Beni alınız, fakat bana yalnız bir şey lütfediniz.

Javert Jean Valjean’ı işitmiyor gibiydi. Sabit bakışlarını Jean Valjean üzerine dikmiş duruyordu. Buruşuk çenesi vahşice bir düşünceye daldığını işaret eder şekilde dudaklarını burnuna doğru kaldırıyordu.

Nihayet Jean Valjean’ı bıraktı. Dümdüz doğruldu. Demiri tekrar eline aldı. Dalgın bir halde, bir rüyadaymış gibi şu sözleri mırıldandı:

- Orada ne yapıyorsunuz? Bu adam kimdir?

Jean Valjean’a saygı zamiriyle, “siz” diye hitap ediyordu.

Jean Valjean cevap verdi, sesi Javert’i uykudan uyandırır gibi oldu:

- Ben de size bu adamdan bahsetmek istiyordum. Bana istediğinizi yapınız. Fakat hiç olmazsa bu adamı evine kadar götürmekte bana yardım ediniz. Sizden yalnız bunu rica ederim.

Javert bir kişiye karşı müsamaha göstereceği zaman âdeti olduğu üzere, kendini topladı. Fakat ret cevabı vermedi. Tekrar eğilerek cebinden bir mendil çıkarıp suya batırdı ve Marius’un kanlı yüzünü sildi. Hafif bir sesle ve güya kendi kendine hitap ediyormuş gibi:

- Bu adam. Barikattaydı. “Marius” diye çağırdıkları adamdır.

Dedi.

Birinci sınıf gayet mükemmel bir hafiye sıfatıyla her şeyi dikkatle görmüş, dinlemiş, işitmiş, öleceğini zannettiği zamanda bile etrafını merakla inceleyerek mezarın ilk kademesine ayak basmış olduğu sırada dahi gözlem ve değerlendirmelerini zihnine kaydetmişti. Marius’un kolunu tutup nabzını yokladı.

Jean Valjean:

- Yaralı.

Dedi.

Javert de:

- Bir ölü!

Cevabını verdi.

- Hayır! Henüz ölmemiştir.

- Bunu barikattan mı buraya getirdiniz?

Jean Valjean cevap vermedi. Javert, keriz vasıtasıyla gerçekleştirilen bu kurtarma operasyonunun detaylarına dair bilgi almakta ısrar etmemek, Jean Valjean’ın suskun davrandığının farkına varmamak için mutlaka derin düşüncelere dalmış olmalıydı.

Öte yandan Jean Valjean da tek bir düşünceyle meşguldü. Dedi ki:

- Marais’de Filles-du-Calvaire sokağında… büyükbabasının yanında ikamet ediyor. İsmini bilemem.

Jean Valjean Marius’un cebini karıştırdı. Marius tarafından kurşunkalemle yazılan sayfayı açtı. Javert’e uzattı.

Hava henüz kâfi derecede aydınlıktı. Bununla beraber Javert’in gözlerinde gece kuşlarının görüş gücü olduğundan, Marius tarafından kurşun kalemle yazılan birkaç satırı okuyabildi.

- “Gillenormand, Filles-du-Calvaire sokağı numara altı”.

Diye mırıldandı.

Sonra:

- Arabacı!

Diye bağırdı.

Her husus için kendisini bekleyen bir araba bulunduğunu okuyucular bilirler.

Javert Marius’un cüzdanını sakladı.

Bir dakika sonra araba, hayvanlara su verilen inişten indi. Marius arka minderin üzerine yatırıldı. Javert ile Jean Valjean da ön minderin üzerine oturdular.

Araba, kapısı kapandıktan sonra büyük bir süratle Bastille’e doğru rıhtım boyunca çıktı. Biraz sonra rıhtımlardan ayrılıp sokaklara girdiler. Sandalyesi üzerinde siyah bir gölgeye benzeyen arabacı zayıf hayvanlarını aralıksız olarak kamçılıyordu. Araba içinde insanı dondurur, soğuk bir sessizlik hüküm sürüyordu.

Hareketsiz, arkası arabanın kenarına dayanmış, başı göğsüne doğru eğilmiş, kolları iki tarafa sarkmış, bacak ve ayakları dimdik dikilmiş olan Marius tabut bekleyen bir ölü gibiydi.

Jean Valjean hayalden, Javert de taştan yapılmış birer mahlûk gibi görünüyordu. Karanlıkla dolu, her fenerin yanından geçişinde içi bir lahza aydınlanan bu arabada kazâ, tesadüf üç büyük şeyi toplamıştı, yani naaşı, hayali, heykeli birleştirmiş, sanki bunları birbiri içine sokmuştu.

-10-

Hayatını Hiç Sayan Çocuğun Dönüşü

Arabanın kaldırımlar üzerinde her titreyişinde Marius’un saçları arasından bir damla kan inmekteydi.

Araba Filles-du-Calvaire sokağının 6 numaralı hanesine vardığı zaman gece olmuştu. Javert herkesten evvel arabadan çıktı. Kapının üzerindeki numaraya baktı. Dökme demirden yapılmış kalın tokmağı kaldırıp şiddetle vurdu. Kapı açılarak kapıcı yarım uyanık bir halde esneyip gerinerek elinde bir mum olduğu halde göründü.

Evdekiler uykudaydılar. Marais’de herkes erken yatar. Hele kargaşa günleri bu eski ve sakin mahalle ahalisi karışıklıktan ve ihtilalden korkarak -çocukların umacının gelmesinden korkarak başlarını hemen yorganlarının altına sakladıkları gibi- uykuya sığınırlar.

Bu sırada arabacı ile Jean Valjean Marius’u arabadan çıkarmaktaydılar. Jean Valjean koltuklarından, arabacı da bacaklarından tutuyordu. Jean Valjean Marius’u bu şekilde götürmekteyken bile fevkalade yırtık olan elbiselerin arasına elini sokarak Marius’un kalbinin üzerine koydu. Kalp vuruyordu. Hatta sanki arabanın sarsıntısı hayatın geri gelişini çabuklaştırmış gibi eskisinden daha fazla çarpıyordu.

Javert ihtilalcilerden birinin oturduğu evin kapıcısına karşı bir hükûmet adamına yakışan tavır ve sedayla dedi ki:

- Burada Gillenormand isminde bir adam var mı?

- Evet, buradadır. Ondan ne istiyorsunuz?

- Kendisine oğlunu getirdik.

- Oğlu mu?

- Evet, vefat etmiştir.

Javert’in arkasında yırtık, murdar elbisesiyle duran Jean Valjean -ki kapıcının dikkatini çekmişti- başıyla “Yok!” diye işaret etti.

Kapıcı, ne Javert’in sözünü ne de Jean Valjean’ın işaretini anladı.

Javert devam ederek dedi ki:

- Barikata gitti de işte geldi!

- Barikat mı?

- Evet! Orada kendisini öldürttü. Babasını uyandırınız!

Kapıcı yerinden hareket etmiyordu. Javert:

- Haydi, çabuk ol, yarın burada cenaze alayı olacak.

Javert’in indinde alışılagelmiş olayların genel olarak nasıl yapılacağının yolları, kesin şekilde düzenlenmiş ve sınıflandırılmıştı ki, bu da önlem almanın ve ortalığı güzel kollamanın ilk adımını oluşturur. Her ihtimalin onun nezdinde kendine mahsus bir yeri vardı. Muhtemel olaylara karşı gerekli tedbirler, özelliklerine göre çeşitli miktarlar ile durumun kontrol altında tutulmasından ibaretti. Sokakta: Gürültü, kargaşa, karnaval ve cenaze alayları oluşuna göre, Javert kendine özel bir tavır verirdi. Kapıcı Basklı’yı, Basklı da Nicolette’i ve Nicolette de Teyze Gillenormand’ı uyandırmakla yetindiler. Büyükbabaya gelince, bu müessif olaydan mümkün mertebe geç haberdar olması için onu uyur bıraktılar.

Hanenin diğer kısımlarında oturanlara duyurulmaksızın Marius birinci kata çıkarıldı ve Mösyö Gillenormand’ın yattığı odanın yanındaki odada bir eski kanepe üzerine uzatıldı. Basklı bir doktor aramağa giderken, Nicolette de çamaşır dolabını açarken Jean Valjean Javert’in omuzlarına dokunduğunu hissetti. Anladı. Öne geçerek merdivenlerden inmeğe başladı; arkasından Javert’in gelmekte olduğunu ayak seslerinden anlıyordu.

Kapıcı gelişlerine hayretle baka kaldığı gibi gidişlerini de böylece şaşkınlıkla seyretti. Her ikisi de arabaya bindiler. Jean Valjean dedi ki:

- Müfettiş Javert, bana bir şey daha bağışlayınız!

Javert sert bir tavırla:

- Nedir?

Dedi.

- Bir dakika izin veriniz de evime gideyim. Sonra artık beni ne isterseniz yaparsınız.

Javert başını göğsüne doğru eğerek bir müddet düşündükten sonra arabanın ön taraf camını indirerek arabacıya bağırdı:

- Arabacı! L’Homme Arme sokağı, numara yedi!

-11-

‘Mutlaklık’ta Sarsıntı

L’Homme Arme sokağına varıncaya kadar her ikisi de ağızlarını açmadılar.

Jean Valjean ne istiyordu?

Başlamış olduğu işi bitirmek, Cosette’e durumu bildirerek Marius’un bulunduğu yeri ona haber vermek; belki de faydası dokunacak başka bir bilgi vermek, mümkün olduğu takdirde bazı olağanüstü tedbirler almak istiyordu.

Kendisiyle, kendi şahsıyla ilgili olan durumlara gelince, herşey bitmiş gitmişti; Javert onu yakalamış bulunuyor; kendisi de ona karşı koymuyordu. Bir başkası onun bulunduğu hal ve konumda bulunsaydı, Thénardier’nin vermiş olduğu ipe ve gireceği ilk hapishanenin demir parmaklıklarına, belirsiz bir surette olsun, kafasını takardı. Fakat Piskopos’un kendisine karşı yapmış olduğu hareketten ve vermiş olduğu nasihat tarihinden beri Jean Valjean’da her türlü saldırıda ve teşebbüste -kendi zatına karşı bile olsa; bu sözümüzde ısrar ederiz- derin bir ilgisizlik, bir tereddüt hissi vardı.

Bilinmezliğe karşı esrarengiz bir zorunlu hareket teşkil eden intihar -ki bir dereceye kadar ruhun ölümünü de içine alabilir- Jean Valjean için mümkün olabilecek şeylerden değildi.

L’Homme Arme sokağının girişinde araba durdu. Çünkü bu sokak, araba geçemeyecek kadar dardı. Javert ve Jean Valjean indiler.

Arabacı alçak günüllüce bir hareketle arabasının Utrecht kadifesinden yapılmış oturaklarının maktülün kanı ve kaatilin çamuruyla lekelenmiş olduğunu Müfettiş Efendi’ye arz etti ve bundan dolayı bir tazminatı hak etmiş olduğunu ilave ederek cebinden defterini çıkarıp durumun kayda geçirilmesini istirham etti.

Javert arabacının uzattığı defteri geri çevirerek dedi ki:

- Gittiğin yol ve beklediğin saatler için kaç para istersin?

- Yedi saat ve bir çeyrek. Bundan başka kadifem de yepyeniydi. Seksen frank, Müfettiş Efendi.

Javert cebinden dört Napoleon çıkarıp verdi ve arabacıyı savdı.

Jean Valjean Javert’in kendisini oraya en yakın bulunan Blancs-Manteaux veyahut Archives karakollarından birine yaya olarak götüreceğini düşündü.

Sokağa girdiler. Sokak her zamanki gibi ıssız, kimsesizdi.

Javert Jean Valjean’ı takip ediyordu. Yedi numaralı eve geldiler.

Jean Valjean kapıyı çaldı. Kapı açıldı.

Javert:

- Pekiyi, yukarıya çıkınız.

Garip bir ifade ile bu söyleyiş tarzı için kendini zorluyormuş ve çaba sarf ediyormuş gibi:

- Sizi burada beklerim.

Sözünü ilave etti.

Jean Valjean Javert’e baktı. Böyle bir hareket Javert’in alışkanlıklarından biri değildi. Javert’te Jean Valjean’a karşı, bir fareye kendi pençesine düşünce hürriyetini bağışlayan kedinin güven ve itimadına benzer mağrurane bir itimat vardı.

Jean Valjean ise, geçirmekte olduğu hayat tarzına son vermek üzere kendisini teslim etmeğe karar vermiş olduğundan, Javert’in bu güven ve itimadından dolayı şaşırmıştı.

Kapıyı itti. Yatmış ve kapı kordonunu yatağından kalkmayarak çekmiş olan kapıcıya “Benim!” diye bağırarak merdivenden çıkmağa başladı.

Birinci kata varınca durdu. Her elem ve ızdırabın durak noktaları vardır. Merdiven sahanlığında aşağıdan yukarıya kaldırılmak suretiyle açılan bir pencere vardı. Bu pencere açıktı. Eski evlerin ekserisinde olduğu gibi merdiven sokaktan hava alır ve sokağa bakardı. Tam karşı tarafta bulunan bir fenerin ışıkları basamakları aydınlatıyordu. Ki bu da aydınlanma açısından bir nevi tasarruf oluşturuyordu.

Jean Valjean gerek nefes almak için, gerekse gayrı-ihtiyarî bir hareket sonucu olarak başını pencereden dışarıya çıkardı. Sokağa doğru eğildi. Sokak kısa olduğundan fener onu baştanbaşa aydınlatıyordu. Jean Valjean’ın gözleri şaşkınlık ve hayretle parladı. Sokakta kimse yoktu.

Javert gitmişti!

-12-

Büyükbaba

Eve getirildiği zaman ölü gibi hareketsiz bir halde üzerine konulduğu kanepe ile beraber Marius’u Basklı ile kapıcı salona taşımışlardı. Çağırılan doktor da koşarak gelmişti.

Gillenormand Teyze de uyanmıştı. Zavallı teyze korkmuş, ürkmüş bir halde dolaşıyor, ellerini oğuşturuyor:

- Ah Tanrım! Bu mümkün mü?

Demekten başka bir iş görmüyordu. Ara sıra da:

- Her şey şimdi kana bulanacak.

Diye de ilave ediyordu.

Hayret ve dehşetin ilk dakikaları geçtikten sonra hal ve vaziyet hakkında bir felsefe oluştu. Bu felsefe muhakeme kuvvetleri üzerinde etkili olarak:

- Ah, zaten bu iş böyle bitecekti!

Dedi.

Fakat bu gibi hususlarda çoğunlukla tekrarlanan “Ben bunu zaten demiştim” cümlesini telaffuz etmedi. Değerlendirmeleri bu cümleyi düşünecek kadar ileri gitmemişti.

Doktorun emri üzerine kanepenin yanında bir hasta yatağı hazırlanmıştı. Doktor Marius’u muayene etti. Nabzın düşmekte olduğunu, yaralının göğsü üzerinde derin bir yarası bulunmadığını ve dudakları yapışmış olduğundan akan kanın burun deliklerinden geldiğini gördükten sonra, yaralının yastıksız olarak yatağın üzerine başının vücudun seviyesinde hatta biraz daha aşağı olmak üzere yatırılması talimatını verdi.

Soluk alıp vermenin kolaylaştırılması bakımından da göğsünü açtı. Matmazel Gillenormand Marius’un elbisesini soyduklarını görünce odasına çekilip tesbihini çekmeğe başlamıştı.

Marius’un vücudu hiçbir dâhilî hasar ve zarara uğramamıştı. Cep cüzdanına rast gelen bir kurşun saparak kaburganın çevresini dolaşmış, müthiş şekilde cildi yırtmışsa da bu yırtık yüzeysel olduğundan tehlikeli değildi.

Yeraltında yapılan uzun yolculuk kırılmış olan köprücük kemiğinin büsbütün ayrılmasına sebep olduğundan vücudun bu kısmında mühim zarar ve hasar vardı. Kolların üzerinde birçok kılıç yaraları var idiyse de yüzünde hiçbir yara bere izi yoktu.

Başındaki bu yaralar ne olacak? Bunlar yalnız kıllı deri üzerinde mi kalacak? Yoksa kafatasına da mı sirayet edecekti? Buna dair doktor henüz bir karar veremiyordu. Yalnız ciddi, mühim olan yaraların semptonları bayılmaya yol açmış oluyordu. Bu gibi bayılmaların ayılmaması nadirdir. Bundan başka akan kan yaralıyı halsiz bırakmıştı. Belden aşağıya doğru vücudun aşağı kısmı barikat sayesinde korunmuştu.

Basklı ve Nicolette elbiseleri yırtarak sargılar hazırlıyorlardı. Nicolette sargıları dikiyor ve Basklı onları sarıyordu. Tiftik bulunmadığından doktor vatka toplarıyla kanı durdurmağa muvaffak olmuştu. Yatağın yakınında bir masa üzerinde üç mum yanıyordu. Masanın üzerinde cihaz ve cerrahî aletleri duruyordu.

Doktor, Marius’un yüzünü ve saçlarını soğuk suyla yıkadı. Dolu kova bir anda kıpkırmızı kesildi. Kapıcı elinde bir şamdanla doktora ışık tutuyordu. Doktor üzüntülü ve düşünceli bir halde dalmıştı. İçten sorulan bir soruya cevap veriyormuş gibi ara sıra başını sallıyor, evet, hayır işareti yapıyordu. Bir doktorun bu şekilde içinden konuşmaları, esrarengiz söyleşmeleri hasta için fena bir işarettir. Doktorun yaralının yüzünü ıslak bezle sildiği ve hafifçe kapalı kalan göz kapaklarına eliyle dokunduğu sırada salonun kapısı açıldı. Uzun, solgun bir çehre göründü. Bu, büyükbabaydı!

İki günden beri devam eden ayaklanmanın gidişatı ve oluş şekli Mösyö Gillenormand’ı tahrik etmiş, öfkelenmesine ve endişelenmesine yol açmıştı. Bir gece evvel uyuyamamış ve bütün günü şiddetli bir hararet, bir sıtma içinde geçirmişti.

Akşamüzeri evinin her tarafındaki kapıların sürmelenmesini emrederek erkenden yatmış ve yorgun bir halde uyuya kalmıştı. İhtiyarların uykusu hafiftir. Mösyö Gillenormand’ın odası salona bitişikti. Alınmış olan bütün önlemlere rağmen oluşan gürültü onu uyandırmıştı. Kapı aralığından gördüğü ışık hayret ve şaşkınlığına sebep olmuş, yatağından kalkmış ve yavaş yavaş gelmişti.

İhtiyar şimdi kapının önünde bir eliyle aralık kalan kapının tokmağını tutuyordu. Titrek başı ileriye doğru eğilmiş; vücudu beyaz bir gecelik entarisine sarılmıştı. Bu geceliğin hiçbir bükümü olmayıp dümdüz olduğundan bir kefene, Mösyö Gillenormand ise şaşkın ve hayrette kalmış, bir mezarın içine dikkatli bakışlarla göz atan bir hortlağa benziyordu.

Yatağı kanlar içinde, balmumunun beyazlığını andırır solgun çehreli gencin gözleri kapalı, ağzı açık, dudakları solmuş, yarı beline kadar çıplak, bütün vücudu kıpkırmızı yaralarla bezenmiş, hareketsiz, ışıkla tamamen aydınlatılmış bir halde yattığını gördü.

Sırf kemikten ibaret bulunan vücudu titremeğe başladı. İhtiyarlığından dolayı sararmış olan gözbebeği bir nevi donuk cam rengini aldı. Bütün yüzü birdenbire bir iskelet başının korkunç görünümünü alarak kolları, yarısından kırılmış gibi birdenbire iki tarafa sarktı. Titrek olan o ihtiyar ellerinin parmaklarının asabî bir surette büzülmesi şaşırmışlığının mertebesini gösteriyordu. Titreyen dizleri kuvvetten düşüp bükülerek geceliğinin biraz açılmasına yol açtı ki oradan zavallı, zayıf, nahif bacakları göründü.

Zavallı ihtiyar:

- Marius!

Diye mırıldandı.

Basklı dedi ki:

- Mösyö! Şimdi getirdiler, barikata gitmiş de…

İhtiyar müthiş bir feryatla:

- …de öldü!... Ah, haydut!...

Dedi.

O sırada bu asır-dide ihtiyarı ânî bir değişiklik genç bir adam gibi dimdik etti. Belindeki eğrilik yok oldu.

- Mösyö, siz… doktorsunuz. Şimdi her şeyden evvel bana şunu söyleyiniz: Öldü mü?

Son derece endişeye düşmüş olan doktor sustu, Mösyö Gillenormand korkunç bir gülme ile ellerini bükerek:

- Öldü! Öldü! Barikatlara gidip kendini telef ettirdi. Bunu bana olan garezinden dolayı yaptı. Bunu bana karşı yaptı. Ah! Seni kan içici! Demek böyle dönüyorsun? Hayatımın kötü yazgısı! Öldü ha?!

Dedi.

Bir pencereye gitti. Sanki boğuluyormuş gibi iki kanadını büsbütün açtı. Geniş bir nefes aldı. Gece karanlığının karşısında, sokakta, geceye hitaben söylenmeğe başladı:

- Kılıç darbeleriyle delinmiş, kıyılmış, boğulmuş, yitirilmiş, paralanmış, parçalanmış bir halde! Gördün mü çapkını? Onu bekledin mi, odasını hazırlattığımı, yatağımın başında çocukluğunun resmini astığımı biliyordu. Onun senelerden beri bana dönmesini istediğimi, yalnız dönse diye beklediğimi, akşamları ocak başında iki ellerim dizlerim üzerinde, ne yapacağımı bilmeyerek onu düşündüğümü biliyordu.

“‘İşte ben geldim!’ diyerek döndüğün zaman bu evin sahibi olacağını ve sana itaat edeceğimi biliyordun; bu ihtiyar, bu içi geçmiş ve pejmürde büyükbabanı istediğin gibi idare edeceğini biliyordun! Bunları biliyordun. Fakat ‘Hayır! Krallık taraftarıdır, ona gitmeyeceğim!’ dedin. Barikata gittin. Ve sırf bana fenalık olsun diye kendini öldürttün; Dük de Berry hakkında söylediğim sözden intikam almak için öldürttün. Ah! Bu alçaklıktır! Pekiyi. Yatınız; rahat uyuyunuz. O, öldü. Bütün bu ümitler rüya imiş!”

Her iki cihet hakkında endişe göstermeğe başlayan doktor bir müddet Marius’u bıraktı. Gillenormand’ın yanına gidip elini tuttu. İhtiyar baba başını çevirip üzüntüyle büyümüş, yeis ile kana boyanmış gözlerini doktora çevirerek sükûnetle:

- Teşekkür ederim Mösyö. Rahatım. Ben bir ölüyüm. On dördüncü Louis’nin vefatını gördüm: Olayların gidişatına karşı direnmeyi bilirim. Fakat müthiş, korkunç bir şey varsa o da bütün fenalığın sebebinin gazeteleriniz olduğunu düşünüyorum. Sizin yazarlarınız, nutukçularınız, avukatlarınız, hatipleriniz, hitabet kürsüleriniz, mücadeleleriniz, ilerlemeleriniz, ışıklarınız, insan haklarınız, basın hürriyetiniz olacak da çocuklarınızı bu şekilde evlerinize getirecekler! Ah! Marius! Bu dehşettir! Öldürülmüş! Ah, benden evvel ölmüş!

“Doktor, siz mahallemizde oturuyorsunuz zannederim. Evet! Sizi tanıyorum. Sizi iyi biliyorum. Pencereden arabanızın geçtiğini görüyordum. Size bir şey söyleyeceğim. Öfkelenmiş olduğumu zannederseniz hata edersiniz. İnsan bir ölüye karşı öfkelenmez. Böyle bir şey hamakattir. Ben çocuk büyüttüm. O küçücük iken ben çoktan ihtiyarlamıştım. Tuileries bahçesinde küçük iskemlesiyle, kazmasıyla oynardı. Müfettişlerin delikleri görüp darılmamaları için tekrar o delikleri bastonumla doldururdum. Bir gün de ‘Gebersin On sekizinci Louis’ dedi. Bıraktı gitti. Kabahat benim değil! O penbe penbe, sapsarı bir çocuktu. Annesi ölmüştür. Hiç dikkat ettiniz mi, bütün küçük çocuklar sarıdır! Bu neden? Bu, Loire’ın o eşkıyalarından birinin çocuğudur. Fakat çocuklar babalarının işlediği suçlardan, cinayetlerden sorumlu değillerdir. Günahsızdır. Masumdur. Onu şu kadarcık, şu boyda iken hatırlıyorum. D’leri henüz telaffuz edemiyordu. Sözü o kadar hoş, o kadar karışıktı ki insan bir kuşdili işitiyorum sanırdı. Bir gün Farnese’in Hercules heykelinin önünde bulunduğumuz sırada herkesin onun etrafına toplanıp seyrettiklerini, ona hayran olduklarını hatırlıyorum. İşte bu çocuk o kadar güzeldi! Başı yalnız ressam tablolarında rastlanan başlardandı. Kalın sesim ve bastonumla onu korkuturdum.

“Fakat şaka yaptığımı, kendisini güldürmek için yaptığımı biliyordu. Sabahleyin odama girdiği zaman mırıldanırdım. Fakat onun gelişi bana güneşin doğuşu gibi tesir ederdi. İnsan bu küçüklere karşı kendini savunamaz. Sizi zaptederler, büyülerler, bir daha da ellerinden bırakmazlar. İşin gerçeği şudur ki, bu çocuk kadar bir sevda tasavvur olunamaz. Şimdi bu çocuğu öldüren Lafayette’lerinize, Benjamin Constans’larınıza, Tirecuir de Corcelles’lerinize ne dersiniz? Bu böyle devam edemez.”

Hâlâ hareketsiz, solgun bir halde bulunan Marius’un yanına yaklaştı. Doktor da yanaşmıştı. Orada durdu. Tekrar kollarını, ellerini bükmeğe, oğuşturmağa başladı. İhtiyarın beyaz dudakları mekanik bir surette hareket ediyor, dudaklarından “Ah yüreksiz, ah seni kulüpçü! Ah zalim! Ah seni Eylülcü!” gibi sözler dökülüyordu. Bunlar bir can çekişenin bir naaşa karşı şikâyetlerini oluşturuyordu.

İç fırtınaların dışa çıkması lazım geldiğinden yavaş yavaş ihtiyarda zincirleme sözler başlamıştı yine. Fakat kelimeleri telaffuz edecek kuvveti kalmadığı sanılırdı. Çünkü sesinin tonu bunu zannettirecek kadar ağır ve sönüktü. Bir uçurumun öte tarafından geldiği sanılırdı.

- Her neyse. Ben de öleceğim. Bu sefilin mutluluğunu sağlamakla mesut olacak Paris’te bir kızcağız da bulunmamış! Bakınız, şu çapkın, hayatın tadını çıkaracak, hayatına doyacak yerde bir hayvan gibi kendisini öldürttü. Kimin için? Ne için? Cumhuriyet için! Gençlerin yakıştığı şekilde Chaumiere gidip dans edecek, eğlenecek yerde bunu yaptı! Doğrusu bunun için yirmi yaşında olmak lazım değildi!

“Cumhuriyet! Boş, ahmak, budala şey! Ey zavallı anneler! Siz de güzel erkek çocuklar doğurunuz ki, gidip kendilerini böyle hayaller için feda etsinler! Artık olacak oldu! Araba kapısından iki cenaze alayı çıkacak! Marius, sen General Lamarque’un kara gözleri için mi kendini böyle parçaladın?”

“Bu General Lamarque sana ne gibi lütufta bulunmuştu? Ne yapmıştı? O, kılıç çekmekten başka bir şey bilmeyen bir geveze!”

“Bir ölü için kendini telef ettirmek! İnsan bunları düşündükçe cinnet getireceği geliyor. Anlaşılmaz şey! Yirmi yaşında! Bari arkada kimseyi bırakıp bırakmadığını görmek için bir kere de arkasına bakmadı mı? Şimdi de zavallı ihtiyarların yapayalnız ölecekleri devir geldi! Baykuş! Şu köşende yalnız başına geber! En sonunda… ümit ettiğim şey oldu. Bu olay beni durduğum yerde telef edecek! Çok ihtiyarladım! Yüz yaşındayım: Yüz bin yaşındayım. Çoktan beri ölmek hakkını haizim.

“Demek ki artık bitti. Ne saadet! Amonyak koklatmanın, bir sürü ilaçlar yutturmanın ne lüzumu var! Budala doktor, vaktini ziyan ediyorsun! Merak etme! Ölmüştür; hem de tam ölmüştür. Telef olan ben, ölümün ne olduğunu bilirim. O, yarım ölmemiştir. İşi tam görmüştür. Evet! Bu kadarı bir alçaklıktır. Alçaklıktır! Fikirleriniz, usûlünüz, yeteneğiniz, kâhinleriniz, çapkın kâtipleriniz, dilenci filozoflarınız, altmış seneden beri Tuileries sarayının bulut gibi kargalarını korkutan bütün ihtilalleriniz hakkındaki fikrim budur. Alçaklıktır. Kaatil! Mademki kendini bu şekilde telef ettirdin, kendine acımadın: Ben de senin ölümünden dolayı kederlenmeyeceğim. İşitiyor musun, kaatil çocuk?”

Bu sırada Marius yavaş yavaş göz kapaklarını kaldırdı. Bakışı da; uyku şaşkınlığından henüz kurtulmadığı için tam görme gücü taşımayan bakışı da Mösyö Gillenormand’ın üzerine çevrili kaldı.

İhtiyar:

- Marius! Marius! Benim küçük Marius’um! Çocuğum! Sevgili evladım! Gözlerini açıyorsun! Bana bakıyorsun! Sen hayattasın! Teşekkür ederim!

Dedi.

Sevincinden bayılarak yere düştü.

-1-

Javert Sapıtıyor!

Javert yavaş yavaş attığı adımlarla L’Homme Arme sokağından ayrıldı. Ömründe birinci defa olarak başını eğmiş, elleri arkasında olarak yürüyordu. O güne kadar Javert, Napoleon’un eski tavrından yalnız azim ve karara delalet eden kollarını göğsü üzerine çaprazvari bağlayışını benimsemişti.

Şüphe ve tereddüdü ima eden ikinci tavır, kollarını arkasına bağlamaktı. Bu ikinci tavır, kendisince meçhul kalmıştı.

Şimdi ânî bir dönüşüm, bir değişim meydana gelmişti; ağır ve karanlık olan bütün şahsiyetini endişe ve düşünce kaplamıştı.

Sâkince sokaklara daldı.

Bununla beraber bir istikamet takip ediyordu.

En kısa yoldan Seine nehri sahiline vardı. Ormes rıhtımlarına gelip geçerek Greve’i aştı. Notre-Dame köprüsü köşesinde Chatelet Polis merkezine biraz mesafesi kaldığı zaman durdu. Seine nehri Notre-Dame ve Change köprüleri arasında ve diğer taraftan da Megisserie Aux Fleurs rıhtımları arasında kuvvetli bir cereyan, süratli bir akıntı oluşturur.

Seine nehrinin bu noktası, sandalcıların korktukları bir noktadır. O devirde bugün yıkılmış olan köprü değirmeninin kazıkları yüzünden darlaşarak şiddet kazanan bu akıntı kadar tehlikeli bir şey yoktu. Birbirine o kadar yakın bulunan iki köprü tehlikeyi artırmaktaydı; su, köprü kemerleri altından müthiş bir kuvvetle akar, korkunç yarıklar yaparak yuvarlanır; orada toplanır, dalgalar, heybetli sıvı halatlarla köprü sütunlarını koparacakmış gibi bu sütunlara hücum eder. Oraya düşen adam bir daha görünmez! En becerikli, en usta yüzücüler burada boğulur.

Javert, müthiş bir şekilde ızdırap ve acı çekiyordu. Birkaç saatten beri Javert eski, sade Javert değildi. Allak bullak olmuştu. Bir şeyin özüne işlemekte bu kadar saf ve tabii olan bu dimağ şeffaflığını kaybetmişti. Bu billurda, bulut gibi bir pus hâsıl olmuştu. Javert, vicdanında görevinin iki büklüm olduğunu hissetmeğe başlamıştı. Bunu bir türlü nefsinden gizleyemiyordu.

Seine nehri yamacı üzerinde Jean Valjean’a bu kadar anî olarak tesadüf edince kendinde avını tekrar yakalayan kurt ve sahibini tekrar bulan köpek gibi iki his hâsıl olmuştu. Önünde ikisi de doğru olan iki yol görüyordu. Ömründe yalnız bir doğru yol bilip tanımış olan Javert bu iki yolu görünce korktu. Bu iki yolun birbirine zıt olması da elem ve ızdırabını artırdı. Bu iki doğru yolun biri diğerini kesiyordu. Bunların en geçerlisi hangisiydi?

Hali ve vaziyeti tarif edilir gibi değildi.

Hayatını bir kaatile borçlu olmak! Bu borcu kabul edip ödememek, nefsine rağmen bir adalet mahkûmu ile ayakdaş olup aynı zeminde olmak, onun hizmetine hizmetle mukabele etmek, kendisine “Git!” dedirtmek, “Hürsün!” demek, kişisel sebeplerden dolayı görevi, -bu kamu zorunluluğunu- feda etmek, kişisel sebeplerinde de kamuya ait -belki de daha yüce- bir şey hissetmek; vicdanına karşı rahat olmak için topluma hıyanet etmek; bütün düşünceler ve hayaller hakikate dönüşerek kendi üzerine yüklenmişti…

Demek ki Javert mağlup ve mahvolmuş bir adamdı!

Onu bir şey hayret içinde bırakmıştı. O da Jean Valjean’ın kendisine hayatını bağışlamış olmasıydı. Bir şey de kendisini taşlaştırmış denecek kadar şaşkına çevirmişti; o da kendi Javert olduğu halde Jean Valjean’a hoş davranmasıydı. Duygularının nerede olduğunu; yani kendini arıyor, bulamıyordu.

Şimdi ne yapmalı? Jean Valjean’ı hükûmete teslim etmek? Bu bir fenalıktı! Jean Valjean’ı serbest bırakmak? Bu da bir fenalıktı! İlk şıkta hükûmet adamı eşkıyalık fiili mahkûmundan daha aşağıya iniyordu! İkinci şıkta kanun kaçağı bir mahkûmdan daha yüksek bir mertebeye yükselip kanunu ayak altına alıyordu. Her iki şıkta kendisi, Javert için namussuzluk; hangi yönde karar verse orada bir düşüş vardı. Alınyazısının bazı yüksek zirveleri vardır ki, ötesinde hayat bir uçurumdur. Javert bu zirvelerden birinin üzerindeydi.

Düşünmek mecburiyetinde bulunması da onun için ayrıca bir endişeydi.

Bu birbirine zıt duyguların baskısı altında derin derin düşünüyordu. Bu şekilde düşünmek, değerlendirmede bulunmak kendisince meçhul, garip şekilde acı verici bir şeydi.

Tefekkürde, düşüncede daima bir miktar kalbî isyan, derinden bir itiraz vardır. Kendi şahsında böyle bir şeyin mevcut oluşundan öfkeleniyordu. Göreviyle ilgili sınırları belli olan dairenin dışında olan herhangi bir madde hakkında kafa yormak ve düşünmek onun nazarında bir faydasızlık, bir yorgunluktu; fakat o gün geçen durumlar hakkında düşünüp değerlendirme yapmak bir zulüm, bir cefaydı. Bununla beraber, bunca sarsıntılardan sonra vicdanına dönüp bakarak yaptıklarından kendi nefsine hesap vermeğe, dolayısıyla düşünmeğe mecbur olmuştu. Yaptığı şey kendisini ürpertiyor, titretiyordu. Javert polisin bütün nizamlarına, sosyal ve adlî teşkilatına, bütün kanuna rağmen bir tahliye kararını vermeyi münasip görmüştü. Bunu uygun görmüş, şahsî işlerini kamu işlerine tercih etmişti.

Bu durumun nitelenmesi mümkün müdür? İşlemiş olduğu bir isim ve sıfat kabul etmeyen bu fiile kafa yordukça bütün vücudu titriyordu. Neye karar vermeliydi? Ona yalnız bir çare kalmıştı: Hemen L’Homme Arme sokağına dönüp Jean Valjean’ı tekrar tutarak hapse atmak. Yapması gereken görevin bundan ibaret olduğunda şüphe yoktu. Fakat bunu bir türlü yapamıyordu. Bu yolda bir şeye, bir engele rastlıyordu. Bu şey, bu engel neydi? Dünyada mahkemelerden, kesin ilamlardan, zabıtadan, hükûmetten başka daha kuvvetli bir şey var mıymış?

Javert şaşırmıştı.

Bir mahkûm kutsanacak, adaletin pençesine tekrar girmesi gereken bir kaçak mahkûm hür ve serbest kalacak! Buna da Javert sebep olacak!

Ceza vermek, cezayı uygulamak için yaratılmış Javert ile ceza görmüş olmak için yaradılmış Jean Valjean… İkisi de kanunun birer şekilde malı ve mülkü olan bu iki adam, birden kanuna üstün gelecek mertebeye çıkmışlardı! Müthiş bir şey değil miydi? Bu gibi olağanüstü haller ve cürümler ortaya çıkacak da nasıl kimse ceza görmeyecek? Bütün sosyal kanun ve nizamlara muhalif olarak Jean Valjean nasıl serbest kalacak? Buna sebep olan Javert de nasıl hükûmetin ekmeğini yemeğe devam edecek?

Javert’in hayalleri, düşünceleri gittikçe daha da dehşet kazanıyordu.

Bu hayaller arasında Fiiles-du-Calvaire sokağına getirilen yaralı için nefsine karşı küfretmek ve tenkitte bulunmak hatırına bile gelmiyordu. Küçük kabahat büyük kabahat içinde kaybolup gidiyordu. Bundan başka o yaralı şüphesiz bir ölüydü. Ölüm ise takip hakkını düşürür.

Aklındaki fikrindeki ağırlık Jean Valjean’dı. Zihnini şaşırtan Jean Valjean’dı. Bütün hayatının dayanak noktasını oluşturan esaslar ve prensipler bu adamın karşısında geçersizleşiyordu. Jean Valjean’ın Javert’e karşı gösterdiği alicenaplık Javert’i hurdahaş ediyordu. Vaktiyle ikiyüzlülük ve cinnet olarak algılayıp değerlendirdiği geçmişteki olayları, şimdi hatırlıyor, onlar şimdi ona bir hakikat şeklinde kendini gösteriyordu. Jean Valjean’ın arkasında Mösyö Madeleine kendini gösteriyordu. İki yön, iki şekil saygıdeğer bir şekil, bir yüz oluşturacak şekilde birbirinin üzerine konuyordu. Javert, kaçak bir mahkûma karşı saygı hisleriyle dolu olmak gibi bir şeyin kalbini istila etmeğe başladığını hissediyordu. Bir mahkûma hürmet mümkün mü? Bunu düşündükçe titriyordu. Fakat ondan da geri dönemiyordu.

Kendini zorluyor. Fakat boşuna uğraşıyor, kalbinin derinliklerinde bu sefilin alicenaplık sahibi biri olduğunu kabul etmeğe mecbur oluyordu. Bu halden fevkalade dehşete düşüyordu.

Merhametli ve insaflı, alicenap ve fazilet sahibi, şerre hayır ile karşılık verir, nefret ve gareze mukabil affedicilik ve yumuşaklık gösterir. İntikama karşılık merhameti, düşmanını kahretmek yerine kendi mahvını tercih eder. Kendisini yaralayanı kurtarır; faziletin zirvesinde diz çöken insandan ziyade meleğe yakın bir kaatil, bir mahkûm!

Bu hal böyle devam edemezdi!

Şurasını ısrarla beyan edelim ki, bu canavara, bu alçak meleğe, bu iğrenç kahramana, şaşkınlaştırdığı kadar öfkesine de yol açan bu canavara, Jean Valjean’a mukavemet etmeden hemen kendini teslim etmemiş ve baş eğmemişti.

O arabada, Jean Valjean ile yüzyüze otururken, içindeki “kanun kaplanı” yirmi defa homurdandı, yirmi defa Jean Valjean’ın üzerine atılıp onu yutmak yani tutuklamak istedi. Bundan daha sade, daha kolay bir şey var mıydı?

Rastgelen bir karakolun önünden geçerken jandarmaları çağırıp “İşte size hapisten kaçan bir mahkûm. Bu adam sizindir.” demek, bu mahkûmu orada bırakmak yeterliydi. Alt tarafını düşünmeğe lüzum yoktu. Artık hiçbir şeyle meşgul olmayacaktı. Bu adam sonsuza kadar kanunun esiriydi.

Kanun onu nasıl arzu ederse öyle yapardı. Bundan daha haklı bir şey var mıydı? Javert bütün bunları kendi nefsinde değerlendirmişse de şimdi olduğu gibi o zaman da yapamamıştı. Heyecanlı eli her defa Jean Valjean’ın yakasına doğru kalkmağa hazırken, hareket edip onu tutuklamak üzereyken, o eli büyük bir ağırlığın etkisi altındaymış gibi tekrar sarkmış, düşmüştü. Kalbinin ta derinliklerinden gelen bir ses, garip bir sesin “Pekâlâ, hayatını kurtaranı teslim et, sonra da Ponce- Pilate’nin165 leğenini getirt de pençelerini yıka.” dediğini işitmişti.

Sonra değerlendirmelerini kendine çevirdi, gözünde yücelen Jean Valjean’a karşı kendisini seviye kaybetmiş görüyordu. Kaçak bir mahkûm onun velinimetiydi.

Öyle ya, niçin bu adamın kendisine hayatını bağışlamasına izin vermişti? Barikat içindeyken kendini telef ettirmek hakkı kendi elindeydi. Bu hakkını kullanmalıydı. Öteki isyancıları Jean Valjean’a karşı çağırıp kendisini zorla kurşuna dizdirmiş olsaydı elbette her şey iyi olacaktı.

Onun en büyük acısı ve endişesi kendine itimadın, kesinliğin yok olmağa başlamasıydı. Kendisinin büsbütün sarsılmış olduğunu hissediyordu. Kanun onun elinde adî bir kılıç kabzası derecesinde kalmıştı. Türü bilinmeyen bir takım endişelere sapmıştı. O zamana kadar kendisinin yegâne fikir ve tedbiri olan kanunî kesinliğe nisbeten, büsbütün ayrı, başka bir hisle hislenmiş olduğunun farkına varıyordu.

Eski namusluluğunda kalmak, sebat etmek; bu yeterli olmazdı. Beklenmeyen bir sürü haller çıkarak onu kuşatıp boğuyordu. Ruhuna karşı merhamet, lütuf, müsamaha, insaniyet, şefkat, toplumun adalet saydığı kanunî kesinliğe karşı ilahî adalet, iyiliğe iyilikle mukabeleye mecburiyet, vicdan baskısı, kısacası hep bu gibi şeylerden müteşekkil bir dünya kendini ortaya koyuyordu.

Karanlıklar içinde meçhul manevî bir şahsın müthiş doğuşu ve çekiciliği; bu şahsın dehşet ve parlaklığı kendisini kaplamış, gözlerini kamaştırmıştı. Kartal bakışıyla bakmağa mecbur kalan bir gecekuşu gibi kalmıştı.

Kendi nefsiyle olan bu konuşması ve tartışmasında istisnanın varlığının doğru olduğunu, hükûmetin yanlış olmasının mümkün olduğunu, kanunun bir olay karşısında şaşkın kalabileceğini, dünyada her şeyin kanunun hududu dâhilinde bulunmadığını, onu ortaya çıkan bir halin itaatkâr hallere mecbur eylediğini, bir mahkûmun faziletinin bir memurun faziletini sarsabileceğini; müthiş, korkunç olan bir şeyin kutsal olmasının mümkün olduğunu, talihin bu gibi pusuları bulunduğunu, kendisinin bile böyle bir anî saldırıdan masun kalmadığını düşünüyordu.

Lütfun, lütufkârlığın mevcudiyetini kabul etmeğe mecburdu. Bu mahkûm iyi bir adamdı. Ya kendisi?... Garip, işitilmemiş bir hal: O da iyi olmuştu! Demek ahlakı değişmişti.

Javert’in ülküsü: İnsan olmak, büyük, âlî olmak değildi; şikâyet sebebi olmamaktı! Hâlbuki bu defa, şikâyet sebebi olan bir fiilde bulunmuştu.

Nasıl oldu da bu kabahati işledi? Bunu kendisi de anlayamıyordu. Başını iki eli arasına alıp düşünmeğe başladı. Son derece gayret etmesine ve düşünmesine rağmen açıklayıcı bir sonuca varamıyordu.

Jean Valjean kanunun, Javert de nizamın esiriydi. Maksadı Jean Valjean’ı kanuna teslim etmek olup onu elinde tuttuğu zaman biraz sonra tahliye edeceğini hatırına bile getirmemişti. Avucu açılıp elindeki kuşu kaçırması âdeta elinde olmadan vuku bulmuştu. Gözlerinin önünde meçhul, anlaşılmaz, muamma gibi bir âlem açılmıştı. Kendisine yönelttiği sorulara yine kendi cevap veriyor, verdiği cevaplardan kendisi de korkuyordu. Kendi kendine şöyle düşünüyordu:

- Kendisini zulüm sayılacak derecede takip etmiş olduğum, beni ayağının altında gören, gerek garezini gerek kişisel emniyetini sağlama almak için benden intikam alması mümkün ve elzem olan bu mahkûm, bu ümitsiz adam bana hayatımı bağışlayarak, beni hayatta bırakarak ne yaptı? Görevini mi? Hayır! Görevinden fazla bir şey yaptı. Ben de kendisine aynı şekilde karşılık vererek hareket etmekle ne yaptım? Görev mi? Hayır! Görevimden fazla bir şey!

İşte bu noktada ürküyor, ölçü bozuluyordu. Terazinin bir tarafı derin girdaba iniyor, diğeri göğe yükseliyordu. Javert de gerek aşağıda gerek yukarıda bulunan kefelerden birinde olmaktan korkuyordu.

Javert âlemin “Voltaire’cilik” dediği yola asla girmemiş olduğu gibi inançsız bir filozof olmadığından, içgüdü ile bütün toplumsal kadronun bir merkezi ve yüce bir dayanak noktası olarak kabul ettiği dine, mezhebe karşı bir saygı besliyordu. Onun mezhebi, yolu disiplin ve düzendi. Ancak bu yolla yetinmiş, adam, memur olduğundan beri görevini, güvenlik işini kendisine din, mezhep edinmişti; evvelce dediğimiz gibi, kelimeyi en ciddi anlamıyla kullanarak diyoruz ki, ruhbanın rahip olduğu gibi Javert de polis hafiyesiydi. Bir âmiri, tanıdığı yegâne âmiri Mösyö Gisquet idi. O güne kadar en büyük Âmir-i Mutlak olan Tanrı’yı asla düşünmemişti.

Şimdi bu yeni âmiri, yani Tanrı’yı birdenbire hatırlamış ve bundan dolayı şaşırmıştı. Varlığını beklenmedik bir şekilde gösteren bu Tanrılık Nuru’ndan gözleri kamaşmıştı. Bir memurun âmirine karşı daima boyun eğmeğe mecbur bulunduğunu, itaatten ayrılmamak, tenkit, mücadele, yorumda bulunma gibi bir şeye kalkışmamak lazım geldiğini ve kendisini iyice bezdiren bu âmire karşı istifadan başka çare olmadığını bilen Javert bu yeni, güçlü âmire karşı ne yapacağını bilmiyordu.

Evet; Cenab-ı Hakka karşı nasıl istifa etmeli?

Kısacası bütün değerlendirmeleri bir noktaya toplanıyordu: O da kanuna muhalefet etmiş olmasıydı.

Bu fikir zihninde her şeye hükmediyor, üstün geliyordu. Ceza mahallinden kaçmış olan bir sabıkalı suçluya göz yummuştu. Kanuna ait, kanunun malı ve mülkü olan bir mahkûmu sahibinden çalmış, kürek cezasına mahkûm bir kişiyi tahliye etmişti. Bunu yapan da kendisi, Javert idi. Buna bir türlü inanamıyor, kendi kişiliğinden şüphe ediyordu. Böyle hareket etmesine yol açan sebepleri bir türlü bulamıyordu. Zihni, kalbi, ruhu allak bullak, karma karışıktı. O zamana kadar karanlık bir istikameti doğuran bir kanaat körlüğü içinde hayatı geçmişti. O zamana kadar inandığı, kanaat olarak benimsediği şeylerin hepsi dağılıp gidiyor, yok oluyordu. Sevmediği, istemediği bazı hakikatler kendisini kuşatıyordu. Eski kanaati, imanı kendisini terk etmişti. Bundan sonra başka bir adam olmak icap edecek! Gözündeki perdenin kalkması ameliyesinden dolayı acılar içinde kıvranan vicdanı ızdırap çekiyordu.

Kavrayışı kendini iğrençliğin başı görüyor, bundan sıyrıldığını, boşandığını, değiştiğini, geçmiş hayatından ayrıldığını; azl edildiğini, mahvedildiğini hissediyordu. Hükûmet, kuvvet kendisinde ölmüş şeylerdi. Artık varolmağa, yaşamağa hakkı yoktu.

Müteessir olmak, acı çekmek! Ne müthiş bir vaziyet!

Granitten yapılmış olduğu halde kendinden şüphe etmek! Kanun kalıbı içinde yekpâre dökülmüş ceza heykeliyken, bir anda, birdenbire, tunçtan yapılmış memesinin altında âdeta kalbe benzeyen anlamsız, itaat etmez bir şeyin varlığından haberdar olmak!

O zamana kadar herkesin yaptığı iyiliklerin bir fenalık olduğunu iddia ederken, iyiliğe karşı iyilik yapmak derecesine varmak! Muhafız, bekçi köpeği olduğu halde düşmanın elini yalamak! Demir iken buz olup erimek! Kerpetenken bir el olmak; birdenbire parmakları açılıp arasındakini kaçırmak müthiş bir şeydir!

Hatasızlık yokmuş, inanılan ve tutulan yolda hata olabilirmiş! Kanun ve nizamlardaki açıklık her şeye yetmezmiş! Toplumsal yapı mükemmel değilmiş! Hükûmet de tereddüt ve sakatlıklarla iç-içeymiş; hareket etmeyen bir şeyde yıkılma mümkünmüş, hükmedenler de adammış, kanun aldanabilirmiş; muhakemede hata olması mümkün imiş, gökyüzünün kristal kubbesinde bir çatlak, bir gölge görülebilirmiş! İşte bütün bunları kabule mecbur olmak ne kadar zor iştir!

Javert’in iç dünyasında olup bitenler dürüst bir vicdanın hercümerci, bir ruhun dosdoğru yolundan sapması, mukavemet edilemez bir şekilde başka bir doğru yola atılarak Tanrı’nın huzurunda hurdahaş olmasından ibaretti.

Gerçekten dümdüz, eğrilik ve dalgalardan arınmış bir hat üzerinde seyreden demirden yapılmış, görmez bir ata binmiş olan bu hükûmet makinistinin, bu görev ve intizam ateşçisinin birdenbire ortaya çıkan bir ışık huzmesiyle yere düşmesi; kandırılamaz, doğru, dürüst, görevini matematik kesinlikle takip eden, aldığı emri ve kanunî icapları tereddüt etmeden, göz kırpmaksızın uygulayan böyle bir adamın eğilebilmesi pek garipti.

İnsanın her defa içinde zorlayıcı âmir, sahte ve hata dolu vicdana karşı hakiki vicdanı; en küçük bir hakikat kıvılcımının sönmesini engelleyen, güneş ışığının mevcudiyetini hatırlamayı emreden, hayalî bir mutlaklıktan ziyade hakiki bir mutlaklığa tâbi olmayı ihtar eden Tanrı’yı; kesinlikle ziyan olmaz insanlığı, sırlarının ve iceliklerinin kavranması mümkün olmayan insan kalbini, iç dünyamızın olağanüstü hallerinin belki en güzeli olan o muazzam hadiseyi Javert anlıyor muydu? Javert bu sırları ve incelikleri kavrayabiliyor muydu? O anda bunlardan haberdar mıydı?

Şüphesiz hayır! Bundan dolayı Mevcud-ı Mutlak’ın kavranmasının imkân dışı olmasının şiddetli baskısı altında kafatasının patlamak derecelerine geldiğini hissediyordu. Bir türlü idrak edemediği, anlayamadığı bu hadisenin, bu mucizenin mahkûmu, esiriydi. Buna ister istemez, kendi elinde olmadan tâbi bulunuyordu. Bütün bu durumlarda mevcudiyetinin, hayatta oluşunun büyük zorluklarından başka bir şey göremiyordu. Bundan böyle soluk alıp verebilmesinin de zorlaşacağını, rahat rahat nefes alamayacağını zannediyordu.

Javert, başı üzerinde bilmediği bir âlemin, meçhul bir âlemin bulunmasına, zihninde anlayamadığı durumların olmasına hiç alışkın değildi. O zamana kadar etrafında gördüğü şeyler, bakışlarının durumuna karşı saf, sade, berrak bir satıhtan ibaretti. O satıhta kendisi için karanlık, meçhul, anlaşılmaz bir şey yoktu. Her şey muntazam, net, peşpeşe, tam, doğru, sınırlı, kuşatılmış, kanun haline gelmiş, delilliydi. Hükûmet, görev onun için pek sathî bir şeydi.

Onda, yani hükûmette hiçbir kaza, hiçbir düşüklük yoktu. Onun önünde başını döndürecek bir uçurum yoktu. Javert bilinmezliği, meçhul bir şeyi yalnız aşağıda görüyordu. Muntazam olmayan, beklenmeyen durumlar, keşmekeş, hercümerç, girdap, düşme ihtimali gibi durumlar aşağı tabakalara ve katmanlara, isyancılara, kötülük yapanlara, sefillere mahsustu. Şimdi ise Javert geriye dönüyordu. Yüksek tabakada toplumun semasında, yukarıda birdenbire bir uçurumun ortaya çıkmasıyla korku ve telaşa kapılmıştı.

Demek ki insanlık binası baştanbaşa harabîye yüz tutmuş, kesinlikle yanlış yola gidilmiş!

O halde neye, kime itimat etmeli? Demek ki insanlarca kesin inanç derecesinde kabullenilmiş olan şeyler bir dakikada harap olup yıkılabilecek!

Demek ki insan topluluğunun en zayıf noktası alicenap bir sefil tarafından anlaşılabilirmiş!

Demek ki kanuna hizmet eden bir adam, birinin kaçmasına izin vermek cinayeti ile onu tutuklamak cinayeti arasında yakalanabilirmiş!

Hükûmetin memura vermiş olduğu emirde her şey mutlak, muhakkak doğru değilmiş!

Görev yolunda çıkmaz sokaklara da rastlanabilirmiş!

Demek ki şunların hepsi hakikatmiş: Eski bir şaki, uzun senelerin mahkûmiyeti altında olan büyük bir şaki, tekrar boyun eğip hak ve hürmet kazanabilirmiş! Buna inanılır mıydı?

Of! Bunlar böyleydi. Javert de bunları görüp, bunlara dokunabiliyordu. Bunu inkâr etmek şöyle dursun, kesinkes inanıyordu bile. Bunlar hakikatti. Onun için hakikatin, ahvalin bu dereceye varması nefret edilecek, dehşet verici bir şeydi.

Eğer durumlar ve olaylar, düzenlenmiş oldukları görevleri yerine getirselerdi, kanunî deliller olmakla kalırlardı. Bu durumları ve olayları da gönderen Tanrı’ydı. Yoksa anarşi, hercümerç Yukarı’dan mı inmeğe başlayacak?!

Javert’in ızdırabı artıyor, şaşkınlığı ve hayreti ziyadeleşiyor, bunu kısaltacak ve sınırlandıracak, bu duygularını değiştirebilecek hiçbir şey göremiyor, toplumsal kadro, insanoğlunun türünün görüş kabiliyeti önünde sade, müthiş bir taslak halinde görünüyor, bundan dolayı değerlendirmelerine devam ediyordu.

Demek ceza, mahkeme ilamı, kanun kuvveti, mahkemelerin aldıkları kararlar, adlî heyet, hükûmet, ceza verme, hikmet-i hükûmet, kanunun kusursuzluğu, siyasi asayiş ve mülkî idarenin dayanmış bulunduğu bütün kurallar ve teamüller, hükümranlık hakları, adalet, kısacası dünyanın barışıklığını sağlamak için en gerekli olduğu zannedilen bütün bu şeyler bir enkaz ve hiç!

Bütün bu enkazın, bu harabeliğin üstünde de başında mahkûmlara mahsus yeşil serpuş, alnında iffet sahiplerine ve alicenaplara mahsus nuranî hale ile bir adam duruyor! İşte Javert’in vardığı kalp karmaşası ve manevi mertebe!

Bu hal, tahammül edilemez bir haldir. Bundan daha müthiş, daha korkunç bir hal tasavvur edilemez. Bu duygulanmaların derin dipsiz girdabından çıkmak için iki tedbir, iki çare vardı. Biri, doğrudan doğruya Jean Valjean’ın evine dönerek kesinlikle onu tutuklayıp mahkûmu zindana geri vermek! Diğeri…

Javert, köprünün parmaklığından ayrıldı; bu defa başını yüksek tutarak metin, ciddi bir adımla Chatelet meydanının bir köşesinde bulunan karakola doğru yürüdü. İçeriye girdi.

Zabıta görevlileri bir karakolun kapısını itmekteki tavırlarından birbirlerini tanırlar. Javert kartını çavuşa göstererek masa başında oturdu. Masanın üzerinde bir mum yanıyor, kurşun bir hokka, bir kalemle zabıt varakalarına ve gece devriyelerine mahsus kâğıtlar duruyordu. Her polis karakolunda mevcut bulunan bu masanın üzerinde odun talaşıyla dolu ağaçtan yapılmış bir kap, kırmızı renkli, kâğıt yapıştırmağa mahsus pul ile dolu mukavvadan yapılmış bir kutu bulunur.

Javert masanın yanında bulunan hasır sandalyeye oturdu, bir kalem ve bir tabaka kâğıt alıp yazmağa başladı. Yazdığı da şudur:

“Zabıta Hizmetlerine Mahsus Bazı Düşünceler!

Evvela: Zabıta müdürü efendinin göz atmasını rica ederim.

İkinci olarak: Sorgulanmaktan gelen tutukluların ayakkapları çıkartılıp üzerleri aranılıncaya kadar çıplak ayakla mermer taşlar üzerinde durduruluyor. Çoğunluğu hapishaneye döndüklerinde öksürüyorlar ki, bu suretle hastahane masrafları artıyor.

Üçüncüsü: Mesafeden mesafeye noktalar konularak takip usulü faydalıdır. Mühim ve özel durumlarda hiç olmazsa iki memur birbirini gözden kaybetmemelidir, beraber bulunmalıdır ki, herhangi bir sebepten dolayı bunlardan biri hizmette acz gösterirse öteki ona nezaret ederek gerektiğinde görevin uygulanmasında onun yerini alır.

Dördüncüsü: Madelonettes Hapishanesine mahsus nizamnamenin tutukluya parasıyla bile bir iskemle verilmesini yasaklamasının sebebi anlaşılamaz.

Beşincisi: Madolenettes Hapishanesinde kantinde yalnız iki parmaklık bulunuyor ki bu da kantinci kadının elini tutuklulara değdirmesine sebep oluyor.

Altıncısı: “Havlayıcı” denilen ve tutukluları görüşme odasına çağıran adamlar çağırılan tutukludan iki sov alıyorlar ki, bu da bir hırsızlıktır.

Yedincisi: Dokumacıların dairesinde pamuk mensucat işçiliği keten işçiliğinden on sov noksan olarak veriliyor, keten ile pamuk dokuma arasında fark olmadığından bu eksik ücret ödenmesi, müteahhidinin işlediği bir suçtur, önlenmesi icap eder.

Sekizincisi: La Force Hapishanesine giden ziyaretçilerin Sainte-Marie-l’Egyptienne görüşme slonuna gitmek için Çocuklar Hapishanesi avlusundan geçmeğe mecbur olmaları olmayacak şeydir.

Dokuzuncusu: Jandarmaların tutukluların sorgu yargıcı huzurunda verdiği ifadeyi Zaptiye Nezaretinin avlusunda tekrar ettikleri muhakkaktır. Ketum olması lazım gelen bir jandarmanın sorgu odasında işittiğini tekrar etmesi büyük bir nizamsızlıktır. Gizlilik yemini ettirilmelidir.

Onuncusu: Madam Henri namuslu bir kadındır; hapishanedeki dükkânı da temizdir. Fakat esrar koğuşu kapısının bir kadın elinde bulunması fenadır. Büyük bir medeniyetin Conciergerie gibi bir hapishanesine bu hal yakışmaz, tutukevlerinde kadın bakkal münasip değildir.”

Javert, olağanüstü sakin, rahat, muntazam bir tavırla bu yazıyı yazdı. Bir virgül bile kaçırmadı; kaleminin kâğıt üzerindeki çıtırtısı muntazaman işitiliyordu. Son satırının altına:

“Javert

Birinci Sınıf Müfettiş

Chatelet Karakolunda

7 Haziran 1832, yaklaşık olarak sabahın saat biri”

Sözlerini yazarak imzasını attı.

Javert yazıyı kuruttu. Bir mektup gibi katladı. Üstüne de “İdareye Mahsus Notlar” ibaresini yazıp masanın üzerine bırakarak karakoldan çıktı.

Tekrar Chatelet meydanını genişlemesine kat ederek rıhtıma geldi. Burası bir çeyrek saat evvel terk etmiş olduğu mevkiydi. Aynı tavırda aynı parmaklığa kollarını dayayarak aynı vaziyette durdu. Öyle ki, insan bu adamın oradan hiç kımıldamamış olduğunu zannederdi.

Gecenin karanlığı gayet yoğundu. Geceyarısını takip eden derin sükûnet dakikaları zamanıydı. Bir takım karanlık bulutlar parlak yıldızları örtüyordu. Gökyüzü karanlık, korkunçtu. Şehrin evlerinde hiçbir ışık görünmüyordu. Kimse geçmiyordu. Sokakta, rıhtım üzerinde göze görünen mahaller ıssızdı. Notre-Dame kuleleri gecenin yoğun karanlığı içinde kaybolmuştu. Tek tük fenerlerin ışığı civarını hafif, kırmızı bir ışıkla aydınlatıyor, köprülere, evlere hayalet şekilleri veriyordu.

Javert’in bulunduğu noktanın Seine nehri akıntısının şiddetli bir girdap teşkil ettiği yerin tam üzerinde olduğunu evvelce belirtmiştik.

Javert başını eğdi ve baktı. Her şey karanlık, her yer kapkaraydı. Hiçbir şey görünmüyordu, nehrin köprünün ayaklarına çarpmasından hâsıl olan şarıltı işitiliyor, fakat nehir görünmüyordu. Ara sıra insanın başını döndürecek derecede olan derin karanlıkların içinde, uzaktan bir ışık görünüyor, derhal yine kayboluyordu.

Gece, karanlıkta nehrin akıntısı bazen fosforumsu, birden yok olan aydınlık gösterir. Bir dakika sonra yine su katran gibi kararır.

Javert’in önünde duran şey su değil, girdaptı, uçurumdu.

Hiçbir şey görünmüyorsa da suyun soğukluğu, ıslak taşların sert kokusu hissediliyordu. Bu uçurumdan vahşi bir nağme yükseliyordu. Nehrin göze görünmekten ziyade hissedilen darbeleri, dalgaların müthiş gürültüsü, köprü kemerlerinin daha karanlık görünen hayali bu karanlık boşluğa korkunç bir hal veriyordu. Velhasıl bütün bu karanlık nefret ve dehşetle doluydu.

Javert, karanlığa açılan bu kapıya bakarak birkaç dakika hareketsiz kaldı. Dikkate benzer delici bir bakışla bu görünmez âleme bakıyordu. Birdenbire şapkasını çıkardı, rıhtımın kenarına koydu. Bir dakika sonra uzaktan geçen, geç kalan bir yolcunun bir hayal telakki edebileceği yüksek ve siyah bir şekil parmaklığın üzerinde ayağa dikilmiş göründü.

Seine nehrine doğru eğildi. Tekrar dikildi ve dik olarak karanlık içine düştü; suyun ağır gulgulesi işitildi; su altında yok olan bu karanlık şeklin gizli karışıklıklarına da yalnız gecenin karanlıkları şahit oldu.

165 İncil’deki kayda göre, Roma’nın Filistin valisi Ponce Pilate, Hz. İsa’nın çarmıha gerilmesi emrini verdikten sonra leğen isteyip ellerini yıkamış ve “Günah benden gitti.” demiş…